<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0575IbnBabawayhMuntajabDin.Fihrist">IbnBabawayhMuntajabDin.Fihrist</title>
        <author ref="#0575IbnBabawayhMuntajabDin">IbnBabawayhMuntajabDin</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">45894</measure>
        <measure unit="words">10517</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0575IbnBabawayhMuntajabDin.Fihrist.Masaha003497-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0575IbnBabawayhMuntajabDin.Fihrist"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
book_id: 3497
epub_url: https://www.masaha.org/pages/download.php?flink=../upload_book/dl_file/4367.epub&amp;bid=3497
title: الفهرست - فهرست أسماء علماء الشيعة و مصنفيهم‌
المؤلف: الشيخ منتجب الدين علي بن بابويه القمي
المحقق: السيد جلال الدين محدث ارموي
المواضيع: الرجال
الناشر: منشورات مكتبة آية الله المرعشي النجفي
تاریخ الطبعة: 1408 ?? ??
عدد الصفحات: 132
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
      <div>
        <div>
          <div>
            <head>المقدمة</head>
            <p>
              <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
            </p>
            <p>
              <lb/>الحمد لله الذي تفرد بالقدرة والسناء وتوحد بالعزة والبهاء وتطول بسبوغ
              <lb/>النعماء وتفضل بجزيل العطاء حمدا نستوجب به رضوانه ونستحق به غفرانه
              <lb/>والصلاة على سيد المنادين والحاضرين محمد وآله وأهل بيته الطيبين الطاهرين
              <lb/>ما ذر شارق ولاح بارق. وبعد فقد حضرت عالي مجلس سيدنا ومولانا الصدر الكبير
              <lb/>الأمير الإمام السيد الأجل الرئيس الأنور الأطهر الأشرف المرتضى المعظم عز
              <lb/>الدولة والدين شرف الإسلام والمسلمين رضي الملوك والسلاطين ملك النقباء في
              <lb/>العالمين اختيار الأيام افتخار الأنام قطب الدولة ركن الملة عماد الأمة
              <lb/>عمدة الملك سلطان العترة الطاهرة عمدة الشريعة رئيس رؤساء الشيعة وصدر
              <lb/>علماء العراق قدوة الأكابر معين الحق حجة الله على الخلق ذي الشرفين كريم
              <lb/>الطرفين نظام الحضرتين جلال الأشراف سيد أمراء السادة شرقا وغربا قوام آل
              <lb/>رسول الله أبي القاسم يحيى بن الصدر السعيد المرتضى الكبير-
              <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>شرف الدولة والدين عز الإسلام والمسلمين أبي الفضل محمد بن الصدر السعيد
              <lb/>المرتضى الكبير عز الدولة والدين شرف الإسلام والمسلمين أبي الفضل محمد بن
              <lb/>السيد الأجل الإمام المرتضى الكبير الأعلم الأزهد ذي الفخرين نقيب النقباء
              <lb/>سيد السادات أبي الحسن المطهرين السيد الأجل الزكي ذي الحسبين أبي القاسم
              <lb/>علي بن أبي الفضل محمد بن أبي القاسم علي بن أبي جعفر محمد بن حمزة أحمد بن
              <lb/>محمد بن إسماعيل الديباج صاحب أبي الصرايا بن محمد الأكبر المحدث العالم
              <lb/>الملقب بالأرقط بن عبد الله الباهرين بن الإمام زين العابدين أبي محمد
              <lb/>ويقال أبي القاسم ويقال أبي الحسن ويقال أبي بكر علي بن الحسين السبط
              <lb/>الشهيد سيد شباب أهل الجنة أبي عبد الله بن مولانا أمير المؤمنين وسيد
              <lb/>الوصيين أبي الحسن ويقال أبي تراب علي المرتضى ابن أبي طالب (صلوات الله
              <lb/>عليهم أجمعين) وأدام معاليه وأهلك أعاديه الذي هو ملك السادة ومنبع السعادة
              <lb/>وكهف الأمة وسراج الملة وطود الحلم والرزانة وقس القس والإبانة وعلم الفضل
              <lb/>والإفضال ومقتدى العترة والآل وسلالة من نجل النبوة وفرع من أصل الفتوة
              <lb/>وعضو من أعضاء الرسول وجزء من أجزاء الوصي والبتول واحد القوم الذين ولاؤهم
              <lb/>برزخ بين النعيم والجحيم متعه الله بأيامه الناضرة ودولته الزاهرة ومحاسنه
              <lb/>التي بها سار وملك الرشاد. فعرض علي كتاب الأربعين عن الأربعين في فضائل
              <lb/>أمير المؤمنين (ع) تصنيف شيخ الأصحاب أبي سعيد محمد بن أحمد بن الحسين
              <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>النيسابوري (قدس الله روحه ونور ضريحه) وكان يتعجب منه. وقد جرى أيضا في
              <lb/>أثناء كلامه أن شيخنا الموفق السعيد أبا جعفر محمد بن الحسن بن علي الطوسي
              <lb/>رفع الله منزلته قد صنف كتابا في أسامي مشايخ الشيعة ومصنفيهم ولم يصنف
              <lb/>بعده شيء من ذلك. فقلت لو أخر الله تعالى أجلي وحقق أملي أضفت إليه ما عندي
              <lb/>من أسماء مشايخ الشيعة ومصنفيهم الذين تأخر زمانهم عن زمان الشيخ أبي جعفر
              <lb/>(رحمه الله) وعاصروه. وأجمع أيضا كتاب حديث الأربعين عن الأربعين في فضائل
              <lb/>أمير المؤمنين (ع) ليكون المنفعة به عامة وأخدم بهما الحضرة العليا والسدة
              <lb/>السعيا. ولما انفصلت عن جنابه الأقدس شرعت في جمع ما عندي من الأسامي أولا
              <lb/>وجمع الأربعين ثانيا. ومن الله أستمد المعونة والتوفيق في الإتمام فإنه
              <lb/>القادر على تيسير كل مرام وبنيته على حروف المعجم اقتداء بالشيخ أبي جعفر
              <lb/>وليكون أسهل مأخذا ومن الله التوفيق
              <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>باب الألف</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>1 الشيخ الثقة التقي أبو بكر أحمد بن الحسين بن أحمد النيسابوري الخزاعي</head>
        <p>
          <lb/>نزيل الري والد الشيخ الحافظ عبد الرحمن عدل عين دين قرأ على السيدين
          <lb/>المرتضى والرضي والشيخ أبي جعفر الطوسي رحمهم الله له الأمالي في الأخبار
          <lb/>أربع مجلدات وكتاب عيون الأحاديث والروضة في الفقه والسنن والمفتاح في
          <lb/>الأصول والمناسك أخبرنا بها الشيخ الإمام السعيد ترجمان كلام الله تعالى
          <lb/>جمال الدين أبو الفتح الحسين بن علي بن محمد بن أحمد الخزاعي الرازي
          <lb/>النيسابوري عن والده عن جده عنه
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>2 الشيخ المفسر أبو سعيد إسماعيل بن علي بن الحسين السمان</head>
            <p>
              <lb/>ثقة وأي ثقة حافظ له البستان في تفسير القرآن عشر مجلدات وكتاب الرشاد في
              <lb/>الفقه والمدخل في النحو و
              <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>الرياض في الأحاديث وسفينة النجاة في الإمامة وكتاب الصلاة وكتاب الحج
              <lb/>والمصباح في العبادات والنور في الوعظ أخبرنا بها السيدان المرتضى والمجتبى
              <lb/>ابنا الداعي الرازي الحسيني عن الشيخ الحافظ المفيد أبي محمد عبد الرحمن بن
              <lb/>أحمد النيسابوري عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>3 4 الشيخان الثقتان أبو إبراهيم إسماعيل وأبو طالب إسحاق ابنا محمد بن الحسن بن الحسين بن بابويه</head>
            <p>
              <lb/>قرأ على الشيخ الموفق أبي جعفر (قدس الله روحه) جميع تصانيفه ولهما
              <lb/>روايات الأحاديث ومطولات ومختصرات في الاعتقاد عربية وفارسية أخبرنا بها
              <lb/>الشيخ الوالد موفق الدين عبيد الله بن الحسن بن الحسين بن بابويه عنهما
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>5 السيد أبو المعالي إسماعيل بن الحسن بن محمد الحسني</head>
            <p>
              <lb/>النقيب بنيسابور فاضل ثقة له كتاب أنساب الطالبية وكتاب شحون الأحاديث
              <lb/>وزهرة الحكايات أخبرنا بها الشيخ الإمام جمال الدين أبو الفتح الخزاعي عن
              <lb/>جده عنه
              <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>6 الشيخ الفقيه آدم بن يونس بن أبي المهاجر النسفي</head>
            <p>
              <lb/>ثقة عدل قرأ على الشيخ أبي جعفر (قدس الله روحه) تصانيفه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>7 القاضي أحمد بن أحمد بن محمد دعويدار القمي</head>
            <p>
              <lb/>صالح ثقة حافظ الأحاديث روى عنه المفيد عبد الرحمن النيسابوري
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>8 السيد الجليل الثقة إسماعيل بن حيدر بن حمزة العلوي العباسي</head>
            <p>
              <lb/>صالح محدث روى عنه أيضا المفيد عبد الرحمن
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>9 الشيخ أبو الفتح أحمد بن عيسى بن محمد الخشاب الحلبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>10 الشيخ أبو محمد إلياس بن محمد بن هشام</head>
            <p>
              <lb/>ثقة عين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>11 الشيخ أردشير بن أبي الماجدين ابن أبي الفاخر الكابلي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة قرأ على الشيخ أبي علي الحسن بن أبي جعفر (رحمهم الله)
              <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>12 الشيخ إسماعيل بن محمود بن إسماعيل الحلبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه أديب قرأ أيضا على الشيخ علي
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>13 الشيخ أسعد بن سعد بن محمد الحمامي الرازي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح قرأ على الشيخ الإمام الجد شمس الإسلام الحسن بن الحسين بن
              <lb/>بابويه (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>14 الشيخ الأفضل أحمد بن علي المهابادي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل متبحر له كتاب شرح اللمع وكتاب البيان في النحو وكتاب التبيان في
              <lb/>التصريف والمسائل النادرة في الإعراب أخبرنا بها سبطه الإمام العلامة أفضل
              <lb/>الدين الحسن بن علي المهابادي عن والده عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>15 الفقيه الثقة معين الدين أميركا بن أبي اللجيم بن أميرة المصدري العجلي</head>
            <p>
              <lb/>مناظر حاذق وجه أستاد الشيخ الإمام رشيد الدين عبد الجليل الرازي المحقق
              <lb/>وله تصانيف في الأصول منها التعليق الكبير والتعليق الصغير والحد ورسائل
              <lb/>شتى أخبرنا بها الشيخ الإمام رشيد الدين عبد الجليل الرازي المحقق عنه
              <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>16 الأمير الزاهد صارم الدين إسكندر بن دوربيس بن عكير الورشيدي الخرقاني</head>
            <p>
              <lb/>من أولاد مالك بن الحارث الأشتر النخعي صالح ورع ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>17 السيد زين الدين أميرة بن شرفشاه الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>ثقة قاضي قم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>18 السيد الأشرف بن الحسين بن محمد الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>ثقة فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>19 السيد مصباح الدين أبو ليلى أحمد بن محمد بن أحمد الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>عدل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>20 الشيخ وجيه الدين أبو طاهر أحمد بن محمد بن أحمد بن أبي المعالي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>21 الشيخ الأديب أحمد بن عبد القاهر بن أحمد القمي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>22 و23 الشيخ أبو منصور إبراهيم بن علي بن محمد المقرئ الرازي</head>
            <p>
              <lb/>وابنه أسعد فاضلان صالحان
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>24 الشيخ الإمام فخر الدين أبو سعيد أحمد بن محمد بن أحمد الخزاعي</head>
            <p>
              <lb/>ابن أخي الشيخ الإمام جمال الدين أبي الفتوح عالم صالح ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>25 السيد تاج الدين إبراهيم بن أحمد بن محمد الحسيني الموسوي الرومي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل دار النقابة بالري فاضل مقرئ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>26 السيد ركن الدين إبراهيم بن محمد بن تاج الدين الحسيني الكيسكي</head>
            <p>
              <lb/>عالم زاهد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>27 السيد شرف الدين أبو هاشم إسحاق بن أميركا بن كرامي الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>28 السيد صدر الدين أحمد بن المرتضى بن المنتهى الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>29 الشيخ الإمام جمال الدين أحمد بن الحسين بن محمد بن حمدان الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>عالم ورع شهيد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>30 الشيخ جمال الدين أحمد بن علي بن أميركا القوسيني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ورع له كتاب كشف النكات في علل النجاة قرأته عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>31 السيد علاء الدين أبو يعلى علي بن عبد الله بن أحمد بن حمزة الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>قاضي الروم وأرمينية عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>32 الشيخ معين الدين أبو جعفر بن الفقيه أميركا بن أبي اللجيم المصدري</head>
            <p>
              <lb/>المقيم بقرية جنبك فقيهها عالم صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>33 الشيخ رضي الدين أبو عنان أحمد بن بندار</head>
            <p>
              <lb/>فاضل عين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>34 السيد أبو العباس أحمد بن إبراهيم بن أحمد الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>35 الأجل خطير الدين أبو علي أسعد بن حمد [حميد] بن أحمد بن أسعد القاساني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل وجه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>36 السيد عماد الدين أبو القاسم أحمد بن علي بن أبي المعالي الزكي الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>عالم ورع فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>37 السيد كمال الدين أبو المحاسن أحمد بن السيد الإمام فضل الله بن علي الحسيني الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>عالم فاضل قاضي قاشان
              <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>38 الشيخ مهذب الدين أبو إبراهيم أحمد بن محمد الوهرگيني</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح له كتاب الموضع في الأصول وتعليق التذكرة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>39 الشيخ أحمد بن علي بن أحمد الزينوآبادي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>السيد بهاء الدين أبو الفضل أحمد بن المجتبى بن أبي سليمان الحسيني الموردي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح مقرئ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>السيد بهاء الدين أبو الشرف أحمد بن الحسين بن علي الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل الجبل الكبير صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>42 السيد جلال الدين أبو الفضائل أحمد بن عبد الله الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>43 الشيخ سديد الدين أبو محمد بن الحسن بن فادار القمي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل قاض
              <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>44 الشيخ الصائن إسفنديار بن أبي الخير السيري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>45 السيد جلال الدين أبو يعلى بن حيدر بن مرعشي الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>46 السيد جمال الدين أبو غالب بن أبي هاشم الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>47 السيد منتجب الدين أبو محمد بن المنتهى الحسيني المرعشي</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>48 و49 ابناه السيدان منتجب الدين أحمد وجمال الدين أبو القاسم</head>
        <p>
          <lb/>علماء وصلحاء
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>50 السيد تاج الدين أبو يعلى بن أبي الهجاء العلوي العمري</head>
            <p>
              <lb/>دين صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>51 الشيخ شمس الدين أبو المفاخر بن محمد الرازي</head>
            <p>
              <lb/>مداح آل رسول الله (ص) صالح فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>52 الشيخ شمس الدين أبو محمد أحمد بن محمد بن حيدر الشعري</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>53 الأديب نجيب الدين أبو القاسم بن ناصر بن أبي القاسم</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الباء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>54 الشيخ أبو الخير بركة بن محمد بن بركة الأسدي</head>
        <p>
          <lb/>فقيه دين قرأ على شيخنا أبي جعفر الطوسي وله كتاب حقائق الإيمان في
          <lb/>الأصول وكتاب الحجج في الإمامة وكتاب عمل الأديان والأبدان أخبرنا بها
          <lb/>السيد عماد الدين أبو الصمصام ذو الفقار بن معبد الحسني المروزي عنه
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>55 الشيخ بابويه بن سعيد بن محمد بن الحسن بن بابويه</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح مقرئ قرأ على شيخنا الجد شمس الإسلام الحسن بن الحسين بن
              <lb/>بابويه وله كتاب حسن في الأصول والفروع سماه الصراط
              <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>المستقيم قرأته عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>56 السيد نجم الدين بدران بن الشريف بن أبي الفتح العلوي الحسيني الموسوي النسابة الأصبهاني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل محدث حافظ له كتاب المطالب في مناقب آل أبي طالب أخبرني به الأجل
              <lb/>ثقة الدين أبو المكارم هبة الله بن داود بن محمد الأصبهاني عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>57 السيد بدلكيا بن شرفشاه بن محمد الحسيني الرازي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>58 الشيخ بدر بن سيف بن بدر العربي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح قرأ على الشيخ أبي علي بن الشيخ أبي جعفر الطوسي رحمهم الله
              <lb/>وقرأت عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>59 السيد فخر الدين بابا بن محمد العلوي الحسيني الأبي</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف التاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>60 الشيخ التقي ابن نجم الحلبي</head>
        <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        <p>
          <lb/>فقيه عين ثقة قرأ على الأجل المرتضى علم الهدى نضر الله وجهه وعلى الشيخ
          <lb/>الموفق أبي جعفر وله تصانيف منها الكافي أخبرنا به غير واحد من الثقات عن
          <lb/>الشيخ المفيد عبد الرحمن بن أحمد النيسابوري الخزاعي عنه
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>61 الشيخ التواب بن الحسن بن أبي ربيعة الخشاب البصري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه مقرئ صالح قرأ على الشيخ التقي الحلبي وعلى الشيخ أبي علي (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>62 السيد التقي بن طاهر بن الهادي الحسني</head>
            <p>
              <lb/>النقيب الرازي فاضل ورع قرأ على الأجل المرتضى ذي الفخرين المطهر أعلى
              <lb/>الله درجته
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>63 السيد سراج الدين المسمى تاج الدين بن محمد بن الحسين الكيسكي</head>
            <p>
              <lb/>صالح محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الثاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>64 السيد الثائر بالله بن المهدي بن الثائر بالله الحسني الجبلي</head>
        <p>
          <lb/>كان زيديا وادعى إمامة الزيدية وخرج بجيلان ثم استبصر
          <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فصار إماميا وله رواية الأحاديث وادعى أنه شاهد صاحب الأمر (ع) وكان يروي
          <lb/>عنه أشياء
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>65 الشيخ الإمام أبو الفضل ثابت بن عبد الله بن ثابت اليشكري</head>
            <p>
              <lb/>من أولاد ثابت البناني فاضل عالم ثقة قرأ على الأجل المرتضى علم الهدى
              <lb/>رفع الله درجته وله كتاب الحجة في الإمامة وكتاب منهاج الرشاد في الأصول
              <lb/>والفروع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>66 الشيخ ثابت بن أحمد بن عبد الوهاب الحلبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح قرأ على الشيخ التقي رحمهم الله تعالى
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الجيم</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>67 الشيخ الجليل أبو عبد الله جعفر بن محمد الدوريستي</head>
        <p>
          <lb/>ثقة عين عدل قرأ على شيخنا المفيد أبي عبد الله محمد بن محمد بن نعمان
          <lb/>الحارثي البغدادي المعروف بابن المعلم وعلى الأجل المرتضى علم الهدى أبو
          <lb/>القاسم علي قدس الله أرواحهم وله تصانيف منها كتاب الكفاية في العبادات
          <lb/>وكتاب عمل يوم وليلة وكتاب الاعتقاد أخبرنا به الشيخ الإمام أبو الفتح
          <lb/>الحسين بن علي الخزاعي عن الشيخ المفيد عبد الجبار المقرئ الرازي عنه
          <lb/>(رحمهم الله)
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>68 السيد أبو إبراهيم جعفر بن علي بن جعفر الحسيني</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
            <p>
              <lb/>ثقة محدث قرأ على شيخنا الموفق أبي جعفر رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>69 السيد أبو إبراهيم جعفر بن محمد بن مظفر الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>الواعظ ثقة ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>70 السيد عماد الدين أبو القاسم جعفر بن علي بن عبد الله بن أحمد الجعفري الزينبي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل دهستان فقيه فاضل وكان يتحنف ويفتي على مذهب أبي حنيفة نعمان بن
              <lb/>ثابت الكوفي فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الحاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>71 الشيخ الجليل أبو علي الحسن بن الشيخ الجليل الموفق أبي جعفر محمد بن الحسن الطوسي</head>
        <p>
          <lb/>فقيه ثقة عين قرأ على والده جميع تصانيفه أخبرنا الوالد عنه (رحمهم الله)
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>72 الشيخ الإمام الجد شمس الإسلام الحسن بن الحسين بن بابويه القمي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل الري المدعو حسكا فقيه ثقة وجه قرأ على شيخنا الموفق أبي جعفر (قدس
              <lb/>الله روحه) جميع تصانيفه بالغري على ساكنه السلام وقرأ على الشيخين
              <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>سلار بن عبد العزيز وابن براج جميع تصانيفهما وله تصانيف في الفقه منها
              <lb/>كتاب العبادات وكتاب الأعمال الصالحة وكتاب سير الأنبياء والأئمة (ع)
              <lb/>أخبرنا بها الوالد عنه (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>73 الشيخ الإمام محيي الدين أبو عبد الله الحسين بن المظفر بن علي الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قزوين ثقة وجه كبير قرأ على شيخنا الموفق أبي جعفر الطوسي جميع
              <lb/>تصانيفه مدة ثلاثين سنة بالغري على ساكنه السلام وله تصانيف منها هتك أستار
              <lb/>الباطنية وكتاب نصرة الحق وكتاب لؤلؤة التفكر في المواعظ والزواجر أخبرنا
              <lb/>بها السيد أبو البركات المشهدي عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>74 الشيخ الموفق أبو محمد الحسن بن عبد العزيز بن الحسن الجبهاني</head>
            <p>
              <lb/>المعدل بالقاهرة فقيه ثقة قرأ على الشيخ الموفق أبي جعفر الطوسي والشيخ
              <lb/>ابن البراج (رحمهم الله)
              <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>75 76 77 الشيخ أبو عبد الله الحسين بن علي بن الحسين موسى بن بابويه القمي وابنه الشيخ ثقة الدين الحسن</head>
            <p>
              <lb/>وابنه الحسين فقهاء صلحاء
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>78 الشيخ الإمام أبو الفتوح الحسين بن علي بن محمد الخزاعي الرازي</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ مفسر دين له تصانيف منها التفسير المسمى بروض الجنان وروح
              <lb/>الجنان في تفسير القرآن عشرين مجلدا وروح الأحباب وروح الألباب في شرح
              <lb/>الشهاب قرأتهما عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>79 الشيخ الإمام موفق الدين الحسين بن التفتح الواعظ البكرآبادي الجرجاني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح ثقة قرأ على الشيخ أبي علي الطوسي وقرأ الفقه عليه الشيخ
              <lb/>الإمام سديد الدين محمود الحمصي (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>80 الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن طحال المقدادي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح قرأ على الشيخ أبي علي الطوسي
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>81 السيد أبو عبد الله الحسين بن الهادي بن الحسين الحسني الشجري</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
            <p>
              <lb/>فاضل واعظ محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>82 السيد حمزة بن علي بن محمد بن المحسن العلوي الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>صالح محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>83 السيد نجيب الدين أبو محمد الحسن بن محمد بن الحسن بن محمد بن الحسن بن علي بن محمد بن علي بن القاسم بن موسى الكاظم بن جعفر الصادق بن محمد الباقر بن علي زين العابدين بن الحسين سيد الشهداء بن علي بن أبي طالب</head>
            <p>
              <lb/>أمير المؤمنين (سلام الله عليهم) صالح فقيه دين مقرئ قرأ على السيد الأجل
              <lb/>المرتضى ذي الفخرين المطهر رفع الله درجتهما
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>84 الشيخ موفق الدين حمزة بن عبد الله الطوسي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>85 الشيخ أبو محمد الحسن بن أحمد المعروف بالساكت</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>86 القاضي أبو محمد الحسن بن إسحاق بن عبيد الرازي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة له كتاب في الفقه-
              <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>روى لنا عنه الوالد رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>87 السيد الحسنكيا بن القاسم بن محمد الحسني</head>
            <p>
              <lb/>صالح محدث فقيه قرأ على الشيخ الجد شمس الإسلام (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>88 الشيخ ناصر الدين الحسين بن محمد بن حمدان الحمداني القزويني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>89 الشيخ الإمام نصرة الدين أبو محمد الحسن بن علي بن زيرك القمي</head>
            <p>
              <lb/>واعظ صالح فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>90 الشيخ الحسين بن علي بن الحاجي الشيعي الطبري بهنوشيم</head>
            <p>
              <lb/>ثقة صالح فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>91 الشيخ أبو محمد الحسن بن علي بن الحسن السبزواري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>92 القاضي خطير الدين أبو منصور الحسين بن عبد الجبار الطوسي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان فقيه ثقة صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>93 الشيخ الإمام أفضل الدين الحسن بن علي بن أحمد المهابادي</head>
            <p>
              <lb/>علم في الأدب فقيه صالح ثقة متبحر له تصانيف منها شرح النهج شرح الشهاب
              <lb/>شرح اللمع كتاب في رد التنجيم كتاب في الإعراب ديوان نظمه وديوان نثره
              <lb/>أجازني بجميع تصانيفه ورواياته عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>94 الشيخ الأديب أفضل الدين الحسن بن فادار القمي</head>
            <p>
              <lb/>إمام اللغة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>95 القاضي سديد الدين أبو محمد الحسن بن محمد القريب</head>
            <p>
              <lb/>فاضل عالم له نظم ونثر رائق وكان قاضي راوند
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>96 الشيخ سديد الدين أبو محمد الحسن بن الحسين بن علي الدوريستي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان فقيه صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>97 الشيخ صفي الدين أبو محمد الحسن بن إبراهيم بن بندار الجيروي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>98 الشيخ جمال الدين الحسين بن هبة الله بن رطبة السوراوي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح كان يروي عن الشيخ أبي علي الطوسي
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>99 السيد علاء الدين الحسين بن علي الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>بسبزوار صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>100 الشيخ الإمام الحسين بن علي بن عبد الصمد التميمي السبزواري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>101 الشيخ الحسين بن أحمد بن الحسين</head>
            <p>
              <lb/>جد السيد الإمام ضياء الدين فضل الله بن علي الحسيني الراوندي من قبل
              <lb/>الأم فقيه صالح محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>102 الشيخ بدر الدين الحسن بن علي بن سلمان بن أبي جعفر بن أبي الفضل بن الحسن بن أبي بكر بن سلمان بن عباد بن عمار بن أحمد بن أبي بكر بن علي بن سلمان بن منبه بن محمد بن عمارة بن إبراهيم بن سلمان بن محمد بن سلمان الفارسي</head>
            <p>
              <lb/>رضي الله عنه صاحب رسول الله
              <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>ص ورضي عنه نزيل أشناباد السد من الري واعظ فصيح صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>103 الشيخ موفق الدين الحسن بن محمد بن الحسن المدعو خواجة الأبي</head>
            <p>
              <lb/>الساكن بقرية أشدة شنئت من الري وبها توفي ودفن فقيه صالح ثقة قرأ على
              <lb/>الفقيه المفيد أميركا بن أبي اللجيم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>104 الشيخ الإمام شرف الدين الحسن بن حيدر بن أبي الفتح الجرجاني</head>
            <p>
              <lb/>متكلم فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>105 الشيخ بهاء الدين الحسين بن علي بن أميركا القوسيني</head>
            <p>
              <lb/>متكلم فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>106 الفقيه سديد الدين الحسن بن أنوشروان القوسيني</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>107 الشيخ رشيد الدين الحسين بن أبي الفضل بن محمد الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>المقيم بقوهدة رأس الوادي من أعمال الري
              <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>صالح مقرئ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>108 الشيخ رضي الدين الحسين بن أبي الرشيد النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>صالح ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>109 السيد النقيب صدر الدين الحسن بن أبي العزيز أميركا الحسني ميسرة الكليني</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>110 السيد شمس الدين أبو محمد الحسن بن علي الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>المعروف بالهمداني نزيل بلدة خوارزم صالح ورع خير
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>111 الشيخ نصير الدين أبو عبد الله الحسين بن الشيخ الإمام قطب الدين أبي الحسين الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح شهيد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>112 الشيخ الإمام أوحد الدين الحسين بن أبي الحسين بن أبي الفضل القزويني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح ثقة واعظ
              <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>113 السيد رضي الدين أبو عبد الله الحسين بن علي بن أبي الرضا الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>114 115 السيدان بدر الدين الحسن ورضي الدين الحسين</head>
            <p>
              <lb/>ابنا السيد أبي الرضا عبد الله بن الحسين بن علي الحسيني المرعشي صالحان ورعان
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>116 السيد شمس الدين حيدر بن مرعش الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>عالم زاهد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>117 السيد عز الدين الحسين بن المنتهى بن الحسين بن علي الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>118 السيد شمس الدين الحسن بن علي بن عبد الله الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>119 السيد أبو علي الحسن بن السيد عماد الدين أبي القاسم أحمد بن علي الحسيني القمي</head>
            <p>
              <lb/>صالح فاضل
              <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>120 121 السيد ناصر الدين الحسن بن تاج الدين بن محمد الحسيني الكيسكي سيد عالم وابنه تاج الدين الحسين بن الحسن</head>
            <p>
              <lb/>واعظ عالم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>122 الشيخ ضياء الدين الحسن بن علي بن الحسين بن علويه الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>123 الشيخ أسد الدين الحسن بن أبي الحسن بن محمد الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>المعروف بقهرمان مناظر عالم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>124 الأديب رشيد الدين الحسين بن أبي الحسين بن مموسة الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>125 الشيخ بدر الدين الحسن بن علي بن الحسن الدستجردي</head>
            <p>
              <lb/>صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>126 الشيخ أبو سعد الحسن بن عبد العزيز بن الحسين القمي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>127 الشيخ شمس الدين أبو يعلى حمزة بن أبي عبد الله الغفاري البغدادي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل له كتاب النهاية المرتضوية في التعبير
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>128 الفقيه الحسين بن محمد الريحاني</head>
            <p>
              <lb/>المجاور للحرمين صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>129 الشيخ موفق الدين حيدر بن بختيار بن الحسن الشنشني</head>
            <p>
              <lb/>نزيل الري صالح عالم فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>130 الشيخ رشيد الدين الحسن بن عبد الملك بن عبد العزيز المسجدي</head>
            <p>
              <lb/>المقيم بقرية رامزقها من أعمال الري فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>131 الشيخ الحسين بن أبي موسى بن محمد</head>
            <p>
              <lb/>مولى آل محمد
              <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>132 الأديب أوحد الدين حيدر بن محمد الحاستي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>133 السيد الحسين بن علي بن عبد الله الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>صالح فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>134 السيد ناصر الدين الحسن بن مهدي الحسني المامطيري</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>135 السيد أبو طالب حمزة بن محمد بن عبد الله الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>136 الشيخ حيدر بن أبي نصر الحاجاتي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه مقرئ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>137 الشيخ حيدر بن أحمد بن الحسن المقرئ</head>
            <p>
              <lb/>صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>138 الشيخ نجم الدين أبو خليفة الحسن بن الحسين بن محمد بن حمدان الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>139 القاضي سديد الدين الحسين بن حيدر بن إبراهيم</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>140 الشيخ عفيف الدين إبراهيم بن الخليل بن شدة القوهدي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل له نظم ونثر رائق نزيل بلدة خوارزم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>141 الشيخ ضياء الدين أبو غانم بن أبي غانم بن علي الخوانة</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>142 صدر الحفاظ أبو العلاء الحسن بن أحمد بن الحسن العطار الهمداني</head>
            <p>
              <lb/>العلامة في علم الحديث والقراءة كان من أصحابنا وله تصانيف في الأخبار
              <lb/>والقراءة منها كتاب الهادي في معرفة المقاطع والمبادئ شاهدته وقرأت عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>143 السيد الحسين بن يحيى بن الحسين بن مانگديم الحسني</head>
            <p>
              <lb/>صالح محدث
              <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>144 الفقيه الحسين بن محمد الزينوآبادي</head>
            <p>
              <lb/>صالح واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>145 القاضي فخر الدين أبو علي الحسن بن محمد المسكوي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>146 الرئيس بهاء الدين الحسين بن محمد الورساهي</head>
            <p>
              <lb/>صالح خير
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>147 الشيخ الحسن بن محمد بن الفضل المسكني</head>
            <p>
              <lb/>باني الرباط والمساجد بها صالح خير
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الخاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>148 الشيخ الخليل بن ظفر بن خليل الأسدي</head>
        <p>
          <lb/>ثقة ورع له تصانيف منها كتاب الانتصاف كتاب الدلائل كتاب النور كتاب
          <lb/>البهاء جوابات الزيدية جوابات الإسماعيلية جوابات القرامطة أخبرنا بها
          <lb/>شيخنا الإمام السعيد جمال الدين أبو الفتوح الحسين
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بن علي بن محمد الخزاعي عن والده عن جده عنه
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>149 الأمير خسرو بن فيروز بن شاهاور الديلمي الطبري</head>
            <p>
              <lb/>فاضل عفيف راوية
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>150 السيد صفي الدين خليفة بن الحسن بن خليفة الجعفري الشرفشاهي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>151 الشيخ خضر بن سعد بن محمد الخليلي</head>
            <p>
              <lb/>عالم ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>152 الشيخ خليفة بن أبي اللجيم القزويني</head>
            <p>
              <lb/>صالح شهيد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الدال</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>153 السيد أبو الخير داعي بن الرضا بن محمد العلوي الحسيني</head>
        <p>
          <lb/>فاضل محدث له كتاب آثار الأبرار وأنوار الأخبار في الأحاديث أخبرنا بها
          <lb/>السيد الأمير المرتضى بن المجتبى بن محمد
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>العلوي العمري عنه رحمهما الله
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>154 الشيخ أبو العلاء الداعي بن ظفر بن علي الحمداني القزويني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>155 الشيخ أبو سليمان داود بن محمد بن داود الحاسي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ورع قرأ على الشيخ أبي علي بن الشيخ أبي جعفر (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>156 السيد دولتشاه بن أمير علي بن شرفشاه الحسني الأبهري</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح له نظم ونثر رائق وخطب بليغة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الذال</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>157 السيد عماد الدين أبو الصمصام ذو الفقار بن محمد بن معبد الحسني المروزي</head>
        <p>
          <lb/>عالم دين يروي عن السيد الأجل المرتضى علم الهدى أبي القاسم علي بن
          <lb/>الحسين الموسوي والشيخ الموفق أبي جعفر محمد بن الحسن (قدس الله روحهما)
          <lb/>وقد صادفته وكان ابن مائة سنة وخمس عشرة سنة
          <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>158 السيد ذو المناقب بن طاهر بن أبي المناقب الحسيني الرازي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح له كتاب التواريخ وكتاب المنهج في الحكمة وكتاب الرياض وكتاب
              <lb/>السير أخبرنا بها الوالد عنه رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>159 السيد عز الدين ذو الفقار بن أبي طاهر بن خليفة الجعفري الشرفشاهي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح نقيب السادة بإرم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>160 السيد ذو الفقار بن أبي الشرف بن طالبكيا الحسني</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>161 السيد ذو الفقار بن كامروا الحسني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الراء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>162 السيد الرضا بن أميركا الحسيني المرعشي</head>
        <p>
          <lb/>عالم زاهد قرأ على المفيد أميركا بن أبي اللجيم والمفيد عبد الجبار
          <lb/>الرازي (رحمهم الله)
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>163 السيد أبو الفضائل الرضا بن أبي طاهر الحسني</head>
            <p>
              <lb/>صالح ورع محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>164 السيد الرضا بن الداعي بن أحمد الحسيني العقيقي المشهدي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح قرأ على شيخنا الجد الحسن بن الحسين بن بابويه رحمهم الله أجمعين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>165 الشيخ الموفق راشد بن محمد بن عبد الملك</head>
            <p>
              <lb/>من أولاد أنس بن مالك فقيه ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>166 الشيخ ناصر الدين راشد بن إبراهيم البحراني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين قرأ هاهنا على مشايخ العراق وأقام مدة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>167 السيد كمال الدين الرضا بن أبي زيد بن هبة الله الحسني الأبهري</head>
            <p>
              <lb/>نزل ورامين صالح عالم واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>168 السيد أبو الفضائل الرضا بن أبي طاهر بن الحسن بن مانكديم الحسني النقيب</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
            <p>
              <lb/>فاضل متبحر صاحب نظم ونثر قرأ على الشيخ عماد الدين أبي القاسم الطبري
              <lb/>وأربى عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>169 السيد جمال الدين الرضا بن أحمد خليفة الجعفري الأرمي</head>
            <p>
              <lb/>عالم متكلم فقيه قرأ أيضا على الشيخ عماد الدين الطبري
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>170 السيد عماد الدين الرضا بن المرتضى بن المنتهى الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>171 السيد الرضا بن عبد الله بن علي الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>بقاشان عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>172 السيد رضي بن أحمد بن الرضي الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>بنيسابور عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الزاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>173 السيد أبو محمد زيد بن علي بن الحسين الحسني</head>
        <p>
          <lb/>عالم فقيه قرأ على الشيخ أبي جعفر الطوسي وله كتاب المذهب وكتاب الطالبية
          <lb/>وكتاب علم الطب عن أهل البيت
          <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا بها الوالد عنه رحمهما الله
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>174 السيد أبو القاسم زيد بن إسحاق الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>عالم محدث قرأ على الشيخ الإمام الجد شمس الإسلام الحسن بن الحسين بن
              <lb/>بابويه وله كتاب الدعوات عن زين العابدين وكتاب المغازي والسير أخبرنا بها
              <lb/>الوالد عنه رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>175 السيد أبو الفضل زيد بن شروانشاه بن مانكديم العلوي العباسي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>176 الشيخ أبو الحسين زيد بن الحسن بن محمد البيهقي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>177 السيد أبو الحسين زيد بن إسماعيل بن محمد الحسني</head>
            <p>
              <lb/>عالم فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>178 السيد زيد بن مانكديم بن أبي الفضل العلوي الحسني</head>
            <p>
              <lb/>محدث راوية
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>179 الشيخ شمس الدين زنگى بن الرشيد النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
              <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>180 الشيخ زادان بن محمد بن زادان</head>
            <p>
              <lb/>عالم فقيه قاضي محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>181 الفقيه زرينكمر بن داود بن منوچهر</head>
            <p>
              <lb/>صالح ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>182 الشيخ نجيب الدين زيدان بن أبي دلف الكليني</head>
            <p>
              <lb/>الساكن بخانقاه قوهدة العليا عالم عارف
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف السين</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>183 الشيخ أبو يعلى سالار بن عبد العزيز الديلمي</head>
        <p>
          <lb/>فقيه ثقة عين له كتاب المراسم العلوية والأحكام النبوية أخبرنا به الوالد
          <lb/>عن أبيه عنه (رحمهم الله)
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>184 الشيخ الثقة أبو الحسن سليمان بن الحسن بن سلمان الصهرشتي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه وجه دين قرأ على شيخنا الموفق أبي جعفر الطوسي وجلس في مجلس درس
              <lb/>سيدنا المرتضى علم الهدى رحمهم الله وله تصانيف منها كتاب النفيس كتاب
              <lb/>التنبيه كتاب النوادر وكتاب
              <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>المتعة أخبرنا بها الوالد عن والده عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>185 الشيخ معين الدين أبو المكارم سعد بن أبي طالب بن عيسى المتكلم الرازي</head>
            <p>
              <lb/>المعروف بالنجيب عالم مناظر له تصانيف منها سفينة النجاة في تخطئة الثقات
              <lb/>كتاب علوم العقل مسألة الأحوال نقض مسألة الرؤية لأبي الفضائل المشاط الموجز
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>186 الشيخ الإمام قطب الدين أبو الحسين سعد بن هبة الله بن الحسن الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه عين صالح ثقة له تصانيف منها المغني في شرح النهاية عشر مجلدات
              <lb/>خلاصة التفاسير عشر مجلدات منهاج البراعة في شرح نهج البلاغة مجلدان تفسير
              <lb/>القرآن مجلدان الرائع في الشرائع مجلدان المستقصي في شرح الذريعة ثلاث
              <lb/>مجلدات ضياء الشهاب في شرح الشهاب مجلدان حل العقد من الجمل والعقود
              <lb/>الإيجاز في شرح الإيجاز النهاية غريب النهاية إحكام الأحكام بيان
              <lb/>الانفرادات شرح ما يجوز وما لا يجوز التغريب في التعريب الأغراب في الإعراب
              <lb/>زهرة المباحثة وثمر المنافثة تهافت الفلاسفة جواهر الكلام في شرح مقدمة
              <lb/>الكلام كتاب النيات في جميع العبادات نفثة المصدور وهي منظومة الخرائج
              <lb/>والجرائح في المعجزات شرح الآيات
              <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>المشكلة في التربة شرح الكلمات المائة لأمير المؤمنين (ع) شرح العوامل
              <lb/>المائة شجار العصابة في غسل الجنابة المسألة الكافية في الغسلة الثانية
              <lb/>مسألة في العقيقة مسألة في صلاة الآيات مسألة في الخمس مسألة أخرى في الخمس
              <lb/>مسألة في من حضره الأداء وعليه القضاء فقه القرآن
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>187 الشيخ أبو المعالي سعد بن الحسن بن الحسين بن بابويه</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>188 الحكيم جمال الدين أبو سعد بن الفرخان</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان فاضل له كتب منها الشامل وكتاب القوافي وكتاب النحو شاهدته
              <lb/>ولي عنه رواية
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>189 السيد معين الدين سيف النبي بن المنتهى بن الحسين بن علي الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>190 السيد تاج الدين سيف النبي بن طالبكيا الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ
              <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الشين</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>191 السيد شمس الدين الشرف بن أبي الشجاع بن عقيل الحسيني السيلقي</head>
        <p>
          <lb/>عالم واعظ محدث
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>192 السيد فخر الدين شميلي بن محمد بن أبي هاشم الحسيني أمير مكي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح روى لنا كتاب الشهاب للقاضي أبي عبد الله محمد بن سلامة بن
              <lb/>جعفر القضاعي عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>193 السيد أبو علي شرفشاه بن عبد المطلب بن جعفر الحسيني الأفطسي الأصبهاني</head>
            <p>
              <lb/>عالم فاضل نسابة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>194 السيد عز الدين شرفشاه بن محمد الحسيني الأفطسي النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>المعروف بزيارة المدفون بالغري على ساكنه السلام عالم فاضل له نظم رائق
              <lb/>ونثر لطيف
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>195 الشيخ شيرزاد بن محمد بن بابويه</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>196 السيد جلال الدين شورانشاه بن الحسن بن تاج الدين الحسني الكيسكي</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>197 الشيخ شهاب الدين شاهاور بن محمد</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>198 الشيخ موفق الدين شروانشاه بن محمد الرازي الحافظ</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الصاد</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>199 الشيخ صاعد بن ربيعة بن أبي غانم</head>
        <p>
          <lb/>فقيه ثقة قرأ على شيخنا الموفق أبي جعفر الطوسي رحمهما الله
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>200 الشيخ أبو الصلت بن عبد القادر بن محمد</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح قرأ أيضا على الشيخ أبي جعفر رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>201 الشيخ أبو صابر بن أحمد بن محمد</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح قرأ على المفيد عبد الجبار (رحمه الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>202 القاضي أشرف الدين صاعد بن محمد بن صاعد البريدي الأبي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل متبحر له تصانيف منها عين الحقائق والأغراب في الإعراب الحدود
              <lb/>والحقائق بيان الشرائع نهج الصواب معيار المعاني كتاب في الإمامة ونقضه
              <lb/>ونقض نقضه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>203 الشيخ مجد الدين صاعد بن علي الأبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>204 القاضي صاعد بن منصور بن صاعد المازندراني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الضاد</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>205 السيد أبو النجم الضياء بن إبراهيم بن الرضا العلوي الحسني الشجري</head>
        <p>
          <lb/>فقيه صالح قرأ على الشيخ أبي علي بن الشيخ أبي جعفر الطوسي (رحمهم الله)
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>206 الشيخ ضمرة بن يحيى بن ضمرة الشعيبي</head>
            <p>
              <lb/>صالح فقيه محدث عاصر الشيخ أبا جعفر رحمهما الله
              <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الطاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>207 السيد طالب بن علي بن أبي طالب العلوي الحسيني الأبهري</head>
        <p>
          <lb/>فقيه صالح واعظ قرأ على الشيخ الجليل محيي الدين الحسين بن مظفر الحمداني
          <lb/>(رحمهم الله)
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>208 السيد طيب بن هادي بن زيد الحسني الشجري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه زاهد قرأ على الشيخ المفيد عبد الجبار الرازي (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>209 الشيخ أبو بكر طاهر بن الحسين بن علي</head>
            <p>
              <lb/>زاهد واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>210 الشيخ طاهر بن زيد بن أحمد</head>
            <p>
              <lb/>ثقة عالم فقيه قرأ على الشيخ أبي علي بن الشيخ أبي جعفر الطوسي (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>211 212 السيد سراج الدين طالبكيا بن أبي طالب الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>وابنه السيد عز الدين أبو القاسم طالب عالمان صالحان
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>213 الشيخ طالب بن محسن بن محمد</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الظاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>214 السيد أبو الفضل ظفر بن الداعي بن مهدي العلوي العمري الأسترآبادي</head>
        <p>
          <lb/>فقيه صالح ثقة قرأ على الشيخ أبي الفتح الكراجكي رحمهما الله
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>215 الشيخ أبو سليمان ظفر بن الداعي بن ظفر الحمداني القزويني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح قرأ على الشيخ أبي علي بن الشيخ أبي جعفر رحمهم الله وله نظم لطيف
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>216 الشيخ ظفر بن الهمام بن سعد أردستاني</head>
            <p>
              <lb/>إمام اللغة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>217 السيد ظاهر بن أبي المفاخر بن أبي العثائر الحسيني الأفطسي</head>
            <p>
              <lb/>عالم دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف العين</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>218 القاضي سعد الدين عز المؤمنين أبو القاسم عبد العزيز بن نحرير بن عبد العزيز بن البراج</head>
        <p>
          <lb/>وجه الأصحاب وفقيههم وكان قاضيا بطرابلس وله مصنفات منها المهذب المعتمد
          <lb/>الروضة الجواهر المقرب
          <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عماد المحتاج في مناسك الحاج وله الكامل في الفقه والموجز في الفقه وكتاب
          <lb/>في الكلام أخبرنا بها الوالد عن والده عنه
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>219 الشيخ المفيد أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين النيسابوري الخزاعي</head>
            <p>
              <lb/>شيخ الأصحاب بالري حافظ بالري واعظ سافر في البلاد شرقا وغربا وسمع
              <lb/>الأحاديث عن المؤالف والمخالف وله تصانيف منها سفينة النجاة في مناقب أهل
              <lb/>البيت العلويات الرضويات الأمالي عيون الأخبار مختصرات في المواعظ والزواجر
              <lb/>أخبرنا بها جماعة منهم السيدان المرتضى والمجتبى ابنا الداعي الحسيني وابن
              <lb/>أخيه الشيخ الإمام جمال الدين أبو الفتوح الخزاعي عنه رحمهم الله وهو قد
              <lb/>قرأ على السيدين علم الهدى المرتضى وأخيه الرضي والشيخ أبي جعفر الطوسي
              <lb/>والمشايخ سلار وابن البراج والكراجكي رحمهم الله جميعا
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>220 الشيخ المفيد عبد الجبار بن علي المقرئ الرازي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه الأصحاب بالري قرأ عليه في زمانه قاطبة المتعلمين من السادة
              <lb/>والعلماء وهو قد قرأ على الشيخ أبي جعفر الطوسي جميع تصانيفه وقرأ على
              <lb/>الشيخين سلار وابن البراج وله تصانيف بالعربية والفارسية في الفقه أخبرنا
              <lb/>بها الشيخ الإمام جمال الدين أبو الفتوح الخزاعي (رحمهم الله)
              <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>221 ابنه الشيخ أبو الحسن علي بن عبد الجبار</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>222 الشيخ علي بن عبد الصمد التميمي السبزواري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين ثقة قرأ على الشيخ أبي جعفر (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>223 ابنه الشيخ ركن الدين علي بن علي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه قرأ على والده وعلى الشيخ أبي علي بن الشيخ أبي جعفر (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>224 الشيخ أبو الحسن علي بن هبة الله بن عثمان بن أحمد بن إبراهيم بن الرائقة الموصلي</head>
            <p>
              <lb/>كبير حافظ ورع ثقة وله تصانيف منها المتمسك بحبل آل الرسول الأنوار في
              <lb/>تاريخ الأئمة الأبرار كتاب اليقين في أصول الدين أخبرنا بها السيد المرتضى
              <lb/>بن الداعي الحسيني عن المفيد عبد الرحمن النيسابوري عنه (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>225 الشيخ أبو محمد عبد الباقي بن محمد بن عثمان الخطيب البصري</head>
            <p>
              <lb/>شيخ من وجوه أصحابنا ثقة ورد الري وقرأ عليه المفيد عبد الرحمن
              <lb/>النيسابوري تصانيفه منها الحجج والبراهين في إمامة أمير المؤمنين (ع)
              <lb/>وأولاده الأحد عشر أئمة الدين (صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين) والمذهب في
              <lb/>المذهب ورسائل البصرة وكتاب
              <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>الدلائل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>226 الشيخ المحقق رشيد الدين أبو سعيد عبد الجليل بن أبي الفتح مسعود بن عيسى المتكلم الرازي</head>
            <p>
              <lb/>أستاد علماء العراق في الأصولين مناظر ماهر حاذق له تصانيف منها نقض
              <lb/>التصفيح لأبي الحسن البصري الفصول في الأصول على مذهب آل الرسول جوابات علي
              <lb/>بن القاسم الأسترآبادي المعروف بلتقمران جوابات شيخ مسعود الصوابي مسألة في
              <lb/>المعجز مسألة في الإمامة مسألة في المعدوم ومسألة في الاعتقاد مسألة في نفي
              <lb/>الرؤية شاهدته وقرأت بعضها عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>227 الشيخ العالم أبو سعيد عبد الجليل بن عيسى بن عبد الوهاب الرازي</head>
            <p>
              <lb/>متكلم فقيه متبحر أستاد الأئمة في عصره وله مقامات ومناظرات مع المخالفين
              <lb/>مشهورة وله تصانيف أصولية
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>228 الشيخ الوالد موفق الدين أبو القاسم عبيد الله بن الحسين بن بابويه القمي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل الري فقيه ثقة من أصحابنا قرأ على والده الشيخ الإمام شمس الإسلام
              <lb/>حسكا بن بابويه فقيه عصره جميع ما كان له من سماع وقراءة على مشايخ الشيخ
              <lb/>أبي جعفر الطوسي والشيخ سلار والشيخ ابن البراج والسيد حمزة (رحمهم الله)
              <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>229 السيد العالم عبيد الله بن موسى بن أحمد بن محمد بن أحمد بن موسى بن محمد بن علي بن موسى بن جعفر بن محمد بن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب (ع)</head>
            <p>
              <lb/>ثقة ورع فاضل محدث له كتاب أنساب آل الرسول وأولاد البتول كتاب في الحلال
              <lb/>والحرام كتاب الأديان والملل أخبرنا بها جماعة من الثقات عن الشيخ المفيد
              <lb/>عبد الرحمن بن أحمد النيسابوري عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>230 السيد الثقة أبو العباس عقيل بن الحسين بن محمد بن علي بن إسحاق بن عبد الله بن جعفر بن محمد بن علي بن أبي طالب</head>
            <p>
              <lb/>فقيه محدث راوية له كتاب الصلاة كتاب مناسك الحج الأمالي وقرأ عليه
              <lb/>المفيد عبد الرحمن النيسابوري
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>231 السيد عين السادة أبو الحسن علي بن محمد بن علي بن القاسم العلوي الشعراني</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح شاهد الإمام صاحب الأمر (ع) وروى عنه أحاديث عليه وعلى آبائه السلام
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>232 السيد جمال السادة أبو الحسن علي بن محمد بن إسماعيل المحمدي</head>
            <p>
              <lb/>ثقة فاضل دين سفير الإمام
              <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>233 الشيخ الصائن أبو القاسم عبد العزيز بن محمد بن عبد العزيز الإمامي النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>شيخ الأصحاب وفقيههم في عصره وله تصانيف في الأصولين أخبرنا بها الشيخ
              <lb/>الإمام جمال الدين أبو الفتوح الحسين بن علي الخزاعي عن والده عن جده عنه
              <lb/>(رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>234 الفقيه الدين أبو الحسن علي بن الحسين بن علي الحاستي</head>
            <p>
              <lb/>صالح حافظ ثقة رأى الشيخ أبا علي بن الشيخ أبي جعفر والشيخ الجد شمس
              <lb/>الإسلام حسكا بن بابويه وقرأ عليهما تصانيف الشيخ جعفر (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>235 الشيخ زين الدين أبو الحسن علي بن محمد الرازي</head>
            <p>
              <lb/>المتكلم أستاد علماء الطائفة في زمانه وله نظم رائق في مدائح آل الرسول
              <lb/>(ص) ومناظرات مشهورة مع المخالفين وله مسائل في المعدوم والأحوال وكتاب
              <lb/>الواضح ودقايق الحقائق شاهدته وقرأت عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>236 الشيخ زين الدين علي بن عبد الجليل البياضي</head>
            <p>
              <lb/>المتكلم نزيل دار النقابة بالري ورع مناظر له تصانيف في الأصول منها
              <lb/>الاعتصام في علم الكلام والحدود ومسائل في المعدوم والأحوال شاهدته وقرأت
              <lb/>بعضها عليه
              <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>237 السيد الزاهد مجد السادة عبد الله بن أحمد بن حمزة الجعفري الزينبي القزويني</head>
            <p>
              <lb/>شيخ الطالبية في زمانه متورع فاضل قرأ الأصولين على الشيخ الجليل أبي عبد
              <lb/>الله الحسين بن مظفر الحمداني
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>238 ابنه السيد الزاهد تاج الدين علي بن عبد الله</head>
            <p>
              <lb/>عالم متعبد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>239 ابنه السيد زين الدين عبد الله بن علي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>240 ابنه السيد العالم تاج الدين أبو تراب علي بن عبد الله</head>
            <p>
              <lb/>فاضل متبحر زاهد له قدر عشرة آلاف بيت في مدائح آل الرسول (ع) وفي فنون
              <lb/>شتى وقرأ سنين على السيد الإمام ضياء الدين بن أبي الرضا فضل الله بن علي
              <lb/>الحسيني الراوندي (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>241 أخوه السيد صدر الدين أبو القاسم عبد العظيم بن عبد الله</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه
              <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>242 ابن عمه السيد تاج الدين علي بن جعفر بن علي بن عبد الله بن أحمد الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>بدهستان فاضل قرأ على علماء خوارزم أنواع العلوم وقرأ أيضا طرفا من
              <lb/>تصانيف الشيخ الإمام فخر الدين محمد الرازي عليه وفوض إليه منصب الفتوى
              <lb/>بدهستان كما كان مفوضا إلى والده السيد عماد الدين جعفر ويتحنف تقية فيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>243 244 الشيخان الإمامان وجيه الدين أبو طالب علي وعز الدين عماد ابنا الإمام ناصر الدين محمد بن حمدان الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>فقيهان ورعان
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>245 الشيخ الإمام إمام الدين علي بن ناصر بن أبي طالب الهمداني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>246 السيد الزاهد عز الدين بن العراقي الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>247 الشيخ الواعظ أبو الحسن علي بن زيرك القمي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل محدث فقيه قرأ على الفقيه أميركا بن أبي اللجيم بقزوين
              <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>248 السيد الزاهد أبو الرضا عبد الله بن الحسين بن علي المرعشي الحسني</head>
            <p>
              <lb/>عالم ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>249 السيد الأجل أبو الفتح عبيد الله بن موسى بن علي بن الرضا</head>
            <p>
              <lb/>فاضل محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>250 السيد أبو القاسم علي بن أحمد بن عبد الله العلوي المحمدي المازندراني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>251 السيد الزاهد أبو الحسن علي بن القاسم بن الرضا الحسني المحدث</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>252 الشيخ أبو الحسن عبد الجبار بن أحمد بن أبي مطيع</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه له كتاب الورع كتاب الاجتهاد كتاب القبلة كتاب الآثار الدينية
              <lb/>أخبرنا بها الشيخ وجيه الدين عبد الملك بن أحمد بن سعيد الداودي الزيدي عنه
              <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>253 الشيخ أبو طاهر علي بن أبي سعد بن علي القاشاني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>254 القاضي جمال الدين علي بن عبد الجبار بن محمد الطوسي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه وجيه ثقة نزيل قاشان
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>255 ابن أخيه القاضي زين الدين أبو علي عبد الجبار بن الحسين بن عبد الجبار الطوسي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه واعظ ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>256 الشيخ أبو الحسن علي بن عبد الله بن أبي منصور الرازي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه محدث صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>257 الفقيه الصالح أبو الحسن علي بن أبي سعد بن أبي الفرج الخياط</head>
            <p>
              <lb/>عالم ورع واعظ له كتاب الجامع في الأخبار أخبرنا به الوالد عنه رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>258 الشيخ أبو الحسن علي بن عبد الله بن علي الوكيل الهوشمي</head>
            <p>
              <lb/>كان زيديا فاستبصر فقيه صالح محدث
              <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>259 الشيخ أبو تراب علي بن أحمد بن سعد الواعظ</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح محدث عين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>260 الشيخ أبو محمد عبد الرحمن بن محمد بن شجاع</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>261 السيد عماد الدين أحمد بن أبي علي الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>262 السيد عماد الدين عبد العظيم بن الحسين بن علي أبو الشرف الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>نقيب السادات بقزوين وادعى فيه أهل جيلان الإمامة وكان بها صاحب الجيش
              <lb/>ففر منها فاضل فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>263 القاضي تاج الدين أبو الحسين علي بن هبة الله بن دعويدار</head>
            <p>
              <lb/>قاضي قم فقيه وجه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>264 السيد شرف الدين علي بن أحمد بن محمد الصيداوي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه عالم
              <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>265 السيد أبو القاسم علي بن يوسف بن جعفر الكليني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>266 الشيخ أبو الخير عاصم بن الحسين بن محمد بن أحمد بن أبي حجر العجلي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة له نظم رائق في مدائح أهل البيت (ع) وكتاب التمثيل وشجون
              <lb/>الحكايات أخبرنا بها الوالد عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>267 الشيخ رشيد الدين العباس بن علي بن علويه الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>واعظ صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>268 الشيخ مجد الدين علي بن الحسن بن علي الدستجردي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>269 الشيخ صدر الدين علي بن الشيخ الإمام جمال الدين أبي الفتوح الحسين بن علي</head>
            <p>
              <lb/>رحمهم الله فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>270 السيد علاء الدين المرتضى بن محمد الحسني المامطيري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل
              <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>271 السيد بهاء الدين علي بن مهدي الحسيني المامطيري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه وجه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>272 الشيخ الإمام نصير الدين أبو طالب عبد الله بن حمزة بن عبد الله الطوسي الشارجي المشهدي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة وجه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>273 الشيخ أبو الفضل عبد المنعم بن غيرة الحلبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>274 الشيخ أبو الحسن علي بن محمد الوهقي قريب بن الوليد</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة له كتاب الأصول الخمس وكتاب النيات
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>275 الشيخ الإمام عماد الدين علي بن الشيخ الإمام قطب الدين أبي الحسين سعيد بن هبة الله الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>276 الشيخ نجم الدين عبد الله بن جعفر الدوريستي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح له الرواية عن أسلافه مشايخ دوريست فقهاء الشيعة
              <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>277 الشيخ الواعظ نصير الدين عبد الجليل بن أبي الحسين بن أبي الفضل القزويني</head>
            <p>
              <lb/>عالم فصيح دين له كتاب بعض مثالب النواصب في نقض بعض فضائح الروافض كتاب
              <lb/>البراهين في إمامة أمير المؤمنين كتاب السؤالات والجوابات سبع مجلدات كتاب
              <lb/>مفتاح التذكير كتاب تنزيه عائشة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>278 السيد الإمام عز الدين علي بن السيد الإمام ضياء الدين أبي الرضا فضل الله بن علي الحسيني الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل ثقة له كتاب حسيب النسيب للحسيب النسيب كتاب غنية المغتني
              <lb/>ومنية المتمني كتاب مزيد الحزن كتاب غمام الغموم كتاب نثر اللئالي لفخر
              <lb/>المعالي كتاب مجمع اللطائف ومنبع الظرائف كتاب طراز المذهب في إبراز المذهب
              <lb/>تفسير القرآن لم يتمه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>279 الأديب فخر الدين عبد القاهر بن أحمد بن علي القمي الطبيعي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>280 الأديب موفق الدين علي بن أبي علي الحسن بن علي بن زيادة الأحنفي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان
              <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>281 الشيخ نجم الدين أبو تراب علي بن إبراهيم بن أبي طالب الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>282 السيد علي بن أبي طالب الحسيني الآملي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>283 السيد علي بن الناصر بن الرضا الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>284 السيد علي بن أبي المعالي بن حمزة العلوي الحسيني القمي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>285 الشيخ علي بن أبي القاسم بن ربيعة المسكيني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>286 القاضي عبد الجبار بن منصور</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>287 288 القاضي عبد الجبار بن فضل الله ابنه علي بن عبد الجبار</head>
            <p>
              <lb/>كلهم في مسكن
              <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>فقهاء صلحاء
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>289 الشيخ الصالح أبو طالب علي بن أحمد النيروزي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل الري فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>290 الشيخ الفضائل علي بن محمد الجوسقي القزويني</head>
            <p>
              <lb/>ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>291 الشيخ رشيد الدين علي بن أبي طالب الخبازي الرازي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل له نظم لطيف
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>292 الشيخ بهاء الدين أبو الحسن علي بن المحسن الشريحي</head>
            <p>
              <lb/>من أولاد شريح القاضي صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>293 السيد شرف الدين أبو الحسين علي بن تاج الدين بن محمد الحسني الكيسكي</head>
            <p>
              <lb/>ورع دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>294 الفقيه سديد الدين عثمان بن محمد الهروي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>295 الشيخ رشيد الدين علي بن عبد المطلب القمي</head>
            <p>
              <lb/>واعظ فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>296 الشيخ عماد الدين علي بن محمد بن علي الطوسي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>297 القاضي تاج الدين علي بن زيد الحسيني الأبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>298 القاضي ركن الدين عبد الجبار بن علي بن عبد الجبار الطوسي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان فقيه وجه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>299 الشيخ شهاب الدين علي بن أبي طالب الترتميني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>300 السيد عقيل بن محمد السمرقندي</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ
              <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>301 السيد نور الدين علي بن محمد الحسيني الخجندي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل الري فقيه واعظ صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>302 الشيخ نجم الدين أبو الحسن علي بن محمد بن الحسن بن الحسين بن بابويه القمي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>303 الشيخ معين الدين عبدلي بن الحسن الأسترآبادي</head>
            <p>
              <lb/>صالح عفيف مجاور مدينة الرسول
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>304 الشيخ عربي بن المسافر</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح بحلة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>305 الشيخ شمس الدين علي بن محمد الوشنوي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان عالم فاضل فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>306 الشيخ جمال الدين علي بن محمد</head>
            <p>
              <lb/>المتطبب بقم فاضل أديب طبيب
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>307 الفقيه علي بن عبد العزيز بن محمد الإمامي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
            <p>
              <lb/>صالح محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>308 الشيخ علي بن علي بن أبي طالب</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>309 الشيخ نجم الدين أبو القاسم علي بن الحسين الحاستي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه واعظ صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>310 الشيخ عبد الملك بن المعافى</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>311 الشيخ رشيد الدين علي بن محمد الحاستي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>312 القاضي أبو الحسن علي بن بندار بن محمد الهوشمي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>313 الشيخ عبد الملك بن محمد بن عبد الملك الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>خير فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>314 الشيخ رشيد الدين عبد الصمد بن محمد الرازي الدوعي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
            <p>
              <lb/>فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>315 الشيخ عبد السلام بن سرخاب</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>316 الشيخ رشيد الدين عبد الجليل بن أبي المكارم بن أبي طالب</head>
            <p>
              <lb/>واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>317 ابنه الشيخ نصير الدين عالمشاه</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>318 الشيخ العدل زين الدين علي بن أحمد بن محمد</head>
            <p>
              <lb/>ثقة فقيه وهو خال الشيخ فخر الدين بن أبي سعيد الخزاعي
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>319 الرئيس عبد الصمد بن فخرآور الهشتجردي</head>
            <p>
              <lb/>دين فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>320 الرئيس بدر الدين علي بن زرينكم الزينوآبادي</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
              <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>321 الأمير الزاهد شرف الدين عمر بن إسكندر</head>
            <p>
              <lb/>فقيه متعبد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>322 الشيخ بهاء الرؤساء أبو الحسن علي بن عبد الصمد بن محمد الكردوجيني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>323 السيد سراج الدين علي بن أبي الفضل بن مدينيج الحسيني الديباجي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>324 السيد كمال الدين عبد العظيم بن محمد بن عبد العظيم الحسني الأبهري</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قوهدة العليا فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>325 الشيخ عز الدين علي بن أبي زيد بن أبي يعلى</head>
            <p>
              <lb/>ورع
              <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>326 الشيخ قوام الدين عبد الرحمن بن أبي الغنائم الماهداني الأسدي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>327 السيد قوام الدين علي بن سيف النبي بن المنتهى الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>328 السيد فخر الدين علي بن محمد بن عز الشرف الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>329 الشيخ أبو الحسن علي بن عبد الرحمن</head>
            <p>
              <lb/>العالم الصانع مصنف كتاب فضائل أهل البيت
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الغين</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>330 الشيخ سديد الدين أبو غانم بن علي بن أبي غانم الجواني</head>
        <p>
          <lb/>فقيه صالح
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>331 الشيخ نجم الدين غنيمة بن هبة الله بن غنيمة الدعوي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>332 الأمير الفاضل غازي بن أحمد بن أبي منصور الساماني</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
            <p>
              <lb/>زاهد ورع فقيه له تصانيف منها كتاب النور كتاب المفاتيح كتاب البيان وقد
              <lb/>قرأ على شيخنا أبي جعفر ومات بالكوفة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الفاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>333 السيد فازشاه بن محمد العلوي الراوندي</head>
        <p>
          <lb/>فقيه فاضل
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>334 السيد الإمام ضياء الدين أبو الرضا فضل الله بن علي بن عبيد الله الحسني الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>علامة زمانه جمع مع علو النسب كمال الفضل والحسب وكان أستاد أئمة عصره له
              <lb/>تصانيف منها ضوء الشهاب في شرح الشهاب ومقاربة الطية إلى مقارنة النية
              <lb/>الأربعين في الأحاديث نظم العروض للقلب الممروض الحماسة ذات الحواشي الموجز
              <lb/>الكافي في علم العروض والقوافي ترجمة العلوي للطب الرضوي التفسير شاهدته
              <lb/>وقرأت بعضه عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>335 السيد شمس السادة فخرآور بن محمد بن فخرآور القمي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه شاهدته بخبزة وله كتاب في الكيمياء وكتاب في المنطق
              <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>336 الشيخ الإمام أمين الدين أبو علي الفضل بن الحسن بن الفضل الطبرسي</head>
            <p>
              <lb/>ثقة فاضل دين عين له تصانيف منها مجمع البيان في تفسير القرآن عشر مجلدات
              <lb/>الوسيط في التفسير أربع مجلدات الوجيز مجلد إعلام الورى بأعلام الهدى
              <lb/>مجلدان تاج المواليد الآداب الدينية للخزانة العينية غنية العابد ومنية
              <lb/>الزاهد شاهدته وقرأت بعضها عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>337 الشيخ الفتح بن محمد بن آزاد المسكني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>338 الشيخ ظهير الدين أبو زيد الفضل بن أبي يعلى الحسن القزويني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>339 السيد ضياء الدين أبو الرضا فضل الله بن الحسين بن أبي الرضا عبيد الله بن الحسين بن علي الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف القاف</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>340 الأجل أبو الحارث قسورة بن علي بن الحسين بن محمد بن أحمد بن أبي حجر العجلي</head>
        <p>
          <lb/>فاضل له نظم رائق
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>341 كمال الدين أبو غالب قسورة بن علي بن قسورة</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>342 السيد عز الدين قاسم بن عباد الحسني النقيب</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة له نظم ونثر
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>343 السيد شمس الدين قاسم بن محمد بن قاسم الحسني الشجري</head>
            <p>
              <lb/>عالم فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الكاف</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>344 الشيخ كردي بن عكبر بن كردي الفارسي</head>
        <p>
          <lb/>نزيل حلب فقيه ثقة صالح قرأ على شيخنا الموفق أبي جعفر محمد بن الحسن
          <lb/>الطوسي وبينهما مكاتبات وسؤالات وجوابات
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>345 الأمير الشهيد كيكاوس بن دشمنزيار بن كيكاوس الديلمي الطبري</head>
            <p>
              <lb/>زاهد فاضل له كتاب في النجوم وكتاب في أوقات الصلاة الخمس لي عنه إجازة
              <lb/>(رحمه الله) وإيانا
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>346 الشيخ كثير بن أحمد بن عبد الله بن أحمد العربي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح دين ثقة
              <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>347 الشيخ نظام الدين كتائب بن فضل الله بن كتائب الحلبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف اللام</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>348 الشيخ أبو المظفر ليث بن سعد بن ليث الأسدي</head>
        <p>
          <lb/>نزيل زنجان فقيه صالح ناظم ناثر له تصانيف منها كتاب الطهارة كتاب
          <lb/>الإيمان الأمالي في مناقب أهل البيت روايات الأشج أخبرنا بها الثقات
          <lb/>الأثبات عن الشيخ المفيد عبد الرحمن بن أحمد النيسابوري عنه (رحمهم الله)
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>349 السيد لطف الله بن عطاء الله بن أحمد الحسني الشجري النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>فاضل متبحر ديوانه قدر عشرة آلاف بيت شاهدته وقرأت عليه كتاب بنيسابور
              <lb/>(رحمه الله) وكان يروي عن الشيخ أبي علي بن الشيخ أبي جعفر الطوسي (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>350 الشيخ الإمام منير الدين أبو اللطيف بن أحمد بن أحمد بن أبي اللطيف بن زرقويه الأصفهاني</head>
            <p>
              <lb/>نزيل خوارزم مناظر فقيه دين شاهدته بخوارزم وقرأت عليه وكان يروي عن
              <lb/>القاضي بن قدامة عن السيد الأجل المرتضى علم الهدى أبي القاسم علي بن
              <lb/>الحسين الموسوي جميع مؤلفاته
              <pb n="Vol. 1, p. 100"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>351 352 الأمير الزاهد لنجر بن منوچهر بن كرشاسف الديلمي</head>
            <p>
              <lb/>وأخوه الأمير لياكوش فقيهان صالحان
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الميم</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>353 السيد الأجل المرتضى ذو الفخرين أبو الحسن المطهر بن أبي القاسم علي بن أبي الفضل محمد الحسيني الديباجي</head>
        <p>
          <lb/>من كبار سادات العراق وصدور الأشراف وانتهى منصب النقابة والرئاسة في
          <lb/>عصره إليه وكان علما في فنون العلم وله خطب ورسائل لطيفة وقرأ على الشيخ
          <lb/>الموفق أبي جعفر الطوسي في سنن الحج روى لنا عنه السيد نجيب السادة أبو
          <lb/>محمد الحسن الموسوي
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>354 السيد الأجل المرتضى نقيب النقباء شرف الدين أبو الفضل محمد بن علي بن محمد بن المطهر</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة راوية قرأت عليه كتبا جمة في الأحاديث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>355 الشيخ العالم الثقة أبو الفتح محمد بن علي الكراجكي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه الأصحاب قرأ على السيد المرتضى علم الهدى والشيخ الموفق أبي جعفر
              <lb/>الطوسي رحمهم الله وله تصانيف منها كتاب التعجب كتاب النوادر أخبرنا الوالد
              <lb/>عن والده عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>356 الشيخ أبو عبد الله محمد بن هبة الله بن جعفر الوراق الطرابلسي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 101"/>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة قرأ على الشيخ أبي جعفر الطوسي كتبه وتصانيفه وله تصانيف منها
              <lb/>كتاب الزهد كتاب النيات كتاب الفرج أخبرنا بها الفقيه أحمد بن محمد بن أحمد
              <lb/>القمي الشاهد العدل عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>357 الشيخ أبو جعفر محمد بن علي بن الحسن الحلبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح أدرك الشيخ أبا جعفر الطوسي (رحمه الله) وقرأ عليه السيد
              <lb/>الإمام ضياء الدين أبو الرضا والشيخ الإمام قطب الدين أبو الحسين
              <lb/>الراونديان رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>358 الشيخ الجليل محمد بن زيد بن علي الفارسي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة له كتاب الوصايا كتاب الغيبة قرأ عليه المفيد عبد الرحمن
              <lb/>النيسابوري (رحمه الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>359 الشيخ الثقة أبو الفرج المظفر بن علي بن الحسين الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>ثقة عين وهو من سفراء الإمام صاحب الزمان أدرك الشيخ المفيد أبا عبد الله
              <lb/>محمد بن محمد بن النعمان الحارثي البغدادي (رحمه الله) وجلس مجلس درس السيد
              <lb/>المرتضى والشيخ الموفق أبي جعفر الطوسي وقرأ على المفيد ولم يقرأ عليهما
              <lb/>أخبرنا الوالد عن والده عنه رحمهم الله مؤلفاته منها كتاب الغيبة كتاب
              <lb/>السنة كتاب الزاهر في الأخبار كتاب المنهاج كتاب الفرائض
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>360 الشيخ العدل المحسن بن الحسين بن أحمد النيسابوري الخزاعي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 102"/>
            <p>
              <lb/>عم الشيخ المفيد عبد الرحمن النيسابوري رحمهما الله ثقة حافظ واعظ وكتبه
              <lb/>الأمالي في الأحاديث كتاب السير كتاب إعجاز القرآن كتاب بيان من كنت مولاه
              <lb/>أخبرنا بها شيخنا الإمام السعيد جمال الدين أبو الفتوح الخزاعي عن والده عن
              <lb/>جده عنه رحمهم الله جميعا
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>361 الشيخ المفيد أبو سعيد محمد بن أحمد بن الحسين النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>ثقة عين حافظ له تصانيف منها الروضة الزهراء في تفسير فاطمة الزهراء
              <lb/>الفرق بين المقامين وتشبيه علي بذي القرنين كتاب الأربعين عن الأربعين في
              <lb/>فضائل أمير المؤمنين (ع) كتاب منى الطالب في إيمان أبي طالب كتاب المولى
              <lb/>أخبرنا بها شيخنا الإمام جمال الدين أبو الفتوح الرازي الخزاعي سبطه عن
              <lb/>والده عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>362 السيد الإمام رضي الدين مانكديم بن إسماعيل بن عقيل بن عبد الله بن الحسن بن جعفر بن محمد بن عبد الله بن محمد بن الحسن بن الحسين بن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب ع</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>363 الشيخ الإمام قطب الدين أبو جعفر محمد بن علي بن الحسن المقرئ النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>ثقة عين أستاد السيد الإمام أبي الرضا والشيخ الإمام أبي الحسين رحمهما
              <lb/>الله له تصانيف منها التعليق والحدود الموجز في
              <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>النحو أخبرنا بها السيد الإمام أبو الرضا فضل الله بن علي الحسني عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>364 السيد مجد الدين أبو هاشم المجتبى بن حمزة بن زيد بن مهدي بن حمزة بن محمد بن عبد الله بن علي بن الحسين بن الحسن بن علي بن أبي طالب ع</head>
            <p>
              <lb/>فاضل محدث ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>365 السيد الرئيس تاج الدين محمد بن الحسين بن محمد الحسيني الكيسكي</head>
            <p>
              <lb/>وجه السادة في الري فاضل فقيه له نظم حسن وخطب لطيفة أخبرنا بها الوالد
              <lb/>عنه (رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>366 سبطه الإمام شهاب الدين محمد بن تاج الدين بن محمد الحسيني الكيسكي</head>
            <p>
              <lb/>عالم ورع واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>367 368 ولداه السيد عماد الدين المرتضى وكمال الدين المنتهى</head>
            <p>
              <lb/>عالمان واعظان
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>369 سبطه السيد صدر الدين مهدي بن المرتضى</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ
              <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>370 السيد أبو شجاع محمد بن شمس الشرف بن أبي شجاع علي بن عبد الله الحسيني السيلقي</head>
            <p>
              <lb/>عالم زاهد محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>371 السيد الزاهد المنتهى بن الحسين بن علي الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>عالم ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>372 ابنه السيد كمال الدين المرتضى عالم مناظر واعظ</head>
            <p>
              <lb/>وله شرح كتاب الذريعة التعليق شاهدته ولي عنه رواية
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>373 سبطه السيد تاج الدين المرتضى</head>
            <p>
              <lb/>فاضل مبرز مناظر وله مسائل أصولية جرت بينه وبين الشيخ الإمام سديد الدين
              <lb/>محمود الحمصي رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>374 سبطه السيد ناصر الدين محمد بن الحسين بن المنتهى الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>صالح عالم واعظ قاضي قم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>375 الفقيه أبو النجم محمد بن عبد الوهاب بن عيسى السمان</head>
            <p>
              <lb/>ورع فقيه حافظ له كتب في الفقه
              <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>376 الوزير السعيد ذو المعالي زين الكفاة أبو سعد منصور بن الحسين الأبي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل عالم فقيه وله نظم حسن قرأ على شيخنا الموفق أبي جعفر الطوسي وروى
              <lb/>عنه الشيخ المفيد عبد الرحمن النيسابوري
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>377 الشيخ الإمام ناصر الدين أبو إسماعيل محمد بن حمدان بن محمد الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>رئيس الأصحاب ومقدمهم بقزوين عالم واعظ له كتاب الفصول في ذم الأعداء
              <lb/>ومناظرات جرت بينه وبين الملاحدة لعنهم الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>378 الشيخ الإمام برهان الدين أبو الحارث محمد بن أبي الخير علي بن أبي سليمان ظفر الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>عالم مفسر صالح واعظ له كتاب مفتاح التفسير دلائل القرآن عين الأصول شرح الشهاب
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>379 ابنه محمد بن محمد بن علي الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>380 الشيخ الإمام ناصر الدين محمد بن الحسين بن محمد أبو المعالي الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>عالم ورع
              <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>381 الشيخ الإمام عز الدين أبو فراس محمد بن عمار بن محمد الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>382 السيد المفضل بن الأشرف الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>النسابة فاضل محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>383 ابنه السيد محمد</head>
            <p>
              <lb/>عالم زاهد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>384 السيد محمد بن الحسين بن محمد الجعفري المحدث</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>385 و386 السيدان الأصيلان مقدم السادة أبو تراب المرتضى وشيخ السادة أبو الحرب المجتبى</head>
            <p>
              <lb/>ابنا الداعي بن القاسم الحسني محدثان عالمان صالحان شاهدتهما وقرأت
              <lb/>عليهما ورويا لي جميع مرويات الشيخ المفيد عبد الرحمن النيسابوري
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>387 السيد أبو البركات محمد بن إسماعيل المشهدي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه محدث ثقة قرأ على الشيخ الإمام محيي الدين الحسين بن
              <pb n="Vol. 1, p. 107"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>المظفر الحمداني
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>388 الشيخ الإمام عماد الدين محمد بن أبي القاسم بن محمد بن علي الطبري الآملي الكجي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة قرأ على الشيخ أبي علي بن الشيخ أبي جعفر الطوسي رحمهم الله وله
              <lb/>تصانيف منها كتاب الفرج في الأوقات والمخرج بالبينات شرح مسائل الذريعة قرأ
              <lb/>عليه الشيخ الإمام قطب الدين أبو الحسين الراوندي وروى لنا عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>389 الشيخ الإمام سديد الدين محمود بن علي بن الحسن الحمصي الرازي</head>
            <p>
              <lb/>علامة زمانه في الأصولين ورع ثقة له تصانيف منها التعليق الكبير التعليق
              <lb/>الصغير المنقذ من التقليد والمرشد إلى التوحيد المسمى بالتعليق العراقي
              <lb/>المصادر في أصول الفقه التبيين والتنقيح في التحسين والتقبيح بداية الهداية
              <lb/>نقض الموجر للنجيب ابن المكارم حضرت مجلس درسه سنين وسمعت أكثر هذه الكتب
              <lb/>بقراءة من قرأ عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>390 الشيخ الإمام عماد الدين أبو جعفر محمد بن علي بن حمزة الطوسي المشهدي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه عالم واعظ له تصانيف منها الوسيلة الواسطة الرائع في الشرائع
              <lb/>المعجزات مسائل في الفقه
              <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>391 الشيخ العفيف أبو جعفر محمد بن الحسين الشوهاني</head>
            <p>
              <lb/>نزيل مشهد الرضا عليه وعلى آبائه الطاهرين السلام فقيه صالح ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>392 الشيخ الفقيه محمد بن عبد العزيز بن أبي طالب القمي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>393 الشيخ محمد مؤمن الشيرازي</head>
            <p>
              <lb/>ثقة عين مصنف كتاب نزول القرآن في شأن أمير المؤمنين أخبرنا به السيد أبو
              <lb/>البركات المشهدي (رحمه الله) عنه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>394 الشيخ محمد بن الحسين المحتسب</head>
            <p>
              <lb/>ثقة عين مصنف كتاب رامش أفزاي آل محمد (صلوات الله وسلامه عليه) وعلى
              <lb/>أولاده الطيبين الطاهرين عشر مجلدات شاهدته وقرأت بعضها عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>395 الشيخ محمد بن علي الفتال النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>صاحب التفسير ثقة وأي ثقة أخبرنا جماعة من الثقات عنه بتفسيره
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>396 الشيخ مسعود بن عمر</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 109"/>
            <p>
              <lb/>المتكلم عالم ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>397 الشيخ مسعود بن أحمد الضوابي</head>
            <p>
              <lb/>متكلم متبحر
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>398 الشيخ نصرة الدين محمود بن أميرك الرازي</head>
            <p>
              <lb/>متكلم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>399 الشيخ سديد الدين محمود بن أبي المحاسن بن أميرك</head>
            <p>
              <lb/>عالم فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>400 الشيخ الفاضل أبو جعفر محمد بن محمد النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>المعروف ببو جعفرك أديب عالم ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>401 السيد المرتضى بن أبي الحسن بن الحسين بن زيد الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>عالم محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>402 السيد أبو جعفر محمد بن إسماعيل بن محمد الحسني المامطيري</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 110"/>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل ثقة حفظ النهاية
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>403 السيد محمد بن فخرآور بن خليفة</head>
            <p>
              <lb/>صالح محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>404 السيد محسن بن محمد الديباجي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>405 السيد عز الدين مجتبى بن محمد الحسيني الكليني</head>
            <p>
              <lb/>عالم فاضل له نظم رائق
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>406 ابنه السيد شمس الدين محمد</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>407 الأجل عماد الدين محمد بن محمد بن الحسين بن مرزبان القمي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>408 الأديب الفاضل مجمع بن محمد بن أحمد المسكني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل نحرير له شرح الألفاظ شرح الفصيح ديوان النظم ديوان النثر أخبرنا
              <lb/>بها الشيخ بهاء الدين أبو محمد طاهر بن أحمد القزويني النحوي عن جماعة من
              <lb/>الثقات عنه
              <pb n="Vol. 1, p. 111"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>409 الأديب المؤيد بن أبي علي العنزي المسكني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>410 الأديب محمد بن الحسين الديناري الأبي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل له كتاب المنتخب كتاب ندبة الوالد على المولود شاهدته ولي عنه رواية
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>411 السيد الزاهد المرتضى بن الحسين بن أحمد العلوي الحسيني الشجري</head>
            <p>
              <lb/>فاضل عدل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>412 السيد الجليل محمد بن أحمد بن محمد الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>صاحب كتاب الرضا فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>413 الشيخ مظفر بن طاهر بن محمد الحلبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>414 السيد مجد الدين أبو الفضل محمد بن أسعد بن الحسين الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه عالم
              <pb n="Vol. 1, p. 112"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>415 الشريف محمد بن الحسين بن محمد الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>416 السيد أبو جعفر محمد بن علي بن محمد بن الرضا ع</head>
            <p>
              <lb/>ثقة فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>417 الشيخ أبو جعفر محمد بن علي بن القاسم المركب</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة له تصانيف منها كتاب المعتمد في المعتقد كتاب العبادات الدينية
              <lb/>كتاب السنة والبدعة أخبرنا بها السيد الصفي بن المرتضى الداعي الحسني عنه
              <lb/>(رحمهم الله)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>418 الشيخ الإمام ظهير الدين أبو الفضل محمد بن الشيخ الإمام قطب الدين أبي الحسين سعيد بن هبة الله الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة عدل عين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>419 الشيخ برهان الدين محمد بن علي بن أبي الحسين أبو الفضائل الراوندي سبط الإمام قطب الدين</head>
            <p>
              <lb/>رحمهم الله فاضل عالم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>420 الشيخ محمد بن أحمد بن شهريار</head>
            <p>
              <lb/>الخازن بمشهد الغري على ساكنه السلام-
              <pb n="Vol. 1, p. 113"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>421 الشيخ محمد بن إدريس العجلي</head>
            <p>
              <lb/>بالحلة له تصانيف منها كتاب السرائر شاهدته بالحلة وقال شيخنا سديد الدين
              <lb/>محمود الحمصي رفع الله درجته هو مخلط لا يعتمد على تصنيفه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>422 الشيخ الإمام ركن الدين محمد بن الحسين بن علي بن عبد الصمد التميمي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين ثقة بسبزوار
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>423 الشيخ الإمام تاج الدين محمد بن محمد الكازري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه عالم بسبزوار
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>424 الشيخ الإمام تاج الدين محمد بن الشيخ الإمام جمال الدين أبي الفتوح الحسين بن علي الخزاعي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>425 الشيخ بهاء الدين محمد بن أحمد بن محمد الوزيري</head>
            <p>
              <lb/>عدل ثقة صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 114"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>426 الشيخ محمد بن الحسن بن الحسين الرتميني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>427 الشيخ مجد الدين محمد بن ناصر بن محمد بن ناصر بن محمد الراوي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>428 الشيخ محمد بن علي بن محمد النحوي</head>
            <p>
              <lb/>ثقة قرأ عليه المفيد عبد الرحمن النيسابوري رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>429 الشيخ أفضل الدين محمد بن أبي الحسن بن مموسة الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>430 الشيخ مسعود بن محمد بن الفضل</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>431 القاضي تاج الدين محمد بن علي بن عبد الجبار الطوسي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان فقيه صالح ثقة
              <pb n="Vol. 1, p. 115"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>432 السيد الزاهد أبو طاهر مهدي بن علي بن أميركا الحسني القزويني</head>
            <p>
              <lb/>صالح محدث
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>433 السيد أبو عقيل محمد بن علي بن محمد العلوي العباسي</head>
            <p>
              <lb/>صالح واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>434 الشيخ محمد بن الحسين بن أحمد بن طحال</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>435 القاضي شرف الدين أبو الفضل محمد بن الحسين بن عبد الجبار الطوسي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان فقيه صالح ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>436 ابنه خطير الدين محمود بن محمد</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>437 الشيخ القاضي جمال الدين محمد بن الحسين بن محمد الغري</head>
            <p>
              <lb/>قاضي قاشان فاضل فقيه كان يكتب نهج البلاغة من حفظه وله رسالة العقبة في
              <lb/>شرح قول السيد الرضي في خطبة النهج عليه مسحة من العلم الإلهي وفيه عبقة من
              <lb/>الكلام النبوي
              <pb n="Vol. 1, p. 116"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>438 الشيخ أبو جعفر محمد بن الحسن بن الحسين المركب</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>439 الشيخ محمد بن الحسين المنير</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة له كتاب الأدنى
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>440 الشريف مهدي بن الهادي بن أحمد العلوي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>441 السيد شرف الدين المنتجب بن الحسين السروي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل قرأ على الشيخ المحقق رشيد الدين عبد الجليل الرازي رحمهما الله
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>442 السيد مهدي بن الفضل بن الأشرف الجعفري النسابة</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>443 السيد مجد الدين محمد بن محمد بن مانكديم الحسيني القمي</head>
            <p>
              <lb/>النسابة فاضل ثقة له كتاب الأنساب
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>444 الشيخ زين الدين أبو جعفر محمد بن علي بن إبراهيم</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 117"/>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>445 السيد أبو الغيث محمد بن علي بن الحسين الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>446 السيد أبو طاهر مهدي بن علي بن أميركا الحسني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>447 السيد محمد بن عبد المطلب بن أبي طالب الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه عدل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>448 الشيخ أبو عبد الله محمد بن أحمد الأردستاني</head>
            <p>
              <lb/>صاحب كتاب صناعة الشعر فاضل متبحر
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>449 السيد محمد بن الرضا أبي طاهر الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>450 السيد جمال الدين محمد بن ايرانشاه بن فخر العين بن ناصر الحسيني الديباجي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 118"/>
            <p>
              <lb/>فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>451 الشيخ شرف الدين محمد بن علي بن الحسن بن علي الدستجردي</head>
            <p>
              <lb/>المقيم بقرية زينآباد فقيه فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>452 السيد فخر الدين أبو حرب محمد بن قاسم بن عباد النقيب الحسني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>453 السيد تاج الدين أبو الفضل محمد بن السيد الإمام ضياء الدين أبي الرضا فضل الله بن علي الحسني الراوندي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>454 السيد علاء الدين محمد بن علي الحسني الخجندي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل واعظ له نظم ونثر
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>455 السيد ناصر الدين محمد بن زين العرب الحسيني القمي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>456 السيد بدر الدين المجتبى بن أميرة بن سيف النبي الجعفري الزينبي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 119"/>
            <p>
              <lb/>فقيه واعظ شهيد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>457 السيد نجم الدين محمد بن أميركا بن أبي الفضل الجعفري القوسيني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل له كتاب مقتل الحسين ونظم رائق
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>458 السيد جلال الدين محمد بن حيدر بن مرعش الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>459 السيد جمال الدين أبو غالب محمد بن أبي هاشم الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>460 السيد مجد الدين محمد بن الحسن الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>461 السيد نظام الدين محمد بن سيف النبي بن المنتهى الحسيني المرعشي</head>
            <p>
              <lb/>صالح دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>462 السيد جمال الدين أبو الفتح محمد بن عبد الله الرضوي القمي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 120"/>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>463 الشيخ زين الدين محمد بن أبي نصر القمي</head>
            <p>
              <lb/>أديب فاضل طبيب
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>464 الأجل مجد الدين محمد بن سعيد بن محمد الأسدي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل ورع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>465 الأجل نصير الدين محمد بن علي الرازي</head>
            <p>
              <lb/>نزيل ورامين فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>466 الأجل تاج الدين المهذب بن الصالح</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>467 أخوه رضي الدين المؤيد بن صالح</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>468 القاضي نجم الدين مكي بن علي بن أبي زيد الحماني</head>
            <p>
              <lb/>ورع عدل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>469 الشيخ الصالح محمد بن حيدر الحداد</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 121"/>
            <p>
              <lb/>دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>470 الشيخ تاج الدين محمود بن الحسن بن علوية الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>471 القاضي أبو جعفر محمد بن علي الإمامي بسارية</head>
            <p>
              <lb/>ورع فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>472 القاضي مجد الدين محمد بن علي بسارية</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>473 السيد زين الدين محمد بن ماكاليجار الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه متكلم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>474 السيد زين الدين محمد بن ايرانشاه بن أبي زيد الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>475 السيد بهاء الدين أبو المكرم محمد بن حمزة الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>حافظ صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>476 الشيخ تاج الدين محمد بن محمد</head>
            <p>
              <lb/>المدعو شوشو نزيل قاشان
              <pb n="Vol. 1, p. 122"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>477 القاضي علاء الدين محمد بن علي بن هبة الله بن دعويدار</head>
            <p>
              <lb/>وجيه فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>478 القاضي ظهير الدين أبو المناقب علي بن هبة الله بن دعويدار</head>
            <p>
              <lb/>فقيه قاضي قم
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>479 القاضي ركن الدين محمد بن سعد بن هبة الله بن دعويدار</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه دين له نظم حسن
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>480 الشيخ الأديب محمد بن محمد أيوب المفيد القاشاني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>481 السيد محمد بن علي بن عبد الله الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>482 ابن أخيه السيد كمال الدين المرتضى بن عبد الله بن علي الجعفري</head>
            <p>
              <lb/>نزيل قاشان عالم صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 123"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>483 الشيخ محمد بن جعفر بن ربيع المسكني</head>
            <p>
              <lb/>إمام اللغة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>484 السيد جمال الدين المرتضى حمزة بن أبي صادق الحسيني الموسوي</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>485 ابنه فخر الدين محمد</head>
            <p>
              <lb/>واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>486 السيد عز الدين محمدشاه بن القاسم الحسيني الوراميني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل له نظم ونثر
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>487 الشيخ جمال الدين محمد بن عبد الكريم</head>
            <p>
              <lb/>فقيه واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>488 الشيخ زين الدين محمد بن أبي جعفر بن الفقيه أميركا المصدري</head>
            <p>
              <lb/>بنرجة من ولاية قزوين فقيه صالح شهيد
              <pb n="Vol. 1, p. 124"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>489 490 491 المشايخ قطب الدين محمد وجلال الدين محمود وجمال الدين مسعود</head>
            <p>
              <lb/>أولاد الشيخ الإمام أوحد الدين الحسين بن أبي الحسين القزويني كلهم فقهاء صلحاء
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>492 493 494 الأمراء الزهاد تاج الدين محمود وبهاء الدين مسعود وشمس الدين محمد</head>
            <p>
              <lb/>أولاد الأمير الزاهد صارم الدين إسكندر بن دريس فقهاء صلحاء
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>495 القاضي فخر الدين محمد بن علي بن محمد الأسترآبادي</head>
            <p>
              <lb/>قاضي الري فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>496 القاضي محمد بن عبد الكريم الوزيري</head>
            <p>
              <lb/>عدل فقيه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>497 القاضي صفي الدين محمود بن أبي أحمد بن محمد الأسترآبادي</head>
            <p>
              <lb/>عدل
              <pb n="Vol. 1, p. 125"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>498 القاضي صفي الدين المؤيد بن مسعود بن عبد الكريم</head>
            <p>
              <lb/>عدل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>499 القاضي بهاء الدين محمود بن محمد بن محمد الطالقاني</head>
            <p>
              <lb/>عدل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>500 الشيخ الصائن محمد بن مسعود التميمي</head>
            <p>
              <lb/>أديب صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>501 الشيخ الفقيه المختار بن محمد بن مختار بن بابويه</head>
            <p>
              <lb/>زاهد واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>502 الشيخ محمد بن بهذير أبو الورشيدي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه حافظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>503 السيد شمس الدين محمد بن شرفشاه بن محمد بن زيادة الحسيني النيسابوري</head>
            <p>
              <lb/>المقيم بالجبل الكبير من الفقهاء عالم صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>504 الأجل شهاب الدين محمد بن الحسين بن أعرابي العجلي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 126"/>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>505 أخوه الأجل زين الدين المسافر بن الحسين</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>506 الأجل مختص الدين محمد بن الحسن الرازي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>507 الشيخ مظفر بن هبة الله بن حمدان الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>508 ابنه الشيخ ناصح الدين أبو جعفر محمد بن المظفر</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>509 الشيخ الأديب سديد الدين محمود بن أبي منصور المسكني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>510 الشيخ السعيد أبو الحسن محمد بن إبراهيم القائني</head>
            <p>
              <lb/>مصنف كتاب السابقين في اعتقاد أهل البيت ع
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>511 الشيخ الشهيد محمد بن أحمد الفارسي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 127"/>
            <p>
              <lb/>مصنف كتاب روضة الواعظين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف النون</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>512 السيد أبو إبراهيم ناصر بن الرضا بن محمد بن عبد الله العلوي الحسيني</head>
        <p>
          <lb/>ثقة فقيه صالح محدث قرأ على الشيخ الموفق أبي جعفر الطوسي وله كتاب في
          <lb/>مناقب آل الرسول (ص) وكتاب في أدعية زين العابدين علي بن الحسين (ع) وكتاب
          <lb/>في ما جرى بينه وبين أحد الفضلاء من المكاتبات والمطايبات أخبرني بها
          <lb/>الأديب الصالح أبو الحسن بن سعدويه القمي عنه
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>513 الشيخ الأديب نصر بن هبة الله بن نصر الزنجاني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل متبحر من تصانيفه المقامات الطبية المقامات الحكمية الرسالة السعدية
              <lb/>كتاب الجواهر في النحو
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>514 الوزير شرف الدين نوشيروان بن خالد</head>
            <p>
              <lb/>فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>515 الأجل ضياء الدين ناصر بن الحسين بن أعرابي</head>
            <p>
              <lb/>فاضل فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>516 القاضي ناصر الدين ناصر بن أبي جعفر الإمامي</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 128"/>
            <p>
              <lb/>فقيه وجه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>517 الشيخ الإمام نظام الدين أبو المعالي ناصر بن أبي طالب علي بن محمد بن حمدان الحمداني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>518 السيد زين السادة ناصر بن الداعي بن ناصر بن شرفشاه العلوي الحسني الشجري</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>519 السيد نوح بن أحمد بن الحسين العلوي الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>520 الشيخ رضي الدين أبو النعيم بن محمد بن محمد القاشاني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الواو</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>521 السيد الواثق بالله بن أحمد بن الحسين الحسيني جبلي</head>
        <p>
          <lb/>فقيه مناظر صالح كان زيديا قرأ على الشيخ المحقق رشيد الدين عبد الجليل
          <lb/>الرازي فاستبصر
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>522 الأمير الزاهد أبو الحسين ورام بن أبي فراس</head>
            <p>
              <lb/>بحلة من أولاد مالك
              <pb n="Vol. 1, p. 129"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>بن الحارث الأشتر النخعي صاحب أمير المؤمنين علي بن أبي طالب (ع) عالم
              <lb/>فقيه صالح شاهدته بحلة ووافق الخبر الخبر قرأ على شيخنا الإمام سديد الدين
              <lb/>محمود الحمصي (رحمه الله) بحلة ورعاه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>523 الأمير الزاهد سيف الدولة وهسوذان بن دشمنزيا بن مردافكن الديلمي</head>
            <p>
              <lb/>صالح فاضل له كتاب التواريخ كتاب النجوم كتاب معرفة الجهات
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>524 الشيخ أفضل الدين وزير بن محمد بن مرداس المرداسي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>525 الشيخ وشاب بن سعيد بن علي الحلبي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين أديب
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الهاء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>526 السيد أبو طالب هادي بن الحسين بن الهادي الحسني الشجري</head>
        <p>
          <lb/>صالح فقيه محدث
          <pb n="Vol. 1, p. 130"/>
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>527 السيد ناصر الدين أبو طالب هادي بن الداعي الحسني السروي</head>
            <p>
              <lb/>زاهد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>528 الشيخ أبو المفاخر هبة الله بن الحسن بن الحسين بن بابويه</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>529 السيد هبة الله بن علي بن محمد بن هبة الله حمزة الحسني أبو السعادات</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح مصنف الأمالي شاهدت غير واحد قرأها عليه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>530 الشيخ هبة الله بن نافع الحلوي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>531 السيد أبو طاهر هادي بن أبي سليمان بن زيد الحسيني الموردي</head>
            <p>
              <lb/>عالم زاهد
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>532 الشيخ فخر الدين هبة الله بن أحمد بن هبة الله الأسدي الأصبهاني</head>
            <p>
              <lb/>عالم صالح
              <pb n="Vol. 1, p. 131"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>533 الشيخ هبة الله بن محمد بن هبة الله السوسي القزويني</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>534 الشيخ هبة الله بن عثمان بن أحمد بن الرائقة الموصلي</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>535 الشيخ هبة الله بن حمدان بن محمد الحمداني القزويني</head>
            <p>
              <lb/>فقيه صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>536 الشيخ هلال بن سعد بن أبي البدر</head>
            <p>
              <lb/>فاضل دين
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>537 السيد شجاع الدين هزارأسف بن محمد بن عزيزي</head>
            <p>
              <lb/>صالح
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>حرف الياء</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>538 السيد الأجل المرتضى عز الدين يحيى بن محمد بن علي بن المطهر أبو القاسم</head>
        <p>
          <lb/>نقيب الطالبية بالعراق عالم علم فاضل كبير عليه تدور رحى الشيعة متع الله
          <lb/>الإسلام والمسلمين بطول بقائه وحراسة حوبائه له رواية الأحاديث عن والده
          <lb/>المرتضى السعيد شرف الدين
          <pb n="Vol. 1, p. 132"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد وعن مشايخه قدس الله أرواحهم
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>539 السيد أبو الحسن يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسني</head>
            <p>
              <lb/>النسابة الحافظ ثقة له كتاب أنساب آل أبي طالب
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>540 للشيخ نجيب الدين أبو طالب يحيى بن علي بن محمد المقرئ الأسترآبادي</head>
            <p>
              <lb/>عالم متبحر حافظ له كتاب الإفادة كتاب القراءة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>541 السيد صدر الدين يوسف بن أبي الحسن الحسيني</head>
            <p>
              <lb/>عالم واعظ
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>542 السيد بهاء الدين يحيى بن محمد الحسيني القمي</head>
            <p>
              <lb/>واعظ فاضل
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>543 السيد أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسني</head>
            <p>
              <lb/>الحافظ ثقة
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>544 الأجل نجم الدين يعقوب بن محمد بن محمد بن داود الهمداني</head>
            <p>
              <lb/>فاضل صالح
            </p>
            <p>
              <lb/>الفهرست- فهرست أسماء علماء الشيعة ومصنفيهم
            </p>
            <p>
              <lb/>تأليف
            </p>
            <p>
              <lb/>الشيخ منتجب الدين علي بن بابويه
            </p>
            <p>
              <lb/>جميع الحقوق محفوظة لفريق مساحة حرة
            </p>
            <p>
              <lb/>[![](../Images/logo4.png)](http://www.masaha.org)
            </p>
            <p>
              <lb/>&lt;http://www.masaha.org&gt;
            </p>
            <p>
              <lb/>![](../Images/4367-logo.jpg)
            </p>
            <p>
              <lb/>&lt;http://www.masaha.org&gt;
            </p>
            <p/>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0575IbnBabawayhMuntajabDin.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0575IbnBabawayhMuntajabDin.Fihrist.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
