<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.TacziyatMuslim">IbnCasakir.TacziyatMuslim</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">38143</measure>
        <measure unit="words">10100</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.TacziyatMuslim.Shia002180-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.TacziyatMuslim"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shia_002180
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ابن هبة الله
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 600
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: تعزية المسلم عن أخيه
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: مصادر الحديث السنية ـ القسم العام
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shia_002180
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shiaonlinelibrary.com/الكتب/2180_تعزية-المسلم-عن-أخيه-ابن-هبة-الله
031.LibURL	:: NODATA
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: NODATA
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: NODATA
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 20"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>تعزية المسلم عن أخيه المسلم، وتسلية المحتسب بالثواب فيه<pb n="p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم رب اعن ويسر ووفق ذكر بعض ما روى عن أهل الفضل
          <lb/>والصلاح في أن موت الأخ قاصمة الظهر وقص الجناح أخبرنا الحافظ أبو سعد أحمد
          <lb/>بن محمد بن البغدادي في كتابه وحدثنا أبي عنه أنبأ أبو عمرو عبد الوهاب بن
          <lb/>محمد بن إسحاق أنبأ أبو محمد الحسن بن محمد بن أحمد أنبا أبو محمد الحسن بن
          <lb/>محمد بن أحمد أنبأ أحمد بن محمد بن عمر نا عبد الله بن محمد بن أبي الدنيا
          <lb/>نا داود ابن عمرو الضبى وشجاع بن الأشرس قالا نا إسماعيل بن عياش عن عبد
          <lb/>الله بن دينار أن لقمان قدم من سفر فلقى غلاما له في الطريق فقال ما فعل
          <lb/>أبي قال مات قال الحمد لله ملكت امرى قال ما فعلت امي قال ماتت قال ذهب همى
          <lb/>قال ما فعلت امراتى قال ماتت قال جدد فراشي قال ما فعل أخى قال مات قال
          <lb/>انقطع ظهري<pb n="p. 23"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ونا ابن ابي الدنيا أخبرني أبو زيد النميري حدثنى أبو بشر بن أخى محمد
          <lb/>ابن عباد بن عباد نا أبو هلال عن قتادة قال قال أبو بكرة موت الأخ قص
          <lb/>الجناح أخبرنا أبو عبد الله الفراوى وأبو القاسم الشحامي في كتابيهما
          <lb/>وأخبرنا أبي أنبأ أبو القاسم قال أنا أحمد بن الحسين الحافظ انا أبو عبد
          <lb/>الرحمن السلمى انا الحسين بن علي التميمي نا عبد الرحمن بن أبي حاتم نا عمر
          <lb/>بن شبة نا يونس بن أخى عباد بن عباد المهلبى نا أبو هلال عن قتادة قال سأل
          <lb/>عبيد الله بن زياد أبا بكرة ما اعظم المصيبة قال مصيبة الرجل في دينه قال
          <lb/>ليس عن هذا أسالك قال فموت الأب قاصمة الظهر وموت الولد صدع في الفؤاد وموت
          <lb/>الأخ قص الجناح وموت المرأة حزن ساعة أخبرنا أبو سعد أحمد بن محمد الحافظ
          <lb/>كتابة وحدثنا أبي عنه أنا أبو عمرو العبدي انا الحسين بن محمد بن يوه أنبا
          <lb/>أبو الحسن<milestone n="300" unit="words"/>اللبناني نا عبد الله بن محمد نا أبو هشام الرفاعي قال سمعت عمى
          <lb/>قال قال معاوية لأعرابي كيف تجدون فقد الأخ فيكم قال قص الجناح وقت العصر
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ونا عبد الله حدثنى عبد الله بن بشرنا أبو سلمة التبوذكي قال قال
          <lb/>عبيد الله بن ابي بكرة موت الأخ قاصمة الظهر أخبرنا أبي رحمة الله أنبأ أبو
          <lb/>القاسم علي بن إبراهيم أنبأ رسا بن مطرف أنا الحسن بن إسماعيل نا احمد بن
          <lb/>مروان نا جعفر بن محمد نا أبو الأشهب هوذة بن خليفة قال قال رجل لعبيد الله
          <lb/>بن أبى بكرة ما تقول في موت الوالد قال ملك حادث قال فموت الأخ قال قص
          <lb/>الجناح قال فموت الزوج قال عرس جديد قال فموت الولد قال صدع في الفؤاد لا
          <lb/>يجبر أنبأنا أبو سعد الأصبهاني أنا أحمد بن محمد الأصبهاني نا عبد الله بن
          <lb/>محمد القرشي حدثنى محمد بن الحسين نا الوليد بن صالح نا عطاء الحلبي نا
          <lb/>مسلم ابن ميسرة عن وهب بن منبه قال فقد الرجل أخاه أعظم عليه من جميع اهله
          <lb/>وذلك أن أخاه عمره ووزيره ألم تسمع إلى قول نبي الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>واجعل لي وزيرا من أهلي هارون أخي أشدد به أزري وأشركه في أمري<pb n="p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر من ظهر منه عن اخيه حسن العزاء ثقة منه بحسن الثواب والجزاء أخبرنا
          <lb/>الحافظ أبو سعد بن البغدادي كتابة وحدثنا ابي عنه أنبأ أبو عمرو بن ابي عبد
          <lb/>الله الأصبهاني أنبأ أبو محمد الحسن بن محمد الأصبهاني أنا أبو الحسن أحمد
          <lb/>بن محمد بن عمر الأصبهاني أنا أبو بكر القرشي نا يحيى بن أيوب نا إسماعيل
          <lb/>بن علية عن يونس عن الحسن قال لما توفي عتبة بن مسعود وجد عبد الله بن
          <lb/>مسعود عليه فتكلم في ذلك فقال اما والله إذا قضى الله فيه ما قضى ما أحب
          <lb/>أنى دعوته فأجابني قال وثنا القرشى نا على بن الجعد نا ابن عيينة عن محمد
          <lb/>بن سوقة عن عون بن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الله قال لما مات عتبة بن مسعود قال عبد الله إن كنت
          <lb/>لأخي في الرحم وأخي في الإسلام وما كان أحد آثر هو عندي منك ولأن أكون
          <lb/>احتسبتك أحب إلي من أن تكون احتسبتني وسلم قال ونا القرشى حدثنى أبو يعقوب
          <lb/>الكوفى يوسف بن يعقوب نا جرير عن المغيرة عن إبراهيم التيمى قال نعى لعبد
          <lb/>الله أخوه عتبة فقال كان أعز الناس علي قال وأراه استرجع وقال ما يسرنى أنه
          <lb/>بين ظهرانيكم قالوا كيف يكون هذا وهو أعز الناس عليك قال إنى أؤجر فيه احب
          <lb/>إلي من ان يوجر في<pb n="p. 26"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ونا أحمد بن محمد بن ايوب نا إبراهيم بن سعد عن محمد بن إسحاق قال
          <lb/>أقبلت صفية بنت عبد المطلب فيما بلغني لتنظر إلى حمزة وكان أخاها لأمها
          <lb/>فقال النبي صلى الله عليه وسلم لابنها الزبير القها فأرجعها لا ترى ما
          <lb/>بأخيها فقال لها يا اماه إن رسول الله صلى الله عليه وسلم يامرك أن ترجعي
          <lb/>قالت ولم قد بلغني أنه قد مثل بأخى وذلك في الله فما أرضانا بما كان من ذلك
          <lb/>لأحتسبن ولأصبرن إن شاء الله فلما جاء الزبير إلى النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فأخبره بذلك قال خل سبيلها فأتته فنظرت إليه وصلت عليه واسترجعت واستغفرت
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا بها متصلة الإسناد أبو يعلى حمزة بن علي بن هبة الله الدمشقي
          <lb/>بقراءتي عليه أنبأ أبو القاسم علي بن محمد بن أبي العلاء انبأ أبو محمد بن
          <lb/>أبي نصر أخبرنا أبو علي محمد بن القاسم انا أبو بكر أحمد بن علي القاضي نا
          <lb/>أبو خيثمة زهير بن حرب نا سليمان بن داود اخبرني ابن أبي الزناد عن هشام بن
          <lb/>عروة عن ابيه عن الزبير بن العوام انه لما كان يوم احد أقبلت امراة تسعى
          <lb/>حتى كانت تشرف على القتلى قال فكره رسول الله صلى الله عليه وسلم أن تراهم
          <lb/>فقال المرأة المرأة قال الزبير فتوسمت انها أمي صفية فخرجت اسعى إليها قال
          <lb/>فأدركتها قبل أن تنتهي إلى القتلى قال<milestone n="300" unit="words"/>فلذمت عنه في صدري وكانت امراة جلدة
          <lb/>قالت إليك عني لا أرض لك فقلت رسول الله صلى الله عليه وسلم عزم عليك قال
          <lb/>فوقفت ثم أخرجت ثوبين معها فقالت هذان ثوبان جئت بهما لاخى إن حمزة فقد
          <lb/>بلغني مقتله فكفنوه فيهما قال فجئنا بالثوبين ليكفن فيهما حمزة فإذا إلى
          <lb/>جنبه رجل من الأنصار قتيل قد فعل به كما فعل بحمزة فوجدنا غضاضة وحياء أن
          <lb/>يكفن حمزة في ثوبين والأنصارى لا كفن له فقلنا لحمزة ثوب وللأنصاري ثوب
          <lb/>فقدرناهما فكان أحدهما اكبر من الآخر فقال فافرغنا إلا بينهما فكفنا كل
          <lb/>واحد منهما في الثوب الذي طار له<pb n="p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله بن ابي مسعود وابو القاسم بن ابي عبد الرحمن كتابة
          <lb/>واخبرنا أبي أنبا أبو القاسم قالا انبا أبو بكر البهيقى أنبأ أبو نصر بن
          <lb/>قتادة نا أبو منصور النضروي نا احمد بن نجدة نا سعيد بن منصور نا إسماعيل
          <lb/>بن إبراهيم نا عيينة بن عبد الرحمن عن ابيه أن ابن عباس نعى إليه أخوه قثم
          <lb/>وهو في مسيرة فاسترجع ثم تنحى عن الطريق ثم صلى ركعتين وأطال فيهما الجلوس
          <lb/>ثم قام يمشى إلى راحلته وهو يقول واستعينوا بالصبر والصلاة وإنها لكبيرة
          <lb/>إلا على الخاشعين أخبرنا أبو سعد كتابة وحدثنا ابى عنه انبا أبو عمرو انا
          <lb/>أبو محمد أنبا أبو الحسن نا أبو بكر القرشى نا احمد بن إبراهيم بن كثير عن
          <lb/>إسماعيل بن علية عن كلثوم بن جبر قال كنا مع سعيد بن أبي الحسن على سطح لهم
          <lb/>والحسن على سطح قال فذكر الحسن فذكر حزنه عليه ومنزلته عنده ثم قال وايم
          <lb/>الله لأن احتسبه أحب إلى من ان يحتسبني فيه<pb n="p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ونا القرشى أنا أحمد بن جميل المروزي أنا عبد الله بن المبارك عن حماد بن
          <lb/>سلمة عن ثابت البنانى عن صلة بن أشيم أنه كان يأكل يوما فجاء رجل فقال مات
          <lb/>أخوك فقال هيهات قد نعي إلى أجلس فكل قال ما سبقني إليك أحد قال قال الله
          <lb/>عز وجل<milestone n="300" unit="words"/>إنك ميت وإنهم ميتون ونا القرشى حدثنى محمد بن نصر بن الوليد عن عبد
          <lb/>الملك بن قريب عن بعض أهل العلم قال نعى مجزأة بن ثور إلى اخيه شءيق صلى
          <lb/>فكأنه لم ير فيه ذلك فقال له البريد هل نعاه إليك أحد قبلى قال نعم أخبرنا
          <lb/>الله عز وجل أنا سنموت<pb n="p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من اشتد حزنه على اخيه عند توفيه أخبرنا أبو سعد أحمد بن محمد بن
          <lb/>البغدادي في كتابه وحدثنا أبي عنه أنبأ أبو عمرو بن مندة انبأ أبو محمد بن
          <lb/>يوه أنبأ أبو الحسن العبدي انبا أبو بكر ابن ابي الدنيا حدثنى أبو محمد
          <lb/>العتكى عبد الرحمن بن صالح حدثنا عبد الله بن محمد القرشى عن إسماعيل بن
          <lb/>ذكوان قال حزن عمر بن الخطاب رضي الله عنه يعنى على اخيه زيد حزنا شديدا
          <lb/>فلم يكن شئ احب إليه من أن يلقى حزينا وكان يقول ما هبت الصبا إلا وذكرت
          <lb/>زيدا قال ونا ابن ابي الدنيا حدثنى يحيى بن عبد الله بن أبي بكر المصري
          <lb/>حدثنى صفوان بن هبيرة عن ابي بكر الهذلي قال قال عمر ما يشاء أحد يبكيني
          <lb/>وقال بذكر زيد إلا فعل<pb n="p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ونا ابن أبي الدنيا حدثنى أبي عن هشام بن محمد عن أبيه قال كان عمر
          <lb/>بن الخطاب يقول ما هبت الصبا إلا بكيت على أخي زيد وكان إذا لقي متمم بن
          <lb/>نويرة استنشده قصدته في أخيه فإذا أنشده بكى عمر قال ونا ابن أبي الدنيا
          <lb/>وأخبرنا أبو عبد الله الفراوي وأبو القاسم المستملى في كتابهما وأخبرنا أبي
          <lb/>رحمه الله أنبا المستملى قالا أنبأ أبو بكر أحمد بن الحسين أنبأ أبو سعيد
          <lb/>ابن ابي عمرو انبا أبو عبد الله الصفار انبا ابن ابي الدنيا ثنا محمد بن
          <lb/>عباد بن موسى العكلي عن عبيدة بن حميد القاسم بن معن قال قال عمر بن الخطاب
          <lb/>رحم الله زيدا هاجر قبلى واستشهد قبلى ما هبت الرياح من تلقاء اليمامة إلا
          <lb/>أبكني أنه برثاه ولا ذكرت قول متمم بن نويرة<milestone n="300" unit="words"/>إلا ذكرته قال غير محمد إلا
          <lb/>هاج لي شحناء وكنا كندمانى جذيمة حقبة * من الدهر حتى قيل لن يتصدعا فلما
          <lb/>تفرقنا كأنى ومالكا * لطول اجتماع لم نبت ليلة معا<pb n="p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن أبي الدنيا وحدثني ابن أبي عمر المكى عن سفيان بن عيينة قال كان
          <lb/>عمر إذا أصيب بمصيبة قال قد اصبت بزيد فصبرت وحدثني أبو بكر أحمد بن محمد
          <lb/>بن هانئ الطائي حدثنى أحمد بن شبويه حدثنى سليم بن صالح عن عبد الله بن
          <lb/>المبارك عن خالد بن سعيد بن عمرو ابن سعيد أن عمر قال لمتمم بن نويرة لو
          <lb/>كنت شاعرا أثنيت على أخى كما أثنيت على أخيك قال متمم لو كان مهلك أخى
          <lb/>كمهلك أخيك لتعزيت عنه فقال ما رأيت تعزية احسن من هذه أنبانا أبو سعد
          <lb/>وحدثنا أبي عنه أنبا عبد الوهاب بن محمد أنا الحسن ابن محمد انبا أحمد بن
          <lb/>محمد نا ابن أبي الدنيا حدثني ابراهيم بن سعيد الجواهري واحمد بن عبيد
          <lb/>الرزاز عن محمد بن عمر الأسلمي حدثنى محمد بن أبى حميد قال قال عمر بن
          <lb/>الخطاب لمتمم بن نويرة ما بلغ من حزنك على أخيك قال لقد مكثت سنة ما أنام
          <lb/>الليل حتى أصبح ولا رأيت نارا رجعت بليل إلا ظننت أن نفسي تخرج أذكر بها
          <lb/>أخي إنه كان يأمر بالنار توقد حتى يصبح مخافة أن يبيت ضيفه قريبا منه فمتى
          <lb/>يرى النار ياوى إلى الرجل وهو بالضيف يأتي مجتهدا ابشر من القوم يقدم عليهم
          <lb/>القادم لهم من السفر البعيد فقال عمر اكرم به<pb n="p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ونا ابن أبي الدنيا نا أحمد بن إبراهيم بن كثير ثنا أبو داود عن
          <lb/>مبارك بن فضالة قال شهدت الحسن في المسجد الجامع وجاء رجل من فارس فقال إني
          <lb/>لم أجئ حتى مات سعيد بن أبي الحسن قلنا فلا تخبره قال فكأنا قلنا أخبره قال
          <lb/>فما ترك الحسن يبلغ إلى البيت حتى نعاه إليه قال فما تمالك الحسن أن وضع
          <lb/>يده على الحائط قال ودخلنا عليه وما يفيق<milestone n="300" unit="words"/>فجاء معنا بكر بن عبد الله المزني
          <lb/>فقال يا أبا سعيد إنك معلم أهل هذا لبلد ومؤدبهم وإنهم والله لا يرون منك
          <lb/>اليوم شيئا إلا سعوا به إلى عشائرهم وقبائلهم فتكلم الحسن فقال الحمد لله
          <lb/>الذي جعل هذه الرحمة في قلوب المؤمنين إنما الجزع ما كان من اللسان واليد
          <lb/>والحمد لله الذي لم يجعل حزن يعقوب ذنبا أن قال وابيضت عيناه من الحزن فهو
          <lb/>كظيم رحم الله سعيدا وتجاوز عن سيئة في أصحاب الجنة وعد الصدق الذي كانوا
          <lb/>يوعدون ثم قال ما كانت لتنزل شدة إلا أحب ان تكون به دوني قال أبو داود قلت
          <lb/>للمبارك ما كان الحسن يرد عليهم إذا عزوه قال كان يقول فعل الله ذلك بنا
          <lb/>وبكم قال ونا إبى الدنيا أنبأ الحسن بن عبد العزيز الجروى عن ضمرة ابن
          <lb/>ربيعة عن عبد الله بن شوذب قال مكث الحسن يبكي على أخيه سنة فقيل له يا أبا
          <lb/>سعيد أين ما كنت تأمر به من الصبر قال أنظروا ما كنت أمركم به من الصبر
          <lb/>فتمسكوا به ولكنه اخى في دينى وأخى في نسبي<pb n="p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ونا ابن أبى الدنيا نا محمد بن سلام الجمحى عن يحيى بن سعيد قال لما
          <lb/>نعى إلى الحسن أخوه بكى وقال أما رحمنى من نعى إلى أخى قال وثنا ابن أبى
          <lb/>الدنيا حدثنى محمد بن العباس بن محمد نا أبو عبد الرحمن القرشى رجل من بنى
          <lb/>ليث قال مات أخ لمالك بن دينار يقال له ملحان فخرج في جنازته وهو يقول يا
          <lb/>ملحان لا تقر والله عينى حتى أعلم أين صرت ولا أعلام ذلك ما دمت حيا
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر طرف من الأشعار على طريق الاختصار أخبرنا الفقيه أبو أنا أبو القاسم
          <lb/>على بن إبراهيم بن العباس وأبو الطاهر محمد بن الحسين وأبو الحسن على بن
          <lb/>الحسن وابو القاسم عبد المنعم بن على قالوا أنا أبو القاسم الحسن بن محمد
          <lb/>بن إبراهيم انا أبو على بن دستويه وهو أنا زكريا بن أحمد البلخى نا على<milestone n="300" unit="words"/>بن
          <lb/>أبى طالب حدثنى شيخ لنا وهو الفيض بن إبراهيم السرى عن حفص المعمر بن رضوان
          <lb/>عن بعض العمريين أنه قال لما توفى عاصم بن عمر وجد عليه عبد الله بن عمر
          <lb/>وجدا شديدا ثم أنشأ يقول فإقل صلى الله عليه وسلم أحزان وفائض دمعه جرين
          <lb/>دما من داخل الجوف منقعا تجرعتها في عاصم واحتسبتها إذا فأعظم منها ما
          <lb/>احتسبا وتجرعا فليت المنايا كن خلفن عاصما فعشنا جميعا أو ذهبن بنا معا
          <lb/>أخبرنا القاضى الإمام أبو المعالى محمد بن يحيى بن على بن عبد العزيز قال
          <lb/>قرأت عن أبى القاسم عبد المحسن بن عثمان بن غانم التنيسى بتنيس قلت له
          <lb/>أخبركم أبو بكر أحمد بن عبيد الله بن محمد بن إسحاق نا أبو مسلم محمد بن
          <lb/>أحمد البغدادي الكاتب ثنا أبو بكر محمد بن الحسين بن دريد الأزدي أنشدني
          <lb/>أبو عثمان قال أنشدنا أبو محمد التوزى لبعض الشعراء طوى الموت ما بينى وبين
          <lb/>محمد * وليس لما تطوى المنية ناشر لئن أوحشت مما احب منازل * لقد أنست ممن
          <lb/>أحب المقابر وكنت عليه أحذر الموت وحده * فلم يبق لي شئ عليه أحاذر
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الفقيه أبو الحجاج يوسف بن مكى بن يوسف الحارثى إمام جامع دمشق
          <lb/>أنبا أبو علي محمد بن محمد بن عبد العزيز بن المهدى أنبا أبو الحسن أحمد بن
          <lb/>محمد العتيقي أنبأ أبو بكر أحمد بن إبراهيم بن شاذان ثنا أبو بكر محمد بن
          <lb/>يزيد بن أبى الأزهر قال أنشدنا الزبير بن بكار لأبى الهيذام المرى في أخيه
          <lb/>سأبكيك بالبيض الرقاق وبالقنا * فإن بها ما يدرك الطالب الوترا ولست كمن
          <lb/>يبكى أخاه بعبرة * يعصرها من جفن مقلته عصرا وإنا أناس ما تفيض دموعنا *
          <lb/>على هالك منا وإن قصم الظهرا فقال: أخبرنا أبو سعد البغدادي إجازة وحدثنا
          <lb/>أبى عنه ثنا أبو عمرو بن منده أنبا الحسن بن محمد أنبا أحمد بن محمد أنبا
          <lb/>أبو بكر القرشى قال حدثنى الحسين بن عبد الرحمن القرشى قال أنشدني أبو
          <lb/>العالية في أخيه من ذا<milestone n="300" unit="words"/>الذى رد حتم الموت أو دفعا * أو استطاع من المقدور
          <lb/>ممتنعا هيهات ما دون ورد الموت من غصص * كل سيشرب من أنفاسه جرعا أعظم برزء
          <lb/>يزيد إذ فجعت به * لا در در لرزاء إذ به فجعا لله در أخى من زائر جدثا *
          <lb/>ماذا نعى منه ناعية غداة نعا قد كنت أمنح لو من قبل مهلكه * من استكان لريب
          <lb/>الدهم أو خشعا حتى رمتني المنايا من مصيبته * بنكبة رمت منها الصبر فامتنعا
          <lb/>أخى ظعنت وخلفت المقيم على * كرى الليالى لما لاقيتها تبعا ماذا اضفت إلى
          <lb/>الأحشاء من حرق * لما استجبت لداعى الموت حين دعا وما منحت قلوبا منك موجعة
          <lb/>* كادت تقطع من حر الأسى قطعا أعريت بالعين إذ هيجت عبرتها * دمعا إذا
          <lb/>استسعد به عله دمعا<pb n="p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غيبة منك لا أرجو الإياب لها * قرعت قلبى بها إذ بنت فانصدعا كادت
          <lb/>توافق بي حتفا ولا أجل * لما طوى يكسها من اولئك الطمعا يا حبل عز اذود
          <lb/>الحادثات به * دبت عليه بنات الدهر فانقطعا أضحى هدى القبر في لحد ثويت به
          <lb/>* من ماء وجهك من بعد الصول نقعا أليت بعدك لا أبكى على بشر * ولا أقول له
          <lb/>عند العثار لعا وقال أبو يعقوب الخريمى في أخيه أقول لعيني إن يكن مل مسعدى
          <lb/>* فأيتها العين السخنية أسعدي ولا تبخلي عنى بدمعك إنه * متى يتسلى يرق
          <lb/>دمعى ويجمد وكيف سلوى عن حبيب خياله * أمامى وخلفي في مقامي ومقعدي حدثنا
          <lb/>نظرت إليه فوق أعواد نعشه * بمطروفة حرى تحور وتهتدى فجاشت إلى النفس ثم
          <lb/>رددتها * إلى الصبر فعل الحازم المتجلد ولو يفتدى ميت لحى لفديته * بنفسى
          <lb/>ومالى من طريق ومتلد ولكن رأيت الموت يمسى رسوله * ويصبح للنفس اللحوح
          <lb/>بمرصد وقال عبد الله بن عبد الأعلى في أخيه هددت جناحى هذه ليس لي بها *
          <lb/>يدان ومن يلق الفجائع يهدد وورثتني هما نسخا ونازحا إلى * شريحين شتى من
          <lb/>طريف ومتلد فإن تك عدمت قبلى فإنما * رهين المنايا رائح مثل مغتدى فإن
          <lb/>الألى بادوا على عهد تبع * وعاد فأمسوا كالهشيم<milestone n="300" unit="words"/>المنضد ومن باد منهم نذير
          <lb/>اليوم أو غدا * وبالأمس كانوا للهلاك بموعد أخبرنا أبى رحمة الله قال قرأت
          <lb/>بخط أبى الحسن علي بن الخضر بن الحسن العثماني في أخ له مات بتنيس يرثيه
          <lb/>قرة العين لم يدع لي قرارا * كنت جاري فصرت للترب جارا كنت لي مؤنسا
          <lb/>فأوحشني منك * زمان مسترجع ما أعارا أي عيش يلذ بعدك للنفس * أطار السهاد
          <lb/>أومئ فطارا<pb n="p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>في دمشق بعضى وبعضي بتنيس * بنوا فوقه من الترب دارا في فؤادي عليه لذع
          <lb/>مقيم كلما * شفة عليه التذكر فارا يا بعيد المزار ليت خيالا * منك في اليوم
          <lb/>لو ألم فرارا إن تكن ذقت مرة غصة الموت * فقد ذقتها عليك مرارا جعل الله
          <lb/>ظلمة القبر نورا لك * والجنة الفسيحة دارا أنشدها أبو الخطاب عمر بن محمد
          <lb/>العليمي قال أنشدتنا خلف سعيدة بنت زاهر بن طاهر وأذنت لي سعيدة في الراوية
          <lb/>عنها فإسناد لم يحفظه لبعضهم وإن أخا لي قد مضى لسبيله * وفي فرقة الأحباب
          <lb/>قصم ظهورنا فصبرا لمقدور الإله فإنه * حليم قضى بالموت قبل ظهورنا
        </p>
        <p>
          <lb/>في الصلاة على الاموات وذكر هاذم اللذات أخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر
          <lb/>بن محمد إذنا ح وحدثنا أبى عنه أنبا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد
          <lb/>الأديب أنا الحاكم أبو أحمد بن محمد بن محمد بن إسحاق أنا أبو العباس أحمد
          <lb/>بن محمد بن الحسين أنا الحسن بن عيسى أنبا سلام بن مطيع عن أيوب عن أبى
          <lb/>قلابة عن عبد الله بن يزيد رضيع عائشة عن عائشة عن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم قال ما من ميت يصلى عليه أمة من المسلمين يبلغ أن يكونوا مائة يتشفعون
          <lb/>له إلا شفعوا فيه قال سلام فحدثت به سعيد بن الحباب فقال حدثنى به أنس عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم رواه مسلم في الصحيح عن الحسن بن عيسى ورواه
          <lb/>الترمذي في الجامع وقال حسن صحيح ورواه النسائي عن سويد بن نصر عن عبد الله
          <lb/>بن المبارك أخبرنا أبى رحمة الله قراءة وإملاء<milestone n="300" unit="words"/>أنا هبة الله بن محمد
          <lb/>الشيباني أنا الحسن بن علي التميمي أنا أحمد بن جعفر القطيعى نا عبد الله
          <lb/>بن أحمد نا أبى نا هارون<pb n="p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عبد الله وسمعته أنا من هارون أنا ابن وهب أخبرني أبو صخر عن شريك بن
          <lb/>عبد الله بن أبى نمر عن كريب مولى ابن عباس عن عبد الله ابن عباس أنه مات
          <lb/>ابن له بقديد أو بعسفان فقال يا كريب انظر من اجتمع له من الناس قال فخرجت
          <lb/>فإذا أناس قد اجتمعوا له فأخبرته قال يقول هم أربعون قال نعم قال أخرجوه
          <lb/>فإني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول ما من مسلم يموت فيقوم على
          <lb/>جنازته أربعون رجلا لا يشركون بالله شيئا إلا شفعهم الله فيه رواه مسلم في
          <lb/>صحيحه عن عن هارون بن معروف ورواه أبو داود عن الوليد بن شجاع عن ابن وهب
          <lb/>عن أبى صخر حميد بن زياد عن شيك ورواه القزويني عن ابراهيم بن المنذر عن
          <lb/>بكر بن سليمان عن أبي صخر أخبرنا القاضى أبو طالب على بن عبد الرحمن بن أبى
          <lb/>عقيل أنا أبو الحسن الخلعي أنبا أبو محمد بن النحاس أنا أبو سعيد بن
          <lb/>الأعرابي نا عباس الدوري ثنا على بن الحسن بن شقيق نا أبو حمزة السكرى عن
          <lb/>الأعمش عن أبى صالح عن أبى هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم قال من صلى
          <lb/>عليه مائة من المسلمين غفر له رواه القوزينى أبي في الجنائز عن أبي بكر بن
          <lb/>أبى شيبة عن عبيد الله بن موسى عن شيبان بن عبد الرحمن عن الأعمش
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم القشيرى كتابة وأخبرنا أبى
          <lb/>عنه أنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن أنا أبو عمرو بن حمدان أنا أبو يعلى
          <lb/>الموصلي نا داود بن عمرو الضبى نا أبو شهاب الحناط عن محمد بن إسحاق عن
          <lb/>يزيد بن أبي حبيب عن مرثد بن عبد الله عن مالك بن هبيرة أنه كان إذا تبع
          <lb/>جنازة فاستقل<milestone n="300" unit="words"/>أهلها جزاهم ثلاثة صفوف ثم صلى عليها وأخبرهم أن رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال ما صلى على ميت ثلاث صفوف إلا وجبت رواه أبو داود
          <lb/>في السير والترمذي في الجامع وقال حسن ورواه القزويني في سننه أيضا أخبرنا
          <lb/>أبو الدر أيوب بن عبد الله التاجر أنا أبو محمد بن عبد الله بن محمد
          <lb/>الصيرفينى نا محمد بن العباس المخلص املاء نا القاص أبو العباس أحمد بن نصر
          <lb/>بن بجير نا حاجب بن سليمان المنجى نا ابن أبى داود نا مروان بن سالم عن عبد
          <lb/>الملك بن أبي سليمان عن عطاء عن ابن عباس قال قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم أول ما يجازى به المؤمن بعد موته أن يغفر لجميع من شيع جنازته
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الفقيه أبو الحسن على بن المسلم السلمى أنبا أبو نصر الحسين ابن
          <lb/>محمد الخطيب أنبا أبو الحسين بن جميع الغساني نا أحمد بن محمود قاضى
          <lb/>الأهواز ثنا أحمد بن سهل بن أيوب الأهوازي نا خالد بن يزيد نا مالك بن أنس
          <lb/>وإبراهيم بن سعد وسفيان بن عيينة وعبد الله بن عمر العمرى ومحمد بن عبيد
          <lb/>الله الليثى وعمر بن قيس قالوا حدثنا الزهري عن سعيد بن المسيب عن أبى
          <lb/>هريرة أن النبي صلى الله عليه وسلم كبر على النجاشي أربعا هذا حديث صحيح
          <lb/>ورواه محمد بن سيرين عن أبى هريرة أخبرنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن
          <lb/>جعفر المقرئ أنبا سهل بن بشر أنبا على بن منير أنا الذهلي نا موسى بن زكريا
          <lb/>نا يحيى بن خلف نا عبد الأعلى نا يونس عن محمد عن أبى هريرة أن رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم صلى على النجاشي وكبر عليه أربعا ورواه عمران بن حصين
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم<pb n="p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم وأبو محمد عبد الرحمن بن أبي الحسن
          <lb/>قالا أنبا سهل بن بشر أنا علي بن محمد الفارسي أنا أبو طاهر الذهلي نا محمد
          <lb/>بن عبدوس<milestone n="300" unit="words"/>نا عيسى بن سالم نا عبيد الله عن أيوب السختياني عن أبي قلابة عن
          <lb/>أبي المهلب عن عمران بن حصين أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال إن أخاكم
          <lb/>النجاشي قد مات فصلوا عليه رواه الترمذي وقال حسن صحيح غريب من هذا الوجه
          <lb/>ورواه النسائي والقزويني في سننهما من حديث ابن سيرين وأخبرنا أبو المظفر
          <lb/>عبد المنعم بن عبد الكريم القشيرى كتابه وأخبرنا أبي عنه أنا أبى الأستاذ
          <lb/>أبو القاسم أنبا عبد الملك بن الحسن الأزهري أنبا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق
          <lb/>نا يوسف بن سعيد بن مسلم نا حجاج يعنى ابن محمد عن ابن جريج حدثنى عطاء أنه
          <lb/>سمع جابر بن عبد الله يقول قال النبي صلى الله عليه وسلم قد توفي اليوم رجل
          <lb/>صالح من الحبش أصحمه هلموا صفوا فصلوا عليه قال فصففنا فصلى عليه النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم ونحن أخرجاه في الصحيحين ورواه النسائي في السنن
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الشيباني وأبو محمد الكناني قالا أنبا أبو الفرج
          <lb/>الصوفى أنبا علي بن محمد الفارسى أنا أبو طاهر القاضى نا محمد بن عبدوس نا
          <lb/>أبو بكر بن أبي شيبة نا معاوية بن هشام نا سفيان عن حمران بن أعين عن أبي
          <lb/>الطفيل عن ابن جارية الأنصاري قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إن
          <lb/>أخاكم قد مات فصلوا عليه يعنى النجاشي أخبرنا الفقيه أبو الحسين على بن
          <lb/>المسلم السلمى أنبا أبو نصر بن قتادة أنا أبو الحسين بن جميع أخبرني الحسن
          <lb/>بن حبيب بن عبد الملك ثنا غيلان بن المغيرة المخزومي ح وأخبرنا أبو طالب بن
          <lb/>أبي عقيل أنا أبو الحسن الخلعي أنا أبو محمد الشاهد أنا أبو سعيد الزاهد
          <lb/>ثنا محمد بن سليمان قالا نا منجاب بن الحارث نا أبو عامر القاسم بن محمد
          <lb/>الأسدي<pb n="p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو محمد الدراني أنا سهل بن بشر أنبا محمد بن الحسين أنا أبو
          <lb/>طاهر الذهلى نا محمد بن جعفر بن حبيب نا منجاب بن الحارث أبو محمد التميمي<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>نا أبو عامر الأسدي نا عبيد الله بن عمر عن نافع عن ابن عمر قال قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم أكثروا من ذكر هاذم اللذات فإنه لا يكون في كثير
          <lb/>إلا قلله ولا قليل إلا كثرة وقال أبو سعيد يعنى الموت فما كان في كبير إلا
          <lb/>قلله الله ولا في قليل الا كثرة وفي حديث الفقيه إلا أجزاه ورواه أبو هريرة
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم<pb n="p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الخطيب أبو الحسين بن عبد الرحمن بن عبد الله السلمى أنا جدى
          <lb/>الخطيب أبو عبد الله بن أبى الحديد القاضى أنبا المسدد بن علي أنبا أبو بكر
          <lb/>محمد بن سليم نا محمد بن أحمد بن يزيد نا يحيى بن أكثم نا الفضل بن موسى
          <lb/>الشيباني نا محمد بن عمرو بن علقمة وأخبرنا القاضى أبو طالب الصوري أنا على
          <lb/>بن الحسن بن الحسين أنا عبد الرحمن بن عمر أنا أحمد بن محمد بن زياد نا
          <lb/>محمد بن سليمان نا هدبة بن عبد الوهاب نا الفضل بن موسى عن محمد بن عمرو عن
          <lb/>أبي سلمة عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم أكثروا ذكر
          <lb/>هازم اللذات يعنى الموت وأخبرناه أبو على الحسن بن على الأنصاري الفقيه
          <lb/>أنبا سهل بن إبراهيم أنا أبو محمد عبد الله بن يوسف الحوينى نا الحسن بن
          <lb/>الحسن الغضائري نا محمد بن يحيى الصوفى نا هشام بن علي العطار ثنا عثمان بن
          <lb/>طالوت نا العلاء بن<pb n="p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد عن أبى سلمة عن أبى هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>أكثروا ذكر هاذم اللذات قالوا وما هاذام (اللذات قال الموت رواه الترمذي عن
          <lb/>محمود بن غيلان عن الفضل بن موسى وقال حسن غريب ورواه النسائي عن حسين بن
          <lb/>حريث عن الفضل بن موسى ورواه القزويني عن محمود بن غيلان عن الفضل به
          <lb/>أخبرنا الفقيه أبو الفتح نصر الله بن محمد أنا جعفر بن القاسم بن جعفر أنا
          <lb/>عبد الملك بن عبيد الله أن<milestone n="300" unit="words"/>ا علي بن الحسين بن بندار أنا أبو عروبة الحرانى
          <lb/>نا أحمد بن محمد بن أبى بزة نا مؤمل بن أسماعيل عن حماد بن سلمة عن ثابت عن
          <lb/>أنس قال مر النبي صلى الله عليه وسلم بمجلسي من الأنصار وهم يمرحون ويضحكون
          <lb/>فقال اكثروا ذكر هاذم اللذات حدثنا الحافظ أبو سعد عبد الكريم بن محمد بن
          <lb/>منصور السمعانيى ما بلفظه وكتبه لي بخطه ثنا أبو العلاء عبيد بن محمد بن
          <lb/>عبيد بن محمد بن مهدى القشيرى قراءة عليه بنيسابور وأنا حاضر أنبا أبو سعد
          <lb/>عبد الرحمن بن حمدان بن محمد النضروى أنبا محمد بن أحمد المفيد بجر جرايا
          <lb/>أنا أحمد بن عبد الرحمن السقلى لا ثنا يزيد بن هارون عن عاصم الأحوال عن
          <lb/>أنس بن مالك قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم الموت كفارة لكل مسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه إسماعيل بن يحيى بن عبيد الله التيمى عن الحسن بن صالح عن عاصم
          <lb/>الأحوال وروى عن نصر بن على الجهضمى عن يزيد وروى عن حميد عن أنس موقوفا
          <lb/>أخبرنا أبو طالب بن أبي عقيل أنا أبو الحسن الخلعي أنبا أبو محمد ابن
          <lb/>النحاس أنا أبو سعيد بن الأعرابي ثنا عبد الله بن محمد أبو محمد العتكى نا
          <lb/>الحسن بن عمر بن شقيق بن اصرم بن غياث عن حميد قال سمعت أنس بن مالك يقول
          <lb/>الموت كفارة لكل مسلم أخبرنا الفقيه أبو الحسن السلمى أنا أبو الحسن بن أبى
          <lb/>الحديد أنا جدى أنبأ أبو بكر الخرائطي ثنا على بن حرب الطائى نا خالد بن
          <lb/>يزيد العدوى نا إبراهيم بن إسماعيل الأشهل عن مسلم بن أبي مريم عن عروة عن
          <lb/>عائشة قالت بينما النبي صلى الله عليه وسلم على المنبر والناس حوله وأنا في
          <lb/>حجرتي سمعته يقول أيها الناس استحيوا من الله حق الحياء<pb n="p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى ردد ذلك مرارا فقال رجل أنا استحى من الله يا رسول الله فقال من كان
          <lb/>يستحيى منكم من الله فليحفظ الرأس وما حوى والبطن وما عي وليذكر القبور<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>والبلى فما زال يردد ذلك حتى سمعتهم يبكون حول المنبر وروى معناه عن عبد
          <lb/>الله بن مسعود أخبرناه أبو الحسن على بن عساكر المقدسي أنا أبو عبد الله بن
          <lb/>ابى الحديد أن ا المسدد بن علي الحمصى أنا إسماعيل بن القاسم الحلبي نا على
          <lb/>بن عبد الحميد نا حكاه أبو أسلم نا مروان بن معاوية عن أبان بن إسحاق عن
          <lb/>الصباح ابن محمد عن أبي حازم عروة الهمداني عن عبد الله بن مسعود قال قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم استحيوا من الله حق الحياء قالوا يا رسول
          <lb/>الله كلنا نستحيى قال ليس ذلك ولكن من استحيى من الله حق الحياء فليحفظ
          <lb/>الرأس وما حوى وليحفظ البطن وما وعى وليذكر الموت والبلى ومن أراد الآخرة
          <lb/>يترك زينة الدنيا فمن فعل ذلك فقد استحيى من الله حق الحياء<pb n="p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الفقيه أبو الفتح نصر الله بن محمد نا نصر بن إبراهيم نا أبو
          <lb/>الفضل عبد العزيز بن علي بن عبد العزيز الأشنهى أن نا أبو محمد عبد الله بن
          <lb/>أحمد بن حريز بن أحمد بن خميس السلماينى على إملاء أنبا أبى أنبا أبى أنبا
          <lb/>أبى أحمد بن خميس أنا أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن مهل الصنعانى
          <lb/>بصنعاء أنا عبد الرازق بن همام عن معمر عن مينة عن أبيه عن أبى هريرة قال
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم الموت غنيمة والمعصية مصيبة والفقر راحة
          <lb/>والغنى عقوبة والعقل هداية والجهل ضلالة والظلم ندامة والطاعة قرة العين
          <lb/>والبكاء من خشية الله عز وجل النجاة من النار والضحك هلاك البدن والتائب من
          <lb/>الذنب كمن لا ذنب له كذا وقع في الأصل والصواب عن ميناء عن أبيه عن أبى
          <lb/>هريرة رضى الله عنه أخبرنا أبو القاسم الخضر بن الحسين بن عبد الله بن
          <lb/>عبدان أنا على بن محمد بن على بن أبي العلاء نا أبو الحسن أحمد بن الفتح
          <lb/>الموصلي نا محمد بن الحسين ابن أحمد الموصلي نا احمد بن الحسين<milestone n="300" unit="words"/>بن الصواف ح
          <lb/>وأخبرنا أبو طالب على بن عبد الرحمن أنا على بن الحسن بن الحسين أنبا أبو
          <lb/>محمد عبد الرحمن بن عمر ثنا أحمد بن محمد بن زياد حدثنا أنيس أبو عمر
          <lb/>المستملي قالا نا داود بن رشيد نا الربيع بن بدر ح وأخبرنا الفقيه أبو
          <lb/>الحسين السلمى أنا أبو الحسن بن أبي الحديد أنا جدى أبو بكر نا أبو بكر
          <lb/>الخرائطي نا علي بن حرب نا العباس بن سليم أنا الربيع ابن بدر عن يونس عن
          <lb/>الحسن عن عمار قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم وفي حديث أبى طالب قال
          <lb/>كان النبي صلى الله عليه وسلم يقول كفى بالموت واعظا وكفى باليقين غنى وكفى
          <lb/>بالعبادة شغلا وقال الفقيه بالعبادة شغلا أخبرنا أبو طالب بن أبي عقيل أنا
          <lb/>أبو الحسن الخلعي أنا أبو محمد بن النحاس أنا أبو سعيد بن الأعرابي نا سلم
          <lb/>بن عبد الله الخراساني قال سمعت الفضيل بن عياض يقول كفى بالله محبا
          <lb/>وبالقرآن مؤنسا وبالموت واعظا اتخذ الله صاحبا ودع الناس جانبا حدثنا أبو
          <lb/>بكر يحيى بن سعدون بن تمام القرطبى لفطا أنا أبو عبد الله محمد بن أحمد
          <lb/>الرازي أنا أبو زكريا عبد الرحيم بن أحمد البخاري أنبا تمام بن محمد الحافظ
          <lb/>أنبا أبو عمر محمد بن عيسى بن أحمد القزويني الحافظ نا عمرو بن رافع
          <lb/>القزويني نا القاسم بن الحكم العرنى ح وأخبرناه عاليا أبو القاسم هبة الله
          <lb/>بن المسلم الرحبى أنا خال أبي أبو الرجاء سعد الله بن صاعد بن الزجاج
          <lb/>وأخبرنا أبو الحسن علي بن عساكر بن سرور المقدسي أنا أبو عبد الله الحسن
          <lb/>ابن أحمد بن أبي الحديث قالا أنبا المسدد بن على الاملوكي الحمصى أنبا أبو
          <lb/>القاسم إسماعيل بن القاسم الحلبي ثنا علي بن عبد الحميد نا الحسن بن يحيى
          <lb/>بن الربيع الجرجاني نا القاسم بن الحكم نا عبيد الله بن الوليد الوصافى عن
          <lb/>محمد بن سوقة عن أبي إسحاق عن الحارث عن على قال قال رسول<milestone n="300" unit="words"/>الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم من اشتاق إلى الجنة سابق إلى الخيرات ومن اشفق من النار لهي عن
          <lb/>الشهوات ومن ترقب<pb n="p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الموت لهى عن اللذات ومن زهد في الدنيا هانت عليه المصيبات وسقط من
          <lb/>الحديث الحلبي ذكر أبي إسحاق أخبرنا الفقيه أبو الفتح الأصولي نا نصر بن
          <lb/>إبراهيم بن نصر أنا أبو العباس أحمد بن يوسف بن أبي زرعة الثعالبي
          <lb/>الأرديبلى ثنا يوسف بن عبد الله الكسائي أنا أزهر بن على ثنا أبو شيبة أحمد
          <lb/>بن إبراهيم العطار بالبردان نا جعفر بن عاصم الدمشقي نا هشام بن عمار نا
          <lb/>عبد الحميد بن حبيب بن أبي العشرين عن الأوزاعي عن عمرو بن شعيب عن أبيه عن
          <lb/>جده عبد الله ابن عمرو بن العاص قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إن
          <lb/>للموت فزعة هي أشد من ألف ألف ضربة بالسيف ومن كذا وكذا حمل ثقل على رأس
          <lb/>واحد وإنه أهون على الشهيد والمقتول ظلما من قرص بعوض وإن لله عز وجل ملكا
          <lb/>ينادي كل ليلة وقت السحر معاشر أهل القبور ممن تغتبطون الله فيقولون أهل
          <lb/>المساجد والمجالس يصلون ونحن لا نصلي ويحضرون ولا نحضر وإن الميت في القبر
          <lb/>كالاسير المقيد ينتظر شفاعة شافع كذلك الميت ينتظر دعوة أو لقمة وإن
          <lb/>الأرواح تجتمع كل ليلة جمعة فينفرد كل أهل بيت فيقولون هل جاءكم من أهاليكم
          <lb/>شئ فمن جاءه يقول جاءني لقمة أو تمرة أو دعوة ومن لم يجد يعود إلى باب داره
          <lb/>كالمسكين المستطعم ولا يؤذن له أن يدخل الدار لأن الدار صارت لغيره فيقول
          <lb/>يا أهل البيت هذا المال أنا جمعته وهذه الدار أنا بنيتها وأنا مطالب وأنتم
          <lb/>تتمتعون فلا تنسوني قال من صدقة أو لقمة أو دعوة وإن الشهيد لينظر إلى ربه
          <lb/>عز وجل كل يوم مرتين لا يشتاق إلى الدنيا ولا يتأسف عليها أخبرنا أبو محمد
          <lb/>هبة الله بن أحمد بن طاووس قراءة أنا الحافظ أبو العباس أحمد بن محمد بن
          <lb/>عبد الله نا احمد بن عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>الحافظ نا أبو علي محمد بن أحمد بن الحسن
          <lb/>الصواف نا بشر بن موسى نا الحميدي نا سفيان نا عبد الله بن أبي بكر بن محمد
          <lb/>بن عمرو بن حزم أنه سمع أنس أنس بن مالك يقول قال رسول الله ص يتبع الميت
          <lb/>إلى قبره ثلاثة أهله وماله وعمله فيرجع اثنان ويبقى واحد يرجع أهله وماله
          <lb/>ويبقى عمله<pb n="p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن شجاع اللفتواني في كتابه وحدثنا أبي عنه أنبا عبد
          <lb/>الوهاب بن محمد بن اسحاق أنبا الحسن بن محمد بن أحمد القرشى أنا أبو الحسن
          <lb/>أحمد بن محمد بن عمر نا عبد الله بن محمد بن عبيد حدثني عون بن إبراهيم بن
          <lb/>الصلت حدثنى عمرو بن عثمان بن سعيد بن كثير بن دينار مولى بنى أمية حدثنى
          <lb/>أبي نا عبد الله بن عبد العزيز حدثنى محمد بن عبد العزيز عن ابن شهاب
          <lb/>الزهري عن عروة عن عائشة وعن ابن المسيب عن عائشة عن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم أنه كان قاعدا وحوله نفر من المهاجرين والانصار وهم كثير إلى أن قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم إنما مثل أحدكم ومثل ماله ومثل أهله ومثل
          <lb/>عمله مثل رجل له أخوة ثلاثة فقال لأخيه الذي هو ماله حين حضرته الوفاة ونزل
          <lb/>به الموت ما الذي عندك فقد نزل بي ما ترى فقال أخوه الذي هو ماله مالك عندي
          <lb/>غناء ومالك عندي نفع إلا مادمت حيا فخذ منى الآن ما أردت فإني إذا فارقتك
          <lb/>سيذهب بي إلى مذهب غير مذهبك وسيأخذني غيرك فالتفت النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم فقال هذا أخوه الذي هو ماله فأي أخ ترونه قالوا ما نسمع طائلا يا رسول
          <lb/>الله ثم قال لأخيه الذي هو أهله وقد نزل به الموت قد حضرني ما ترى فما عندك
          <lb/>من الغناء قال عندي أن أمرضك وأقوم عليك وأعينك فإذا مت غسلتك وحنطتك
          <lb/>وكفنتك وحملتك في الحاملين ثم أرجع عنك فأثنى عليك بخير عند من سألني عنك
          <lb/>فقال رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>صلى الله عليه وسلم للذي هو أهله أي أخ ترونه<pb n="p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا ما نسمع طائلا يا رسول الله قال لأخيه الذي هو عمله ماذا عندك ماذا
          <lb/>لديك قال أشيعك إلى قبرك وأؤنس عن وحشتك وأذهب بهمك وأقعد بهمك وأقعد في
          <lb/>كفنك وأشول بخطاياك فقال النبي صلى الله عليه وسلم أي أخ ترونه هذا الذي هو
          <lb/>عمله قالوا خير أخ يا رسول الله قالت عائشة فقام عبد الله بن كرز على رأس
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال يا رسول الله أتأذن لي أن أقول على هذا
          <lb/>شعرا قال نعم قالت عائشة فما برحت إلا ليلته تلك حتى غدا عبد الله بن كرز
          <lb/>واجتمع المسلمون لما سمعوا من تمثيل رسول الله صلى الله عليه وسلم الموت
          <lb/>وما فيه قالت عائشة فجاء ابن كرز فقام على رأس رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم إيه يا أبن كرز فقال إني ومالي
          <lb/>والذي قدمت يدي * كداع إليه صحبه ثم قائل لاصحابه إذ هم ثلاثة أخوة *
          <lb/>أعينوا على أمر بي اليوم نازل فراق طويل غير ذي مثنوية * فماذا لديكم في
          <lb/>الذي هو غائل فقال امرؤ منهم أنا الصاحب الذي * أطيعك فيما شئت قبل النزال
          <lb/>فأما إذا جد الفراق فإنني * لما بيننا من خلة غير واصل فخذ ما أردت الآن
          <lb/>منى فإنني * سيسلك بي في مهيل من مهائل<pb n="p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن تبقنى لا أبق فاستنفقته * فعجل صلاحي قبل حتف معاجل وقال امرؤ قد كنت
          <lb/>جدا أحبه * وأوثره من بينهم في التفاضل غنائي إني جاهد لك ناصح * إذا جد جد
          <lb/>الكرب غير مقاتل ولكنني باك عليك ومعول * ومثن بخير عند من هو سائلي واتبع
          <lb/>الماشين أمشى مشيعا * أعين برفق عقبة كل حامل إلى بيت مثواك الذي أنت مدخل
          <lb/>* وارجع للأمر الذي هو شاغلي كأن لم يكن بينى وبينك خلة * ولا حسن ود مرة
          <lb/>في التباذل وذلك أهل المرء ذاك غناؤهم * وليسوا وإن كانوا حراصا بطائل وقال
          <lb/>امرؤ منهم أنا الأخ لا ترى<milestone n="300" unit="words"/>* أخا لك مثلى عند جهد الزلازل لدى القبر تلقاني
          <lb/>هنا قبل قاعدا * أجادل عنك في رجاع التجادل واقعد يوم الوزن في الكفة التي
          <lb/>* تكون عليها جاهدا في التثاقل فلا تنسنى واعلم مكاني فإنني * عليك شفيق
          <lb/>ناصح غير خاذل وذلك ما قدمت من كل صالح * تلاقيه إن أحسنت يوم التفاضل قالت
          <lb/>عائشة فما بقيت عند النبي صلى الله عليه وسلم عين تطرف الا دمعت قال ثم كان
          <lb/>ابن كرز يمر على مجالس اصحاب النبي صلى الله عليه وسلم رضى الله عنهم
          <lb/>فيستنشدونه يحيى فينشدهم فلا يبقى أحد من المهاجرين والأنصار إلا بكى
        </p>
        <p>
          <lb/>أنبأناه عاليا أبو الفتح يوسف بن عبد الواحد أنبا شجاع بن علي بن شجاع
          <lb/>أنا أبو عبد الله محمد بن إسحاق بن مندة أ ا خيثمة بن سليمان الأطرابلسي نا
          <lb/>محمد بن عوف بن سفيان نا عثمان بن كثير الحمصى ثنا عبد الله بن عبد العزيز
          <lb/>الليثى حدثنى الرحمن محمد بن عبد العزيز عن ابن شهاب الزهري عن عروة بن
          <lb/>الزبير عن عائشة عن النبي صلى الله عليه وسلم فذكره بنحوه وقال ابن مندة
          <lb/>عبد الله بن كرز الليثى له صحبة أخبرت عائشة عنه أخبرنا الفقيه أبو الفتح
          <lb/>نصر الله بن محمد نا نصر بن إبراهيم أنا محمد ابن علي الطوسى نا على بن
          <lb/>إبراهيم العطار أنا عبد الرحمن بن عثمان أنا الحسن بن حبيب نا يزيد بن عبد
          <lb/>الصمد نا أبو مسهر نا صدقة بن خالد نا محمد بن يزيد بن عفيف عن أم الدرداء
          <lb/>عن أبي الدرداء أنه قال لو تعلمون ما أنتم لاقون بعد الموت ما أكلتم طعاما
          <lb/>ولا شربتم شرابا على شهوة أبدا ولا دخلتم بيتا تستظلون في ظله أبدا ولبرزتم
          <lb/>وكان إلى الصعدات تلدمون صدوركم وتبكون على أنفسكم قال من حدث بهذا الحديث
          <lb/>لوددت أنى شجرة أعضد في كل عام وأؤكل روى في التوبة وأنها تمحو الحوبة
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الإمام أبو الفتح نصر الله بن محمد أنبأ أبو منصور محمد بن أحمد
          <lb/>بن علي نا<milestone n="300" unit="words"/>أحمد بن موسى بن مردويه نا علي بن الحسن المطالبي ولم نا أبو
          <lb/>حاتم محمد بن إدريس نا محمد بن عبد الله الأنصاري حدثنى هشام بن حسان نا
          <lb/>محمد ابن سيرين نا أبو هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من تاب
          <lb/>قبل أن تطلع الشمس من مغربها تاب الله عليه صحيح من حديث هشام غريب من حديث
          <lb/>الانصاري عنه أخبرنا أبو المعالى محمد بن يحيى بن علي أنا أبو الحسن الخلعي
          <lb/>أنا أبو العباس أحمد بن محمد قال نا أبو القاسم على بن يعقوب بن إبراهيم نا
          <lb/>أبو زرعة عبد الرحمن بن عمرو نا علي بن عباس نا عبد الرحمن بن ثابت بن
          <lb/>ثوبان عن أبيه عن مكحول عن جبير بن نفير عن ابن عمر قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم إن الله ليقبل توبة العبد ما لم يغرغر<pb n="p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال وأنا أبو العباس نا علي بن محمد بن هارون نا أحمد بن الحسن ابن عبد
          <lb/>الجبار نا علي بن الجعد نا ابن ثوبان عن أبيه فذكره رواه الترمذي عن
          <lb/>إبراهيم بن يعقوب عن علي بن عباس عن عبد الرحمن بن ثابت وعن ابن بشار عن
          <lb/>أبي عامر العقدي عن عبد الرحمن وقال حسن غريب ورواه القزويني عن راشد بن
          <lb/>سعيد الرملي عن الوليد بن مسلم عن ابن ثوبان أخبرنا أبو الفتح الفقيه أنا
          <lb/>أبو منصور القاضي نا عثمان بن أحمد بن أسحاق نا محمد بن محمد بن حفص نا
          <lb/>أحمد بن محمد بن الحسين بن حفص نا سفيان الثوري قال كتب إلى محمد بن عبد
          <lb/>الرحمن البيلماني حدثنى أبي قال جلست إلى نفر من أصحاب رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم بالمدينة فقال رجل منهم سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
          <lb/>من تاب قبل موته بيوت تاب الله عليه قال قلت أنت سمعته عن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال نعم فقال آخر سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
          <lb/>من<milestone n="300" unit="words"/>تاب قبل موته بنصف نهار تاب الله عليه قال قلت أنت سمعته عن رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال نعم قال فقال آخر سمعت رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يقول من تاب قبل موته بساعة تاب الله عليه قال قلت أنت سمعته من رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم قال نعم<pb n="p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال أخر سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول من تاب قبل الغرغرة تاب
          <lb/>الله عليه قال قلت أنت سمعته من رسول الله صلى الله عليه وسلم قال نعم غريب
          <lb/>من حديث البيلماني عن أبيه لا أعرفه إلا من حديث الثوري عنه<pb n="p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ما يرجى من الخير والفلاح لمن شهد له المؤمنون بالصلاح أخبرنا أبو سهل
          <lb/>محمد بن إبراهيم بن محمد الأصبهاني في كتابه وحدثنا أبي عنه غير مرة أنبا
          <lb/>أبو القاسم إبراهيم بن منصور أنا محمد بن ابراهيم بن على أنا أبو يعلى أحمد
          <lb/>بن علي بن المثنى نا شيبان بن فروخ نا داود بن أبي الفرات نا عبد الله بن
          <lb/>بريدة عن أبي الأسود الدائلي بين قال أتيت المدينة وقد وقع بها مرض فهم
          <lb/>يموتون موتا ذريعا فجلست إلى عمر بن الخطاب فمرت به جنازة فأثنى على صاحبها
          <lb/>خيرا فقال عمر وجبت ثم مر بأخرى فأثنى على صاحبها شرا فقال عمر وجبت فقال
          <lb/>أبو الأسود قلت وما وجبت يا امير المؤمنين قال قلت كما قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم أيما مسلم شهد له أربعة بخير أدخله الله الجنة قال قلنا
          <lb/>وثلاثة قال وثلاثة قلنا واثنان قال واثنان ثم لم نسأله عن الواحد رواه
          <lb/>البخاري عن موسى بن إسماعيل المقرى عن داود ورواه الترمذي عن يحيى بن موسى
          <lb/>وهارون بن عبد الله البزاز عن أبي داود الطيالسي عن داود بن أب الفرات وقال
          <lb/>حسن صحيح ورواه النسائي عن إسحاق بن إبراهيم عن هشام بن عبد الملك وعبد
          <lb/>الله بن يزيد المقرئ جميعا عن داود وروى معناه عن سلمة بن الأكوع
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم تميم<milestone n="300" unit="words"/>بن أبي سعيد بن أبي العباس في كتابه وأخبرنا أبي
          <lb/>عنه أنبا محمد بن عبد الرحمن أنا محمد بن بشر بن العباس أنا أبو لبيد محمد
          <lb/>بن إدريس نا سويد بن سعيد نا عبد الرحمن بن سليمان عن موسى بن عبيدة حدثنى
          <lb/>إياس بن سلمة بن الأكوع عن أبيه قال بينما نحن مع رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم إذ مروا بجنازة فأثنوا عليها خيرا فقال وجبت ثم مروا بجنازة فأثنى
          <lb/>عليها بعض الثناء فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم وجبت فقال يا رسول
          <lb/>الله ما وجبت فقال الملائكة شهداء الله في السماء والإنس شهدا الله في
          <lb/>الأرض ما شهدوا عليه من شئ وجبت ثم تلا الاية وقل اعملوا فسيرى الله عملكم
          <lb/>ورسوله والمؤمنون<pb n="p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ما جاء من الشهادة لمن مات غريبا بالشهادة أخبرنا الفقيه أبو الحسن علي
          <lb/>بن المسلم الشافعي قراءة عليه أنبا أو الحسن أحمد بن عبد الواحد بن أبي
          <lb/>الحديد أنا علي بن عبد الله بن جهضم أنا أبو سعد ميسرة بن علي بقزوين ثنا
          <lb/>محمد بن أيوب نا عمرو بن حصين العقيلي نا ابن علاثة يعنى محمد بن عبد الله
          <lb/>القاضي عن الحكم بن أبان عن وهب ابن منبه عن ابن عباس قال قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم موت الرجل في الغربة شهادة وإذا احتضر فرمى ببصره عن
          <lb/>يمينه وعن يساره فلم ير إلا غريبا وذكر أهله وولده فتنفس فله بكل نفس يتنفس
          <lb/>به يمحو الله عنه ألفى ألف سيئة ويكتب له ألفى ألفي حسنه ويطبع بطابع
          <lb/>الشهداء إذا خرجت نفسه وروى عن عكرمة مختصرا حدثناه أبو بكر يحيى بن سعدون
          <lb/>بن تمام القرطبى لفظا نا أبو عبد الله محمد بن أحمد بن إبراهيم بن الخطاب
          <lb/>أنا أبو طاهر محمد بن الحسين بن سعدون ثنا أبو الحسن على بن عمر بن أحمد
          <lb/>الحافظ نا أبو عبد الرحمن عبد الحميد بن سلمان الوراق نا جعفر بن محمد
          <lb/>الوراق نا عامر بن أبي الحسين نا إبراهيم<milestone n="300" unit="words"/>بن بكر الشيباني نا عمر بن ذر عن
          <lb/>عكرمة ح<pb n="p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أبو المظفر بن عبد الكريم النيسابوري في كتابة وأخبرنا أبى عنه
          <lb/>أنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن أنا محمد بن حمدان الفقيه وأخبرنا أبو
          <lb/>منصور محمد بن حمد بن منصور والحسين بن طلحة ابن الحسين كتابه وأخبرنا أبي
          <lb/>عنهما قالا أنا إبراهيم بن منصور أنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن علي قالا
          <lb/>أنا أبو يعلى أحمد بن علي نا أبو بكر بن أبي شيبة نا الهذيل بن الحكم عن
          <lb/>أبن أبي رواد عن عكرمة ح وأخبرناه عاليا القاضي أبو طالب على بن عبد الرحمن
          <lb/>بن أبي عقيل أنبا أبو الحسن الخلعي أنبا أبو محمد بن النحاس أنبا أبو سعيد
          <lb/>ابن الأعرابي نا عبد الله بن أيوب المخرمي نا إبراهيم بن بكر نا عبد العزيز
          <lb/>بن أبي رواد عن عكرمة عن ابن عباس قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>موت الغريب شهادة رواه القزويني عن جميل بن الحسن الجهضمى عن أبي المنذر
          <lb/>الهذيل بن الحكم عن عبد العزيز بن أبي راود وروى عن أنس بن مالك أخبرناه
          <lb/>أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر الليثى كتابة وأخبرنا أبي غير مرة عنه
          <lb/>أنا أحمد بن محمد البزار أنا محمد بن عبد الرحمن الذهبي نا أبو محمد عبد
          <lb/>الله بن عبد الرحمن نا عبيد بن عبد الواحد نا نعيم بن حماد نا سليمان بن
          <lb/>المغيرة حدثنى سليمان التميمي عن مولا لآل مجروح عن محمد بن يحيى بن حسن
          <lb/>المازني عن أبيه عن أنس بن مالك قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من
          <lb/>مات غريبا مات شهيدا<pb n="p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أنبأنا أبو عبد الله الغزاري وأخبرنا أبي عنه أنبا أبو عثمان إسماعيل بن
          <lb/>عبد الرحمن الصابوني أنا أبو الحسن علي ابن أبي علي الحافظ انا أبو سهل بن
          <lb/>زياد القطاني نا سلميان بن الفضل النهرواتي نا أحمد بن محمد بن عبد العزيز
          <lb/>المصري نا عبد الله بن محمد بن المغيرة<milestone n="300" unit="words"/>المخزومي نا مسعر عن أبي الزبير عن
          <lb/>جابر قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم موت المسافر شهادة قال الصابوني
          <lb/>هذا حديث غريب من حديث مسعر لا أعلم له راويا عنه غير عبد الله بن محمد بن
          <lb/>المغيرة أخبرنا أبو سعد أحمد بن محمد بن البغدادي الحافظ في كتابه وحدثنا
          <lb/>أبي إملاء وقراءة عليه عنه أنبا أبو اسحاق إبراهيم بن محمد الطيان نا
          <lb/>إبراهيم بن عبد الله بن محمد الوراق أنا أبو بكر عبد الله بن محمد بن زياد
          <lb/>الفقيه أنبا يونس بن عبد الأعلى نا ابن وهب حدثنى حيى بن عبد الله عن أبي
          <lb/>عبد الرحمن الجبلى عن عبد الله بن عمرو بن العاص قال مات رجل بالمدينة ممن
          <lb/>ولد بها فصلى عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم قال ياليته مات بغير
          <lb/>مولده<pb n="p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا ولم ذاك يا رسول الله قال أن الرجل إذا مات بغير مولده قيس له من
          <lb/>مولده إلى منقطع أثره في الجنة رواه النسائي في سننه عن يونس بن عبد الأعلى
          <lb/>أخبرنا أبى رحمة الله إملاء وقراءة أنبا أبو القاسم بن الحصين أنبا أبو علي
          <lb/>بن المذهب أنا أبو بكر بن مالك نا أبو عبد الرحمن الشيباني نا محمد بن جعفر
          <lb/>الوركانى نا جريج أبو سليمان وهو ابن معاوية عن أبي اسحاق عن مطر بن عكامس
          <lb/>قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لا يقدر لأحد يموت بأرض إلا حببت
          <lb/>إليه وجعل له إليها حاجة رواه الترمذي في القدر عن بندار عن مؤمل عن سفيان
          <lb/>عن أبي إسحاق عن مطربة وعن محمود بن غيلان عن مؤمل وأبي داود الحفرى عن
          <lb/>سفيان نحوه وقال حسن غريب ولا نعرف لمطر عن النبي صلى الله عليه وسلم غير
          <lb/>هذا<pb n="p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو محمد بن أبي الحسن بن إبراهيم أنا سهل ابن بشر الإسفرايني أنا
          <lb/>على بن منير ومحمد بن الحسين قالا أنا أبو طاهر الذهلي أنا يوسف بن يعقوب
          <lb/>ثنا سليمان ابن حرب نا وهيب عن<milestone n="300" unit="words"/>أيوب عن أبي المليح عن رجل من قومه قال سمعت
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول إذا اراد الله قبض عبد بأرض جعل له بها
          <lb/>حاجة الرجل الذي لم يسمه هو أبو عزة الهذلي وكذلك أخبرناه أبو محمد هبة
          <lb/>الله بن سهل بن عمر وأبو القاسم تميم بن أبي سعيد الجرجاني إذنا وحدثنا أبي
          <lb/>أهل عنهما حدثنا محمد بن عبد الرحمن أنبا الحاكم أبو احمد الحافظ أنبا محمد
          <lb/>بن مروان نا هشام بن عمار ثنا سعيد بن يحيى اللخمى نا عبيد الله بن أبى
          <lb/>حميد عن أبى المليح عن أبي عزة الهذلي قال قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم إذا أراد الله قبض عبد بأرض جعل له إليها حاجة فلم تفته حتى يقدمها ثم
          <lb/>قرأ آخر سورة لقمان إن الله عنده علم الساعة وينزل الغيث ويعلم ما في
          <lb/>الأرحام وما تدري نفس ماذا تكسب غدا وما تدري نفس بأي أرض تموت إن الله
          <lb/>عليم خبير<pb n="p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال النبي صلى الله عليه وسلم فهذه مفاتيح الغيب لا يعلمها إلا هو رواه
          <lb/>الترمذي في القدر عن أحمد بن منيع وعلى بن حجر عن إسماعيل بن إبراهيم عن
          <lb/>أيوب عن أبي المليح عن أبي عزة به وقال صحيح وأبو عزة الهذلي اسمه يسار بن
          <lb/>عبد ويقال ابن عبد الله بن عامر بن تميم بن ثقالة بن ملاص بن خزيمة ابن
          <lb/>دهمان بن سعد مالك بن ثور بن طابخة بن الحيار بن هذيل بن مدركة أخبرنا أبو
          <lb/>المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم بن هوازن العامري في كتابة وحدثنا أبي عنه
          <lb/>أنا سعيد بن محمد بن أحمد البحيري أنا جدى أبو الحسين أحمد بن محمد بن جعفر
          <lb/>البحيري نا محمد بن إسحاق بن إبراهيم الثقفي إملاء نا محمد بن يحيى بن أبي
          <lb/>عمر نا عبد العزيز بن محمد عن أنيس بن أبي يحيى عن أبيه عن أبي سعيد قال مر
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم بقبر فقال قبر من هذا قالوا قبر فلان<milestone n="300" unit="words"/>الحبشى قال
          <lb/>لا إله إلا الله سيق من أرضه وسمائه إلى التربة التي خلق منها<pb n="p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو يعلى حمزة بن أحمد بن المنجا أنا أحمد ابن عبد الله بن طاووس
          <lb/>أنا أبو طالب عمر بن إبرهيم بن سعيد الزهري الفقيه نا أبو بكر محمد بن غريب
          <lb/>البزاز نا أبو العباس أحمد بن موسى بن زنجوية نا أبو عبد الله محمد بن
          <lb/>المتوكل بن أبي السرى العسقلاني نا سفيان بن عيينة عن محمد بن المنكدر عن
          <lb/>جابر ابن عبد الله قال سمعت النبي صلى الله عليه وسلم يقول يدفن المؤمن في
          <lb/>تربته التي خلق منها فلما دفن أبو بكر وعمر إلى جانب رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم علمنا أنهما خلقا من تربته أنبأنا الفقيه أبو الحسن علي بن أحمد
          <lb/>بن قبيس الغساني أو حدثنا أبي عنه انبا الشريف أبو إسحاق إبراهيم شكر بن
          <lb/>محمد العثماني أنبا الشريف أبو القاسم علي بن محمد الزيدي أنا أبو بكر محمد
          <lb/>بن الحسين الآجري نا محمد بن مخلد حدثنى محمد بن ياسر البزار عن محمد بن
          <lb/>الحسين صاحب الرقاق حدثنى الصلت بن حكيم حدثنى أبو زيد رجل من أهل البحرين
          <lb/>قال غسلت ميتا بالبحرين فإذا مكتوب على لحمه طوبى لك يا غريب قال فذهبت
          <lb/>انظر فإذا من بين الجلد واللحم<pb n="p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثواب من مات من الغزاة بعد رجوعه من الغزاة أخبرنا الفقيه أبو الحسن على
          <lb/>بن المسلم السلمى نا عبد العزيز بن احمد لفظا نا أو القاسم عبد الملك بن
          <lb/>محمد بن بشران إملاءنا القاضي أبو الحسن عبد الباقي بن قانع نا إبراهيم بن
          <lb/>اسحاق نا الحسين بن علي الطحان نا محمد ابن فضيل عن العلاء بن المسيب عن
          <lb/>خيثمة عن أبي سعيد الخدري قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من حج أو
          <lb/>اعتمر فمات من سنته دخل الجنة ومن صام رمضان ثم مات دخل الجنة ومن غزا فمات
          <lb/>من سنته دخل الجنة وروى طلحة بن مصرف عن خيثمة عن ابن مسعود معناه<milestone n="300" unit="words"/>أخبرناه
          <lb/>الشريف أبو بكر أحمد بن عبد الرحمن بن أحمد العلوي بقراءتي عليه أنا أبو
          <lb/>القاسم عبد الصمد بن محمد بن علي البخاري نا أبو المظفر منصور بن اسماعيل
          <lb/>بن أبي قرة الحنفي نا أبو سعد إبراهيم بن إسماعيل الزاهد املاءنا محمد بن
          <lb/>يعقوب نا إبراهيم بن أحمد نا محمد بن حرب نا نصر بن حماد عن همام بن يحيى
          <lb/>عن محمد بن جحادة عن طلحة بن مصرف قال سمعت خيثمة يحدث عن ابن مسعود قال
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم<pb n="p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من وافق موته عند انقضاء رمضان دخل الجنة ومن وافق موته عند انقضاء صدقة
          <lb/>دخل الجنة ومن وافق موته عند انقضاء غزو دخل الجنة<pb n="p. 71"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثواب من مات من المرابطين في سبيل رب العالمين أخبرنا أبو محمد هبة الله
          <lb/>بن أحمد بن طاوس أنبا طراد بن محمد الزينبي أنا هلال بن محمد أنا الحسين بن
          <lb/>يحيى بن عياش نا أبو الأشعث ثنا عبد الأعلى بن عبد الأعلى عن برد عن سليمان
          <lb/>بن موسى عن شرحبيل بن السمط انه كان نازلا على حصن من حصون فارس مرابطا لهم
          <lb/>قد أصاابتهم حديث خصاصة فمر بهم سلمان الفارسي فقال ألا أحدثكم حديثا سمعته
          <lb/>من رسول الله صلى الله عليه وسلم يكون عونا لكم على منزلكم هذا قالوا يا
          <lb/>أبا عبد الله بلى حدثنا قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول رباط
          <lb/>يوم في سبيل الله خير من صيام شهر وقيامه ومن مات مرابطا في سبيل الله كان
          <lb/>له اجر مجاهد إلى يوم القيامة وسقط منه مكحول أخرجه البخاري عن الدرامي عن
          <lb/>أبي الوليد عن الليث عن أيوب ابن موسى عن مكحول عن شرحبيل بن السمط ورواه
          <lb/>النسائي من حديث مكحول عن شرحبيل أخبرنا أبو طالب بن أبي عقيل أنا أبو
          <lb/>الحسن الخلعي أنا أبو محمد بن النحاس أنا أبو سعيد بن الأعرابي نا احمد بن
          <lb/>ملاعب ثنا ورد بن عبد الله نا ليث عن أيوب بن موسى بن عمرو<milestone n="300" unit="words"/>بن سعيد بن
          <lb/>العاص عن مكحول عن شرحبيل بن السمط عن سلمان الفارسي أنه قدم عليه لحمص
          <lb/>فقال له ما تصنع هاهنا يا شرحبيل قال أرابط في سبيل الله قال فإنى سمعت
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول رباط يوم وليلة خير من قيام شهر وصيامه
          <lb/>وإن مات جرى عليه الذي يعمل وأجرى عليه رزقه وامن من الفتان<pb n="p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك في كتابه وأخبرنا أبي عنه أنا
          <lb/>إبراهيم بن منصور أنا محمد بن إبراهيم بن المقرى أنا أحمد بن علي بن المثنى
          <lb/>نا أحمد ابن عيسى نا ابن وهب عن أبي هانئ الخولاني عن عمرو بن مالك عن
          <lb/>فضالة بن عبيد أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال كل ميت يختم على عمله
          <lb/>إلا المرابط في سبيل الله فإنه ينمى له عمله إلى يوم القيامة أخرجه أبو
          <lb/>داود في سننه وأبو عيسى في جامعه وقال هو حسن صحيح أخبرنا القاضي أبو طالب
          <lb/>الصوري أنا علي بن الحسن بن الحسين أنا عبد الرحمن بن عمر أنا أحمد بن محمد
          <lb/>بن زياد نا عبد الكريم بن الهيثم نا علي بن مسلم السلومى عند حدثنا معاوية
          <lb/>بن يحيى الأطرابلسي عن بخير بن سعد عن خالد بن معدان عن جبير بن نفير وكثير
          <lb/>بن مرة وعمرو بن الأسود عن العرباص بن سارية قال قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم كل عمل منقطع عن صاحبه إذا مات إلا المرابط في سبيل الله فإنه
          <lb/>يبقى له عمله ويجرى عليه رزقه إلى يوم الحساب<pb n="p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم يحيى بن بطريق بن بشرى الطرسوسى المقرئ أنا أبو الحسين
          <lb/>محمد بن مكى بن عثمان الأزدي أنا المؤمل بن أحمد بن محمد نا يحيى بن محمد
          <lb/>بن صاعد نا محمد بن عوف نا عبد الله بن عبد الجبار الخبائرى نا جميع بن ثوب
          <lb/>عن خالد بن معدان عن أبي أمامة عن النبي صلى الله عليه وسلم قال ما من رجل
          <lb/>يموت مرابطا<milestone n="300" unit="words"/>في سبيل الله إلا أمنه الله من فتنة لقبر أخبرنا عمى رحمه الله
          <lb/>أنا أبو طالب بن يوسف أنا أبو علي بن المذهب أنا أحمد بن جعفر نا عبد الله
          <lb/>حدثنى أبي أحمد بن حنبل ثنا حسن نا ابن فهيعة لأنه عن خالد بن أبي عمران عن
          <lb/>أبي أمامة الباهلي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال أربعة تجري
          <lb/>عليهم أجورهم بعد الموت مرابط في سبيل الله ومن عمل عملا أجرى له مثل ما
          <lb/>عمل ورجل تصدق بصدقة فأجرها له ورجل ترك ولدا صالحا يدعو له<pb n="p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبي رحمه الله أنا أبو طالب بن البناء أنبا أبو الحسين بن
          <lb/>الأبنوسى أخبرنا أنا إبراهيم بن محمد بن الفتح نا محمد بن سفيان نا سعيد بن
          <lb/>رحمة قال سمعت ابن المبارك عن بشار بن سعيد أخبرني أبو صالح الحمصى أن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم قال يبعث الله عز وجل أقواما يمرون على الصراط
          <lb/>كهيئة الريح ليس عليهم حساب ولا عذاب قالوا من هم يا رسول الله قال أقوام
          <lb/>يدركهم موتهم في الرباط قال وسمعت ابن المبارك عن بكر بن خنيس نا ضرار بن
          <lb/>مرة عن يزيد بن محمد القرشي عن عبيد الله بن أبي حسين أن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال من ترك منزلا يخندق فيه المشركين ويخنقونه يا حتى يدركه
          <lb/>الموت كتب له كأجر ساجد لا يرفع رأسه إلى يوم القيامة وأجر قائم لا يقعد
          <lb/>إلى يوم القيامة وأجر صائم لا يفطر أخبرنا أبو إسحاق إبراهيم بن طاهر وغيره
          <lb/>إذنا قالوا أنا على بن محمد بن على أنبأ أحمد بن حريز بن أحمد نا المظفر بن
          <lb/>الحسن نا أحمد بن عمير نا عمرو بن عثمان نا ابن حميد عن سعيد البجلي عن شهر
          <lb/>بن حوشب عن أبي الدرداء عن النبي صلى الله عليه وسلم قال ستفتح على أمتى
          <lb/>الشام وشيكا فإذا فتحها فاحتلها فأهل الشام مرابطون إلى منتهى الجزيرة
          <lb/>ورجالهم لو ونساؤهم وصبيانهم وعبيدهم وذكر<milestone n="300" unit="words"/>الحديث<pb n="p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثواب من مات من المجاهدين وأنه يعطى درجة المستشهدين أخبرنا الفقيه أبو
          <lb/>الفتح نصر الله بن محمد أنا على بن محمد أنا عبد الواحد بن محمد أنا
          <lb/>إسماعيل بن محمد الصفار نا محمد بن مندة بن الهيثم نا بكر ابن بكار نا عبد
          <lb/>الله بن عون عن ابن سيرين عن ابي العجفاء أو ابن أبي العجفاء قال قال عمر
          <lb/>بن الخطاب فذكر حديثا قال في آخره قولوا كما قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم من مات في سبيل الله أو قتل فهو في الجنة أخرجه أبو داود والترمذي
          <lb/>والنسائي في كتبهم من حديث محمد بن سيرين أخبرنا أبو المعالي محمد بن يحيى
          <lb/>بن علي أنا علي بن محمد السلمى أنا عبد الوهاب بن عمر بن ايوب نا محمد بن
          <lb/>موسى بن إبراهيم نا أبو عبد الرحمن بن الدرفس نا محمد بن مصفى نا بقية
          <lb/>حدثنا عبد الرحمن بن ثابت بن ثوبان بردة الى مكحول إلى أبي عبد الرحمن
          <lb/>الأشعري أن أبا مالك الأشعري قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم قال أن
          <lb/>الله قال لمن انتدب غازيا في سبيل الله ابتغاء وجهه وتصديق وعده وأيمانا
          <lb/>برسله إنه على الله ضامن فإما أن يتوفاه في الجيش بأي حتف شاء فيدخله
        </p>
        <p>
          <lb/>الجنة وأما أن يسبح في ضمان الله سالما وإن طالت غيبته حتى يرده إلى أهله
          <lb/>سالما مع ما نال من أجر وغنيمة وقال من فصل في سبيل الله فمات أو قتل فهو
          <lb/>شهيد ومن وقصه فرسه أو بعيره أو لدغته هامة أو مات على فراشه بأي حتف شاء
          <lb/>الله فإنه شهيد وإن له الجنة<pb n="p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ما لمن مات يوم الجمعة أو ليلة الجمعة من الأجر وأنه يعطى أجر شهيد
          <lb/>ويأمن فتنة القبر أخبرنا أبو محمد عبد الرحمن بن ابي الحسن أنبا سهل بن بشر
          <lb/>أنا محمد بن الحسين أنا أبو طاهر الذهلي نا أبو أحمد بن عبدوس نا أبو
          <lb/>الربيع سليمان ابن داود الأحوال وأخبرنا أبو القاسم بن<milestone n="300" unit="words"/>السمرقند يكون في
          <lb/>كتابه وأخبرنا أبي عنه أنا أبو الحسن ابن النقور أنا محمد بن عبد الرحمن نا
          <lb/>عبد الله بن محمد نا داود بن رشيد قالا نا بقية عن معاوية بن سعيد التجيبي
          <lb/>قال سمعت أبا قبيل زاد عبد الرحمن المصري يقول سمعت عبد الله بن عمرو بن
          <lb/>العاص يقول سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم وقال أبو القاسم قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم من مات يوم الجمعة أو ليلة وقال عبد الرحمن من مات
          <lb/>ليلة الجمعة أو يوم الجمعة وقي فتنة القبر<pb n="p. 80"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو محمد بقراءتي ثنا أبو الفرج ثنا علي بن محمد بن علي نا أبو
          <lb/>احمد عبد الله بن محمد بن عبد الله الناصح نا أبو بكر أحمد بن علي ابن سعيد
          <lb/>نا داود بن رشيد والحسن بن يوسف قالا نا بقية عن معاوية بن سعيد التجيبي
          <lb/>قال سمعت أبا قبيل يقول سمعت عبد الله بن عمرو بن العاص يقول قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم من مات يوم الجمعة أو ليلة الجمعة وقي فتنة القبر قال
          <lb/>ونا أحمد بن علي بن سعيد نا داود بن عمرو ونا عبد الرحمن ابن مهدي عن هشام
          <lb/>بن سعد عن سعيد بن أبي هلال عن ربيعة بن سيف عن عبد الله بن عمرو قال قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم من مات يوم الجمعة أو ليلة الجمعة وقي فتنة
          <lb/>القبر أنبأنا أبو محمد إسماعيل بن أبي القاسم وحدثنا أبي عنه أنبا عمر بن
          <lb/>أحمد بن عمر نا محمد بن أحمد بن علي انا الحسين بن موسى بن محمويه ثنا يوسف
          <lb/>ابن محمد نا محمد بن محمد بن نوح نا نصر بن الأصبغ نا الحسين بن علوان عن
          <lb/>أبان بن أبي عياش عن أنس بن مالك قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لا
          <lb/>ينجو من ضغطة القبر إلا شهيد أو مصلوب أو من مات يوم الجمعة أو ليلة الجمعة
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبي رحمة الله<milestone n="300" unit="words"/>أنا أبو طالب بن البناء أنبا أبو الحسين بن
          <lb/>الأبنوسي أنبا أبو الحسن الدار قطني نا أبو الأسود عبد الله بن موسى عن بشر
          <lb/>بن فاف نا أبو نعيم نا خارجه بن مصعب عن زيد بن أسلم عن قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم من مات ليلة الجمعة أو يوم الجمعة وقي فتنة القبر أخرجه
          <lb/>الدار قطني في الأفراد أنبا أبو عبد الله الفراوى وحدثنا العمري انا أبو
          <lb/>محمد السرنجي أنا أبو جعفر الرداني ثنا حميد بن زنجويه نا أبو الأسود حدثنى
          <lb/>ابن لهيعة عن عياش يعنى ابن عباس القتبانى عن عيسى بن موسى عن أناس من
          <lb/>جيران رسول الله صلى الله عليه وسلم قال من مات يوم الجمعة كتب له أجر شهيد
          <lb/>ووقي فتنة القبر أخبرنا أبو أسحاق إبرهيم بن طاهر بن بركات وأبو القاسم
          <lb/>الحسين بن الحسن قراءة عليه مفرقة قالا أنا أبو القاسم بن أبي العلاء أنا
          <lb/>أبو الحسن محمد بن محمد بن الروزبهان أنا على بن الفضل بن إدريس نا جعفر بن
          <lb/>محمد<pb n="p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن عبيد الكندي نا الحسين بن علي اللؤلؤي نا أحمد بن صبيح عن
          <lb/>حسين ابن علوان عن سعد بن طريف عن أبي جعفر محمد بن علي قال قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم من مات يوم الجمعة أو ليلة#
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.TacziyatMuslim.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
