<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0562Samcani.FadailSham">Samcani.FadailSham</title>
        <author ref="#0562Samcani">Samcani</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">17144</measure>
        <measure unit="words">4234</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0562Samcani.FadailSham.Shamela0012743-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0562Samcani.FadailSham"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0012743
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: عبد الكريم بن محمد بن منصور التميمي السمعاني المروزي، أبو سعد (المتوفى: 562هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 562
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: فضائل الشام
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0012743
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-12743
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/12743
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: عمرو علي عمر
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1412 هـ - 1992 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الثقافة العربية
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فضائل الشام
        </p>
        <p>
          <lb/>للحافظ أبي سعد السمعاني
        </p>
        <p>
          <lb/>صاحب كتاب الأنساب
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى سنة 562 ه
        </p>
        <p>
          <lb/>حققه وعلق عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>عمرو علي عمر
        </p>
        <p>
          <lb/>دار الثقافة العربية
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى 1412 ه - 1992 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أنبأنا تاج الإسلام أبو سعد عبد الكريم بن محمد منصور بن عبد الجبار
          <lb/>السمعاني رحمه الله قال أنبأنا أبو الحسين عبد الرحمن بن عبد الله بن الحسن
          <lb/>الخطيب في داره بدمشق أنبأنا جدي أبو عبد الله الحسن بن أحمد بن عبد الواحد
          <lb/>بن أبي الحديد السلمي أنبأنا أبو الحسن علي بن موسى بن الحسين السمسار
          <lb/>أنبأنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن الدمشقي
        </p>
        <p>
          <lb/>(ح) قال رضي الله عنه وأخبرنا أبو القاسم نصر بن أحمد بن مقاتل السوسي
          <lb/>بقرائتي عليه بدمشق أنبأنا أبو القاسم علي بن محمد بن علي المصيصي أنبأنا
          <lb/>أبو نصر عبد الوهاب بن عبد الله بن عمر المري أنبأنا أبو القاسم جمح بن
          <lb/>القاسم وأبو القاسم الفضل بن جعفر بن أبي عاصم المؤذن قالوا حدثنا أبو بكر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 32]</head>
        <p>
          <lb/>عبد الرحمن بن القاسم الرواس حدثنا أبو مسهر عبد الأعلى بن مسهر حدثنا
          <lb/>سعيد بن عبد العزيز عن ربيعة بن يزيد عن أبي إدريس الخولاني عن عبد الله بن
          <lb/>حوالة رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال إنكم ستجندون أجنادا فجندا بالشام
          <lb/>وجندا بالعراق وجندا باليمن فقال الحوالي رضي الله عنه يا رسول الله خرلي
          <lb/>قال عليكم بالشام فمن أبى فليلحق بينه وليسق من غدره فإن الله عز وجل قد
          <lb/>تكفل لي بالشام وأهله
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فكان أبو إدريس إذا حدث بهذا الحديث التفت إلى ابن عامر فقال ومن
          <lb/>تكفل الله به فلا ضيعة عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه حدثنا الإمامان أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله
          <lb/>الحافظ بصنعاء وأبو البركات الخضر بن شبل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 33]</head>
        <p>
          <lb/>بن الحسين الحارثي بدمشق بلفظهما قالا أنبأنا أبو الحسن علي بن الحسن بن
          <lb/>الحسين الموازيني أنبأنا أبو الحسين محمد بن عبد الرحمن بن عثمان التميمي
          <lb/>حدثنا أبو بكر<milestone n="300" unit="words"/>يوسف بن القاسم الميانجي حدثنا محمد بن الحسن بن قتيبة
          <lb/>العسقلاني حدثنا هشام بن عمار حدثنا صدقة بن خالد حدثنا زيد بن واقد عن بسر
          <lb/>بن عبيد الله عن ابن حوالة رضي الله عنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إنها ستكون أجنادا مجندة يمن وشام
          <lb/>وعراق قلت يا رسول الله خر لي قال عليك بالشام فمن أبى فليلحق بيمنه وليسق
          <lb/>بغدره فإن الله عز وجل قد تكفل لي بالشام وأهله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا الإمام أبو عبد الله عبد الرحمن بن عبد الرحيم
          <lb/>الدارمي وأبو عبد الله عبد السلام بن أبي الفتح بن أبي القاسم الهروي وأبو
          <lb/>سعيد أحمد بن إسماعيل الحنفي في آخرين جميعا بهراة قالوا أخبرتنا أم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 34]</head>
        <p>
          <lb/>الفضل بيبي بنت عبد الصمد بن محمد بن علي الهرثمية أنبأنا أبو محمد عبد
          <lb/>الرحمن بن أحمد ابن أبي شريح الأنصاري حدثنا أبو عبد الله عبيد الله بن عبد
          <lb/>الصمد الهاشمي حدثنا بكر بن سهل الدمياطي حدثنا أبو سهل ابن إسماعيل حدثنا
          <lb/>بشر بن بكر حدثنا إسماعيل بن عياش حدثني عمران بن إسحاق أبو هارون البصري
          <lb/>عن شعبة بن الحجاج عن معاوية بن قرة عن أبيه رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال إذا هلك أهل الشام فلا خير في أمتي ولا
          <lb/>تزال طائفة من أمتي ظاهرين على الحق حتى يقاتلوا الدجال.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا القاضي أبو الفرج سعيد بن أبي الرجاء الصيرفي
          <lb/>بأصبهان أنبأنا أبو العباس
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 35]</head>
        <p>
          <lb/>أحمد بن محمد بن أحمد بن النعمان الفضاض أنبأنا أبو بكر محمد بن إبراهيم
          <lb/>ابن المقرئ أنبأنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى التميمي بالموصل حدثنا
          <lb/>محمد بن أبي بكر المقدمي حدثنا يحيى عن شعبة عن معاوية بن قرة عن أبيه رضي
          <lb/>الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال إذا فسد أهل الشام فلا خير فيكم لا تزال
          <lb/>طائفة من أمتي منصورة على الناس لا يضرهم من خذلهم حتى تقوم<milestone n="300" unit="words"/>الساعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو بكر أحمد بن علي بن عبد الواحد بن الأشقر
          <lb/>الدلال ببغداد حدثنا القاضي أبو الحسين
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 36]</head>
        <p>
          <lb/>محمد بن علي ابن المهتدي بالله الهاشمي من لفظه حدثنا أبو الحسن علي بن
          <lb/>عمر بن محمد العربي حدثنا أبو الفضل محمد بن علي بن الحسن بن حرب القاضي
          <lb/>حدثنا أيوب بن محمد الوزان حدثنا مروان بن معاوية حدثنا بهز بن حكيم عن
          <lb/>أبيه عن جده رضي الله عنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت يا رسول الله خر لي أين تأمرني قال فنحا بيده نحو الشام وقال إنكم
          <lb/>تحشرون رجالا وركبانا وتحشرون على وجوهكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك الخلال الأديب
          <lb/>بأصبهان أنبأنا أبو طاهر أحمد بن محمود الثقفي حدثنا أبو العباس عبيد الله
          <lb/>بن أحمد بن جابر الأبهري المؤدب بقرية أبهر أنبأنا محمد بن محمد بن يونس
          <lb/>الأبهري
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 37]</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يونس بن حبيب حدثنا محمد بن كثير حدثنا الأوزاعي عن قتادة عن أنس
          <lb/>رضي الله عنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لا تزال طائفة من أمتي ظاهرين إلى يوم
          <lb/>القيامة وأومأ بيده إلى الشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو القاسم الخضر بن الحسين بن عبدان الأزدي
          <lb/>بدمشق أنبأنا أبو عبد الله الحسن بن أحمد بن عبد الواحد السلمي حدثنا أبو
          <lb/>الوليد الحسن بن محمد بن علي الدربندي الحافظ حدثنا أبو نصر أحمد بن المظفر
          <lb/>بن محمد الموصلي بها حدثنا عبد الله بن حيان بن عبد العزيز حدثنا الحسن بن
          <lb/>علويه القطان حدثنا إبراهيم بن يزيد بن مصعب الشامي حدثنا أبو خليد الدمشقي
          <lb/>عن الوضين بن عطاء عن مكول عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم الخير عشرة أعشار تسعة بالشام وواحد في
          <lb/>سائر البلدان والشر عشرة أعشار واحد في الشام وتسعة في سائر البلدان وإذا
          <lb/>فسد أهل الشام فلا خير فيكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن أحمد بن محمد بن إبراهيم
          <lb/>الخوارزمي ببغداد أنبأنا أبي أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن الحسن بن هشام
          <lb/>الصرصري حدثنا أبو عبد الله الحسين بن إسماعيل المعاملي حدثنا حميد بن
          <lb/>زنجويه حدثنا روح بن أسلم حدثنا حماد بن سلمة عن بهز بن حكيم عن أبيه عن
          <lb/>جده رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال لأبي ذر يا أبا ذر إذا رأيت البناء
          <lb/>قد بلغ سلعا فعليك بالشام قلت إن حيل بيني وبين ذلك أفأضرب بسيفي من حال
          <lb/>بيني وبين ذاك قال لا ولكن اسمع وأطع ولو لعبد حبشي مجدع.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو علي الحسن بن أحمد الحداد في كتابه إلي من
          <lb/>أصبهان أنبأنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن ريذة الضبي وأبو بكر محمد بن
          <lb/>أحمد بن يوسف بن شمة الأصبهاني قالا أنبأنا أبو القاسم سليمان بن أحمد بن
          <lb/>أيوب الطبراني حدثنا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 39]</head>
        <p>
          <lb/>إسحاق بن خالويه الواسطي حدثنا علي بن بحر بن بري حدثنا هشام بن يوسف
          <lb/>الصنعاني أنبأنا معمر أنبأنا ثابت وسليمان التيمي عن أنس بن مالك رضي الله
          <lb/>عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم نظر قبل العراق والشام واليمن فقال اللهم
          <lb/>أقبل بقلوبهم على طاعتك وحط من ورائهم
        </p>
        <p>
          <lb/>لم يروه عن التيمي إلا معمر ولا عنه إلا هشام بن يوسف القاضي تفرد به علي
          <lb/>بن بحر بن بري وروى عن علي بن بحر هذا الحديث أحمد بن حنبل.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر ابن
          <lb/>السمرقندي الحافظ ببغداد أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن مسعدة الإسماعيلي
          <lb/>أنبأنا أبو القاسم حمزة بن يوسف السهمي أنبأنا الإمام أبو بكر أحمد بن
          <lb/>إبراهيم الإسماعيلي أنبأنا الحسن بن سفيان حدثنا حرملة بن يحيى أنبأنا ابن
          <lb/>وهب أخبرني
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 40]</head>
        <p>
          <lb/>ابن لهيعة ويحيى بن أيوب عن عقيل عن ابن شهاب عن يعقوب بن عبد الله بن
          <lb/>المغيرة بن الأخنس عن ابن عمر رضي الله عنهما
        </p>
        <p>
          <lb/>أن النبي صلى الله<milestone n="300" unit="words"/>عليه وسلم قال دخل إبليس العراق فقضى فيها حاجته ثم
          <lb/>دخل الشام فطردوه حتى بلغ بساق ثم دخل مصر فباض فيها وفرخ عبقريه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو عبد الله محمد بن سعد بن عبد الرحمن
          <lb/>الأستراباذي بنيسابور حدثنا أبو القاسم إسماعيل بن زاهر النوقاني إملاء
          <lb/>أنبأنا أبو الحسين محمد بن الحسين بن الفضل القطان أنبأنا أبو محمد عبد
          <lb/>الله بن جعفر بن درستويه النحوي أنبأنا أبو يوسف يعقوب بن سفيان الفارسي
          <lb/>حدثنا أبو سعيد عبد الرحمن بن إبراهيم حدثنا الوليد بن مسلم حدثنا عفير بن
          <lb/>معدان عن سليم بن عامر عن أبي أمامة رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 41]</head>
        <p>
          <lb/>أنزلت علي النبوة في ثلاثة أمكنة بمكة وبالمدينة وبالشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا الإمام أبو عبد لله الحسن بن نصر بن خميس الجهني
          <lb/>في منزله بالموصل أنبأنا أبو بكر محمد بن المظفر بن بكران الشامي القاضي
          <lb/>أنبأنا أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن بشران الواعظ أنبأنا أبو بكر أحمد
          <lb/>بن سلمان النجاد حدثنا أبو الليث يزيد بن جمهور بطرسوس حدثنا أبو توبة
          <lb/>الربيع بن نافع عن يحيى بن حمزة عن ثور بن يزيد عن بسر بن عبيد الله عن أبي
          <lb/>إدريس الخولاني عائذ الله عن أبي الدرداء رضي الله عنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم بينا أنا نائم رأيت عمود الإسلام احتمل
          <lb/>من تحت رأسي فظننت أنه مذهوب به وأتبعته بصري فحمل به إلى الشام ألا وإن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 42]</head>
        <p>
          <lb/>الإيمان حين تقع الفتن بالشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو سعد محمد بن جامع الصيرفي بنيسابور أنبأنا
          <lb/>أبو بكر أحمد بن علي الشيرازي أنبأنا أبو عبد الرحمن محمد بن الحسين السلمي
          <lb/>أنبأنا أبو الحسن الكارزي حدثنا علي بن عبد العزيز حدثنا حجاج بن المنهال
          <lb/>حدثنا حماد عن بهز بن حكيم عن اأيه عن جده رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم قال عليكم بالشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله<milestone n="300" unit="words"/>عنه أنبأنا الإمام أبو عبد الله محمد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 43]</head>
        <p>
          <lb/>بن الفضل الفراوي بنيسابور أنبأنا أبو حفص عمر بن أحمد بن مسرور الزاهد
          <lb/>أنبأنا أبو سهل بشر بن أحمد بن بشر الإسفراييني أنبأنا بهلول بن إسحاق
          <lb/>الأنبارى حدثنا سويد بن سعيد حدثنا رشدين بن سعد المصري عن الأوزاعي عن
          <lb/>يحيى بن أبي كثير عن أبي قلابة عن سالم بن عبد الله عن ابن عمر رضي الله
          <lb/>عنهما
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال ستخرج نار في آخر زمان من حضرموت أو بحر
          <lb/>حضرموت تحشر الناس فقلنا يا رسول فما تأمرنا قال عليكم بالشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضى الله عنه حدثنا الأديب أبو الفضل محمد بن بنيمان بن يوسف
          <lb/>الأشناني من لفظه وأبو منصور شهردار بن شيرويه الديلمي وأبو الفرج حمد بن
          <lb/>الحسن بن الفرج الهمذاني وأبو طاهر عبد السلام بن إسماعيل بن محمد بن عثمان
          <lb/>القومساني
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 44]</head>
        <p>
          <lb/>بقراءتي عليهم بهمذان في النوبة الثانية قالوا أنبأنا أبو الفتح عبدوس بن
          <lb/>عبد الله بن عبدوس الهمذاني أنبأنا أبو بكر محمد بن أحمد بن حمدويه الطوسي
          <lb/>حدثنا أبو العباس محمد بن يعقوب الأصم من لفظه حدثنا أبو الفضل العباس بن
          <lb/>الوليد بن مزيد العذري أنبأنا عقبة بن علقمة المعافري حدثنا سعيد بن عبد
          <lb/>العزيز عن عطية بن قيس عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إني رأيت أن عمود الكتاب انتزع من تحت
          <lb/>وسادة فنظرت فإذا هو نور ساطع عمد به إلى الشام ألا إن الإيمان إذا وقعت
          <lb/>الفتن بالشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو البركات عبد الوهاب بن المبارك الأنماطي
          <lb/>الحافظ ببغداد أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن مسعدة الإسماعيلي أنبأنا أبو
          <lb/>القاسم حمزة بن يوسف الأصبهاني حدثنا محمد بن الحسن بن قتيبة حدثنا ابن أبي
          <lb/>السري حدثنا الوليد بن مسلم عن محمد بن أيوب عن أبيه سمعت خريم بن فاتك
          <lb/>الأسدي رضي الله عنه صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>الشام صوت الله<milestone n="300" unit="words"/>في أرضه ينتقم بها ممن يشاء وحرام على منافقيهم أن يعلوا
          <lb/>مؤمنهم ولا يموتوا إلا غما وحزنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا القاضي أبو المعالي محمد بن يحيى بن علي الأموي
          <lb/>بجامع دمشق أنبأنا أبو الحسن علي بن الحسين الخلعي بمصر أنبأنا أبو العباس
          <lb/>أحمد بن محمد الاشبيلي حدثنا أبو الحسن أحمد بن محمد بن عثمان الإمام إملاء
          <lb/>أنبأنا أبو عبد الله عبد الكريم بن إبراهيم بن حيان حدثنا الحسن بن الفضل
          <lb/>بن أبي حديدة سمعت ضمرة بن ربيعة القرشي الرملي يقول سمعت يحيى بن أبي عمرو
          <lb/>السيباني يقول سمعت عمرو بن عبد الله الحضرمي يقول سمعت أبو أمامة الباهلي
          <lb/>رضي الله عنه يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 46]</head>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول إن الله استقبل بي الشام وولى
          <lb/>ظهري اليمن فقال يا محمد إني جعلت ما ورائك مددا لك وجعلت ما تجاهك عصمة لك
          <lb/>ورزقا
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال والذي نفسي بيده لا يزال الله يزيد الإسلام وأهله ويقبض الشرك
          <lb/>وأهله حتى يسير الراكب بين النطفتين لا يخشى إلا جورا يعني جور السلطان
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل يا رسول الله وما النطفتان فقال بحر المشرق والمغرب
        </p>
        <p>
          <lb/>قال وقال النبي صلى الله عليه وسلم والذي نفسي بيده ليبلغن هذا الدين ما
          <lb/>بلغ الليل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>18 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو عامر سعد بن علي الجرجاني بمرو وأبو الحسن
          <lb/>علي بن محمد بن حمزة الأصبهاني بسمرقند قالا حدثنا أبو علي الحسن بن أحمد
          <lb/>بن الحسن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 47]</head>
        <p>
          <lb/>الحداد أنبأنا أبو نعيم أحمد بن عبد الله الحافظ حدثنا محمد بن المظفر
          <lb/>حدثنا أحمد بن محمد بن سعيد حدثنا المنذر بن محمد حدثني إسماعيل بن يحيى عن
          <lb/>مسعر عن إياس بن معاوية عن أبيه عن جده رضي الله عنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى عليه وسلم إذا فسد أهل الشام فلا خير فيكم
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو نعيم مشهور من حديث إياس غريب من حديث مسعر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>19 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن السمرقندي الحافظ
          <lb/>ببغداد أنبأنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>القاسم إسماعيل بن مسعدة الجرجاني أنبأنا أبو القاسم
          <lb/>حمزة بن يوسف الحافظ أنبأنا أبو أحمد عبد الله بن عدي الحافظ حدثنا يحيى بن
          <lb/>علي بن هاشم حدثني محمد بن إبراهيم بن أبي سكينة حدثنا الوليد بن محمد
          <lb/>الموقري حدثنا الزهري أنبأنا سعيد بن المسيب وسليمان بن يسار عن أبي هريرة
          <lb/>رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال أربع مدائن من مدائن الجنة في الدنيا
          <lb/>مكة والمدينة وبيت المقدس ودمشق وأربع مدائن من مدائن النار في الدنيا
          <lb/>القسطنطينية والطوانة وأنطاكية المحترقة وصنعاء
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 48]</head>
        <p>
          <lb/>المياه والرياح اللواقح تخرج من صخرة بيت المقدس
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن عدي هذا الحديث منكر جدا ولا يرويه عن الزهري غير الموقري وهو
          <lb/>شامي ضعيف عامة ما يرويه عن الزهري غير محفوظ.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>20 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو القاسم الخضر بن الحسين بن عبدان الأزدي
          <lb/>بقراءتي عليه بدمشق أنبأنا أبو عبد الله محمد بن علي بن أحمد بن المبارك
          <lb/>البزاز أنبأنا أبو محمد عبد الله بن الحسين بن عبيد الله بن عبدان أنبأنا
          <lb/>أبو الحسين عبد الوهاب بن الحسن الكلابي أنبأنا أبو الجهم أحمد بن الحسين
          <lb/>بن كلاب حدثنا هشام بن عمار حدثنا عمرو بن واقد القرشي حدثنا يزيد بن أبي
          <lb/>مالك عن شهر بن حوشب قال
        </p>
        <p>
          <lb/>فتح معاوية رضي الله عنه مصر فجعل أهل مصر يسبون أهل الشام فقال عوف بن
          <lb/>مالك وأخرج وجهه من برنسه يا أهل مصر أنا عوف بن مالك لا تسبوا أهل الشام
          <lb/>فإني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: فيهم الأبدال وبهم تنصرون.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>21 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو سعد محمد بن جامع الصيرفي بنيسابور أنبأنا
          <lb/>أبو بكر أحمد بن علي الشيرازي أنبأنا أبو عبد الرحمن محمد بن الحسين السلمي
          <lb/>أنبأنامحمد بن عبد الله بن محمد بن صبيح حدثنا عبد الله بن شيرويه حدثنا
          <lb/>إسحاق بن إبراهيم أنبأنا بقية بن الوليد حدثنا صفوان بن عمرو السكسكي حدثنا
          <lb/>أشياخنا قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا لعلي بن أبي طالب رضي الله<milestone n="300" unit="words"/>عنه العن أهل الشام قال لا إني سمعت
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول الأبدال بالشام بهم يرحم الله جميع أهل
          <lb/>الأرض وينصرهم على الأعداء كلما هلك منهم رجل أخلف الله مكانه رجلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>22 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر الحافظ
          <lb/>ببغداد أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن مسعدة الإسماعيلي أنبأنا أبو القاسم
          <lb/>حمزة بن يوسف السهمي أنبأنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان القطيعي حدثنا
          <lb/>عبد الله بن أحمد بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 50]</head>
        <p>
          <lb/>محمد بن حنبل حدثني أبي حدثنا محمد بن مصعب حدثنا أبو بكر عن عبد الرحمن
          <lb/>بن جبير عن أبيه عن رجل من أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>ستفتح عليكم بالشام وإن بها مكانا يقال له الغوطة يعني دمشق من خير منازل
          <lb/>المسلمين في الملاحم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>23 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو بكر عبد الواحد بن الفضل بن محمد الفارمذي
          <lb/>بطوس وأبو علي الحسين بن علي الشحامي بمرو قالا أنبأنا أبو عمرو عثمان بن
          <lb/>محمد بن عبيد الله المحمي أنبأنا السيد أبو الحسن محمد بن الحسين بن داود
          <lb/>العلوي أنبأنا أبو حامد أحمد بن محمد ابن الشرقي حدثنا محمد بن يحيى حدثنا
          <lb/>يعقوب بن إبراهيم بن سعد حدثنا أبي عن صالح بن كيسان عن ابن شهاب قال
          <lb/>أخبرني صفوان بن عبد الله بن صفوان
        </p>
        <p>
          <lb/>أن عليا رضي الله عنه قام بصفين وأهل العراق يسبون أهل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 51]</head>
        <p>
          <lb/>الشام فقال يا أهل العراق لا تسبوا أهل الشام جما غفيرا فإن فيهم رجالا
          <lb/>كارهين لما يرون وإنه بالشام يكون الأبدال.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>24 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه حدثنا الإمام الشهيد أبو سعد محمد بن يحيى بن منصور
          <lb/>الجنزي من لفظه بنيسابور أنبأنا أبو حامد أحمد بن علي بن محمد بن عبدوس
          <lb/>أنبأنا أبو سعد عبد الرحمن بن حمدان النصرويي أنبأنا أبو بكر أحمد بن جعفر
          <lb/>بن حمدان القطيعي حدثنا عبد الله بن أحمد بن محمد بن حنبل حدثنا أبي حدثنا
          <lb/>وكيع حدثنا إسرائيل عن فرات القزاز
        </p>
        <p>
          <lb/>عن الحسن<milestone n="300" unit="words"/>قال {الأرض التي باركنا فيها} قال الشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>25 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا القاضي أبو بكر محمد بن عبد الباقي الأنصاري
          <lb/>بقراءتي عليه ببغداد أنبأنا أبو إسحاق إبراهيم بن عمر بن أحمد البرمكي
          <lb/>أنبأنا أبو محمد عبد الله بن إبراهيم بن أيوب بن ماسي البزاز حدثنا أبو
          <lb/>مسلم إبراهيم بن عبد الله الكشي البصري حدثنا محمد بن عبد الله الأنصاري
          <lb/>حدثنا ابن عون عن محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>أن الجارود لما قدم على عمر رضي الله عنه نزل على ابن عفان أو على ابن
          <lb/>عوف قال فلقي عمر رضي الله عنه فأخبره فقال عمر لقد هممت أن أخير الجارود
          <lb/>بين إحدى ثلاث بين أن أقدمه فأضرب عنقه وبين أن أسيره إلى الشام وبين أن
          <lb/>أحبسه عندي مهانا مقصى - قال ابن عون وربما قال مقضى - قال فقال له يا أمير
          <lb/>المؤمنين ما تركت له متخيرا ثم جاء إلى الجارود فأخبره بذلك قال فقال
          <lb/>الجارود بل كلهن لي خير أما أن يقدمني فيضرب عنقي فوالله ما كان ليؤثرني
          <lb/>على نفسه وأما أن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 53]</head>
        <p>
          <lb/>يسيرني إلى الشام فأرض المحشر والمنشر وأما أن يحبسني عنده مهانا مقصيا
          <lb/>فوالله ما في جوار قبر رسول الله صلى الله عليه وسلم وأزواجه ما أكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>26 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو القاسم الخضر بن الحسين بن عبدان الأزدي في
          <lb/>دراه بدمشق أنبأنا أبو عبد الله محمد بن علي بن أحمد بن المبارك البزاز
          <lb/>أنبأنا أبو محمد عبد الله بن الحسين بن عبد الله بن عبدان الدمشقي أنبأنا
          <lb/>أبو الحسين عبد الوهاب بن الحسن الكلابي أنبأنا أبو الجهم أحمد بن الحسين
          <lb/>بن طلاب المشغراني حدثنا هشام بن عمار حدثنا عثمان بن علاق عن عروة بن رويم
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رجلا لقي كعب الأحبار فسلم عليه ودعا له فسأله كعب من هو قال من أهل
          <lb/>الشام فقال لعلك من الجند الذين يعرفون في الجنة بلباس الخضر قال ومن هم
          <lb/>قال أهل دمشق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>27 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو جعفر حنبل بن علي بن الحسين السجزي بجامع<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>هراة أنبأنا أبو بشر عبد الكريم بن أبي حاتم الحافظ بسجستان أنبأنا أبي
          <lb/>أنبأنا أبو عمر العنبري حدثنا عيسى بن محمد حدثنا عيسى بن أحمد حدثنا بشر
          <lb/>بن بكر أخبرني عبد الرحمن بن يزيد بن جابر قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت لأبي سلام ما حملك على النقلة من حمص إلى دمشق قال والله ما سألني
          <lb/>عنها عربي قبلك وسأخبرك بلغني أن البركة تضعف فيها مرتين.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>28 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو جعفر حنبل بن علي بن الصوفي بهراة أنبأنا
          <lb/>أبو بشر عبد الكريم بن أبي حاتم التاجر بسجستان أنبأنا أبو منصور أسعد بن
          <lb/>محمد أنبأنا أبو عبد الله بن محمد أنبأنا إبراهيم بن خزيم حدثنا عبد بن
          <lb/>حميد حدثنا يونس عن شيبان
        </p>
        <p>
          <lb/>عن قتادة {وأورثنا القوم الذين كانوا يستضعفون مشارق الأرض ومغاربها التي
          <lb/>باركنا فيها}
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 55]</head>
        <p>
          <lb/>قال هي أرض الشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>29 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا حنبل بن علي بهراة أنبأنا أبو بشر عبد الكريم بن
          <lb/>أبي حاتم الحافظ بسجستان أنبأنا أبو حفص محمود بن محمد السجزي أنبأنا أبو
          <lb/>عمر أحمد بن محمد بن الحصين أنبأنا أبو الحسين محمد بن حامد أنبأنا محمد بن
          <lb/>إسماعيل الصانع حدثنا سنيد قال معمر قال ابن طاوس عن أبيه
        </p>
        <p>
          <lb/>{القرى التي باركنا فيها} قرى الشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>30 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا الحافظان أبو القاسم إسماعيل بن أحمد ابن
          <lb/>السمرقندي بباب المراتب وأبو البركات عبد الوهاب بن المبارك بن أحمد
          <lb/>الأنماطي بنهر القلائين جميعا ببغداد أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن مسعدة
          <lb/>بن أحمد بن إبراهيم الإسماعيلي أنبأنا أبو القاسم حمزة بن يوسف بن إبراهيم
          <lb/>الجرجاني الحافظ أنبأنا عبد الوهاب بن الحسن الكلابي بدمشق حدثنا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 56]</head>
        <p>
          <lb/>محمد بن إسماعيل الحماني حدثنا محمد بن إبراهيم حدثنا محمد بن عبد الله
          <lb/>حدثنا الوليد بن مسلم عن عبد الرحمن بن ثابت بن ثوبان قال
        </p>
        <p>
          <lb/>ما ينبغي لأحد أن يكون أشوق إلى الجنة من أهل دمشق لما يرون من حسن
          <lb/>مسجدهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>31 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه سمعت صاحبنا أبا إبراهيم محمد بن إبراهيم الجرجاني
          <lb/>الصوفي مذاكرة<milestone n="300" unit="words"/>بأصبهان يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>من عجائب الدنيا الثلاث جامع دمشق ومنارة الإسكندرية ورزق الصوفية.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>32 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو البركات عبد الوهاب بن المبارك بن أحمد
          <lb/>الأنماطي الحافظ ببغداد أنبأنا أبو القاسم إسماعيل بن مسعدة الجرجاني
          <lb/>أنبأنا حمزة بن يوسف بن إبراهيم السهمي الحافظ أنبأنا عبد الله بن أحمد بن
          <lb/>طالب البغدادي بمصر حدثنا أبو روق حدثنا الرياشي حدثنا الأصمعي قال
        </p>
        <p>
          <lb/>كان يقال جنان الدنيا ثلاث وحشوشها ثلاث فجنانها غوطة دمشق ونهر سمرقند
          <lb/>ونهر الأبلة وحشوشها هيت
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 57]</head>
        <p>
          <lb/>وأردبيل وعمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>33 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنباتنا فاطمة بنت أبي الحكيم عبد الله بن إبراهيم
          <lb/>الخبري ببغداد في دار ابن أختها أبي الفضل ابن ناصر الحافظ قالت أنبأنا أبو
          <lb/>منصور علي بن الحسن بن الفضل الكاتب حدثنا أبو عبد الله أحمد بن محمد بن
          <lb/>عبد الله بن خالد الكاتب أنبأنا أبو محمد علي بن عبد الله بن عباس بن
          <lb/>المغيرة الجوهري حدثنا أبو حفص عمر بن عبد الله بن جميل العتكي حدثنا
          <lb/>العباس بن الفرج الرياشي حدثنا الأصمعي عن أبي عمرو يعني ابن العلاء قال
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن الدنيا ثلاثة نهر الأبلة وغوطة دمشق وسمرقند.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>34 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو المطهر عبد المنعم بن أبي نصر الجرجاني وأبو
          <lb/>عبد الله الحسين بن عبد الملك الخلال وأبو الفرج سعيد بن أبي الرجاء الدوري
          <lb/>جميعا بأصبهان قالوا أنبأنا أبو
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 58]</head>
        <p>
          <lb/>طاهر أحمد بن محمود الثقفي - قال أبو المطهر وأنا حاضر - أنبأنا أبو بكر
          <lb/>محمد بن إبراهيم ابن المقرئ حدثنا أحمد بن الحسين بن طلاب حدثنا أحمد بن
          <lb/>أبي الحواري حدثنا ابن نمير عن يحيى بن سعيد
        </p>
        <p>
          <lb/>عن سعيد بن المسيب {وآويناهما إلى ربوة ذات قرار معين} قال هي دمشق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>35 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا القاضي أبو المعالي محمد بن يحيى القرشي بجامع
          <lb/>دمشق أنبأنا أبو الحسن محمد بن عبد الله بن علي الفارسي بمصر أنبأنا أبو
          <lb/>عبد الله شعيب بن عبد الله بن أحمد بن المنهال المصري أنبأنا أبو العباس
          <lb/>أحمد بن الحسن الرازي حدثنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>الزنباع روح بن الفرج القطان حدثنا يحيى بن
          <lb/>بكير
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 59]</head>
        <p>
          <lb/>حدثني الليث بن سعد عن ابن لهيعة عن يحيى بن سعيد
        </p>
        <p>
          <lb/>عن سعيد بن المسيب في قول الله عز وجل {وآويناهما إلى ربوة ذات قرار
          <lb/>ومعين} قال هي دمشق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>36 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه حدثنا أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الحافظ من
          <lb/>لفظه بدمشق وكتب لي بخطه أنبأنا أبو محمد هبة الله بن أحمد الأكفاني حدثنا
          <lb/>أبو محمد عبد العزيز بن أحمد الكتاني الحافظ أنبأنا أبو الحسن علي بن محمد
          <lb/>بن طوق الطبراني بداريا أنبأنا أبو علي عبد الجبار بن عبد الله الخولاني
          <lb/>حدثنا أبو علي الحسن بن حبيب بن عبد الملك حدثنا يزيد بن محمد بن عبد الصمد
          <lb/>حدثنا أبو مسهر عبد الأعلى بن مسهرحدثنا صدقة بن خالد
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت عبد الرحمن بن يزيد بن جابر يقول كان يقول من أراد العلم فلينزل بين
          <lb/>عنس وخولان بداريا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>37 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه سمعت القاضي أبا القاسم عبد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 60]</head>
        <p>
          <lb/>العزيز بن بدر إبراهيم الولاشجردي في داره بقصر كنكور يقول لما عزم
          <lb/>المتوكل على الخروج إلى دمشق دخل عليه أبو عبادة البحتري وأنشد قصيدته التي
          <lb/>أولها
        </p>
        <p>
          <lb/>قل للامام التي عمت فواضله ... شرقا وغربا فما نحصي له عددا
        </p>
        <p>
          <lb/>أما دمشق فقد أبدت محاسنها ... وقد وفى لك مطريها بما وعدا
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا أردت ملأت العين من بلد ... مستحسن وزمان يشبه البلدا
        </p>
        <p>
          <lb/>يمشي السحاب على أجبالها فرقا ... ويصبح النبت في صحرائها بددا
        </p>
        <p>
          <lb/>فلست تبصر إلا واكفا خضلا ... أو يانعا خضرا أو طائرا غردا
        </p>
        <p>
          <lb/>كأنما القيظ ولى بعد جيئته ... أو الربيع دنا من بعد ما بعدا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>38 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه قال لي القاضي:
        </p>
        <p>
          <lb/>أشرف معاوية بن أبي سفيان رضي الله عنهما من الربوة على الغوطة فقال ما
          <lb/>أحسنك يا غوطة لو دمت.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>39 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنبأنا أبو سعد أحمد بن محمد علي الزوزني ببغداد وكتب
          <lb/>لي بخطه أنبأنا أبو منصور محمد بن عبد العزيز العكبري سمعت أبا الحسن محمد
          <lb/>بن محمد بن جعفر النسابة بالجعافرة<milestone n="300" unit="words"/>يقول سمعت أبا الفرج علي بن الحسين
          <lb/>الأصبهاني يقول دير مران بنواحي الشام تلعة مشرفة على مزارع زعفران ورياض
          <lb/>حسنة نزله الرشيد ونزله المأمون بعده وكان الحسين بن الضحاك مع الرشيد لما
          <lb/>نزله فقال له قل فيه شعرا فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>يا دير مران لا عريت من سكن ... قد هجيت لي حزنا يا دير مرانا
        </p>
        <p>
          <lb/>هل عندك قسك من علم فتخبرني ... أم كيف يسعد وجه الصبر من بانا
        </p>
        <p>
          <lb/>سقيا ورعيا لكرخايا وساكنها ... بين الجنينة والروحاء من كانا
        </p>
        <p>
          <lb/>حث المدام فإن الكأس مترعة ... مما يهيج دواعي الشوق أحزانا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>40 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنشدنا صديقنا الإمام أبو القاسم علي بن الحسن الحافظ
          <lb/>من لفظه وحفظه بدير مران بظاهر دمشق لأبي بكر الصنوبري الشاعر الدمشقي
        </p>
        <p>
          <lb/>أمر بدير مران فأحيا ... وأجعل بيت لهوي بيت لهيا
        </p>
        <p>
          <lb/>ويبرد غلتي بردي فسقيا ... لأيامي على بردي ورعيا
        </p>
        <p>
          <lb/>ولي في باب جيرون ظباء ... أعاطيها الهوى ظبيا فظبيا
        </p>
        <p>
          <lb/>تفيض جداول البلور فيها ... خلال حدائق ينبتن وشيا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>41 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنشدنا أبو الحسين هبة الله بن الحسن بن هبة الله
          <lb/>الأمين من لفظه إملاء بجامع دمشق أنشدنا أبو عبد الله أحمد بن محمد بن محمد
          <lb/>بن علي بن صدقة الخياط الدمشقي لنفسه
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا ليت شعري هل أبيتن ليلة ... يروحني بالغوطتين نسيم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 63]</head>
        <p>
          <lb/>وهل يجمعن الكأس شملي بفتية ... على الدهر منهم نضرة ونعيم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>42 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنشدنا مؤدبي أبو المعالي يوسف بن محمد الفقيهي من لفظه
          <lb/>بمرو للبحتري من قصيدة أولها
        </p>
        <p>
          <lb/>اإن رق لي قلبك مما ألاق ... من فرط تعذيبي وطول اشتياق
        </p>
        <p>
          <lb/>وجدت بالوصل على مغرم ... فزوديني منك قبل انطلاق
        </p>
        <p>
          <lb/>إن أنت ودعت بتقبيلة ... كانت يدا مشكورة للفراق
        </p>
        <p>
          <lb/>أحاذر البين من أجل النوى ... طورا وأهواه لأجل العناق
        </p>
        <p>
          <lb/>إن دمشقا أصبحت جنة ... مخضرة الروض غداة البراق
        </p>
        <p>
          <lb/>هواؤها الفضفاض غمر الندى ... وماؤها السلسال عذاب المذاق
        </p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>43 -</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه أنشدني أبو علي الحسن بن مسعود الوزير الدمشقي الحافظ
          <lb/>من لفظه بمرو لنفسه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 64]</head>
        <p>
          <lb/>ذكرتني حمامة المروين ... حين ناحت ليالي النيربين
        </p>
        <p>
          <lb/>ورماني صرف الزمان ببين<milestone n="300" unit="words"/>... فرق الله بين بيني وبيني
        </p>
        <p>
          <lb/>أنجز الكتاب وتم بحمد الله تعالى وهو حسبنا ونعم الوكيل والصلاة والسلام
          <lb/>على سيدنا ومولانا محمد النبي وآله في حادي عشر ذي القعدة الواقع في سنة
          <lb/>تسع وأربعين وستمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <p>
          <lb/>&lt;span class="red"&gt;
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head>ms15</head>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0562Samcani.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0562Samcani.FadailSham.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
