<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.FadilatDhikrAllah">IbnCasakir.FadilatDhikrAllah</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">7716</measure>
        <measure unit="words">2019</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.FadilatDhikrAllah.Shamela0026719-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.FadilatDhikrAllah"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026719
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: فضيلة ذكر الله عز وجل لابن عساكر
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026719
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26719
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26719
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: أحمد البزرة
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار المأمون للتراث
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فضيلة ذكر الله</head>
        <p>
          <lb/>عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>تأليف
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام الحافظ أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي
        </p>
        <p>
          <lb/>المعروف بابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>(499 ه - 571 ه)
        </p>
        <p>
          <lb/>صححه وخرج أحاديثه
        </p>
        <p>
          <lb/>أحمد البزرة
        </p>
        <p>
          <lb/>دار المأمون للتراث
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1414 ه - 1994 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>رب يسر وأعن برحمتك
        </p>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ الإمام الحافظ الثقة أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله
          <lb/>الشافعي رضي الله عنه، إملاء من لفظه في يوم الاثنين مستهل ذي الحجة سنة
          <lb/>ثمان وثلاثين، قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أنا المشايخ أبو نصر أحمد بن عبد الله بن أحمد بن رضوان وأبو القاسم هبة
          <lb/>الله بن محمد بن عبد الواحد بن الحصين وأبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن
          <lb/>البناء، قالوا: أخبرنا أبو محمد الحسن بن علي الجوهري، قال: أنا أبو بكر بن
          <lb/>أحمد بن جعفر بن حمدان، قال: ثنا جعفر بن محمد بن الحسن الفريابي، قال: ثنا
          <lb/>أمية بن بسطام، قال: ثنا يزيد بن زريع، قال: ثنا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 20]</head>
        <p>
          <lb/>روح بن القاسم، عن العلاء بن عبد الرحمن، عن أبيه، عن أبي هريرة رضي الله
          <lb/>عنه: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان في طريق مكة، فمر على جبل يقال
          <lb/>له: جمدان. فقال: ((سيروا هذا جمدان، سبق المفردون)). فقالوا: يا رسول
          <lb/>الله، ومن المفردون؟ قال: ((الذاكرون الله كثيرا والذاكرات)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم في صحيحه عن أمية.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو بكر محمد بن الحسين بن علي بن الحاجي، قال: ثنا أبو
          <lb/>الحسين محمد بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 21]</head>
        <p>
          <lb/>علي بن محمد الهاشمي. وأخبرنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر،
          <lb/>قال: أخبرنا أبو الحسين أحمد بن محمد بن النقور، قالا: أخبرنا عيسى بن علي
          <lb/>بن محمد الهاشمي، ثنا عبد الله بن محمد البغوي، قال: ثنا خلف بن هشام
          <lb/>البزار، قال: ثنا أبو الأحوص، عن أبي إسحاق، عن الأغر أبي مسلم قال: أشهد
          <lb/>على أبي سعيد وأبي هريرة رضي الله عنهما أنهما شهدا على رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم أنه قال: ((ما جلس قوم يذكرون الله إلا حفت بهم الملائكة<milestone n="300" unit="words"/>ونزلت
          <lb/>عليهم السكينة وغشيتهم الرحمة وذكرهم الله فيمن عنده))
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 22]</head>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن زهير، عن ابن مهدي، عن شعبة، عن أبي إسحاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الشيباني، قال:
          <lb/>أنا أبو طالب محمد بن محمد بن إبراهيم بن غيلان، قال: ثنا أبو بكر محمد بن
          <lb/>عبد الله بن إبراهيم البزاز، قال: حدثني أبو إسماعيل الترمذي وهو محمد بن
          <lb/>إسماعيل، قال: ثنا مخلد بن مالك أبو محمد الحراني، قال: ثنا أبو عمر حفص بن
          <lb/>ميسرة، قال: ثنا زيد بن أسلم، عن الأعمش، عن أبي صالح، عن أبي هريرة رضي
          <lb/>الله عنه، قال: قال النبي صلى الله عليه وسلم: ((يقول الله تعالى: أنا عند
          <lb/>ظن عبدي، يعني بي، وأنا معه حين يذكرني والله أفرح بتوبة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 23]</head>
        <p>
          <lb/>أحدكم من الرجل يجد ضالته بالفلاة، ومن تقرب مني شبرا تقربت منه ذراعا
          <lb/>وإن جاءني يمشي أتيته أهرول)).
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن قتيبة بن سعيد، عن جرير (1).<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا المشايخ أبو الفضل أحمد بن الحسن بن هبة الله المقرئ وأبو منصور
          <lb/>علي بن علي بن عبيد الله بن سكينة وأبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر بن
          <lb/>السمرقندي قالوا: أخبرنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن عبد الله الخطيب،
          <lb/>قال: أخبرنا عبيد الله بن محمد بن إسحاق المتوثي، قال: ثنا عبد الله بن
          <lb/>محمد بن عبد العزيز، قال: ثنا علي بن الجعد، قال: ثنا إسماعيل بن عياش،
          <lb/>قال: حدثني عمرو بن قيس السكوني، عن عبد الله بن بسر المازني رضي الله
          <lb/>عنهما، قال: جاء أعرابي إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: يا رسول الله،
          <lb/>أي الناس خير؟ قال: ((طوبى لمن طال عمره وحسن عمله)). قال: يا رسول الله،
          <lb/>أي الأعمال أفضل؟ قال: ((أن تفارق الدنيا ولسانك رطب من ذكر الله تعالى)).
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 25]</head>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو عيسى الترمذي عن أبي كريب الهمداني، عن زيد بن الحباب، عن
          <lb/>معاوية بن صالح، عن عمرو بن قيس، وقال: حسن غريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبو البركات عبد<milestone n="300" unit="words"/>الوهاب بن المبارك بن أحمد بن الحسن
          <lb/>البندار وأبو القاسم إسماعيل بن أحمد الحافظان ببغداد، قالا: أخبرنا أبو
          <lb/>الحسين أحمد بن محمد بن أحمد البزاز، قال: أنا أبو طاهر محمد بن عبد الرحمن
          <lb/>بن العباس الذهبي، قال: أنا أبو حامد محمد بن هارون بن عبد الله الحضرمي،
          <lb/>قال: ثنا عبد الرحمن بن واقد الواقدي، قال: ثنا سفيان بن عيينة، عن منصور،
          <lb/>عن ربعي، عن حذيفة رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>-زاد إسماعيل فقال: قال الله عز وجل: ((من شغله ذكري عن مسألتي أعطيته قبل
          <lb/>أن يسلني)).
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 27]</head>
        <p>
          <lb/>هذا حديث غريب تفرد به أبو مسلم الواقدي عن ابن عيينة هكذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن أحمد، قال: أنا أبو الحسين بن
          <lb/>النقور، قال: ثنا أبو القاسم عيسى بن علي الوزير، قال: ثنا القاضي أبو
          <lb/>القاسم بدر بن الهيثم، قال: ثنا هارون بن إسحاق، قال: ثنا إبراهيم بن حمزة
          <lb/>الزبيري،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 28]</head>
        <p>
          <lb/>قال: ثنا المغيرة بن عبد الرحمن المخزومي، عن زياد بن أبي زياد، عن أبي
          <lb/>بحرية، عن أبي الدرداء، رضي الله عنه، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال: ((ألا أنبئكم بخيار أعمالكم وأرضاها عند مليككم وأرفعها في درجاتكم؟))
          <lb/>قالوا: وما ذلك يا رسول الله؟ قال: ((ذكر الله تعالى)). قال معاذ بن جبل
          <lb/>رحمه الله: ما عمل آدمي من عمل أنجى له من عذاب الله عز وجل من ذكر الله
          <lb/>تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه ابن ماجه في سننه عن يعقوب بن حميد بن كاسب، عن المغيرة بن عبد
          <lb/>الرحمن، عن عبد الله بن سعيد بن أبي هند، عن زياد.
        </p>
        <p>
          <lb/>واسم أبي بحرية عبد الله بن قيس التراغمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو العز أحمد بن عبيد الله بن محمد العديني، قال: أنا أبو
          <lb/>محمد الحسن بن علي الجوهري، قال: أنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد بن
          <lb/>لؤلؤ، قال: أنا أبو حفص عمر بن أيوب السقطي، قال: ثنا أبو عمر القطيعي وهو
          <lb/>إسماعيل بن إبراهيم، قال: ثنا<milestone n="300" unit="words"/>الحكم بن ظهير، قال: ثنا علقمة بن مرثد، عن
          <lb/>سليمان بن بريدة، عن أبيه رضي الله عنه، قال: لما نزلت {والذين يكنزون
          <lb/>الذهب والفضة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....</head>
        <p>
          <lb/>} الآية. قال أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم: ما للكنز اليوم؟ قال:
          <lb/>فقال رجل من القوم: يا رسول الله نزل اليوم في الكنز ما نزل فماذا نكنز؟
          <lb/>قال: ((لسانا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 30]</head>
        <p>
          <lb/>ذاكرا وقلبا صادقا وجسدا على البلاء صابرا)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن غريب وفي رواية أخرى: ((وقلبا شاكرا)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم زاهر بن طاهر بن محمد الشحامي بنيسابور، قال:
          <lb/>أنا أبو محمد محمد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 31]</head>
        <p>
          <lb/>ابن عبد الرحمن بن محمد الفقيه، قال: أنا أبو بكر محمد بن محمد بن أحمد
          <lb/>الطرازي، قال: أنا أبو بكر محمد بن غيلان السوسي ببغداد، قال: ثنا أبو جعفر
          <lb/>محمد بن يزيد، وكان من العباد، قال: ثنا يحيى بن سليم الطائفي، قال: ثنا
          <lb/>عمران بن مسلم القصير، عن عبد الله بن دينار، عن ابن عمر، رضي الله عنهما،
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: ((ذاكر الله في الغافلين كالذي يقاتل
          <lb/>عن الفارين، وذاكر الله في الغافلين كالمصباح في البيت المظلم، وذاكر الله
          <lb/>في الغافلين كمثل الشجرة الخضراء وسط الشجر، وذاكر الله في الغافلين يعرفه
          <lb/>الله مقعده من الجنة، وذاكر الله في الغافلين يستغفر له كل فصيح وأعجمي))
          <lb/>والفصيح بنو آدم والأعجمي البهائم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 32]</head>
        <p>
          <lb/>هذا حديث غريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم ابن السمرقندي، قال: أنا أبو الحسن بن النقور،
          <lb/>قال: ثنا عيسى بن علي الوزير، قال: قرئ على القاضي أبي القاسم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 33]</head>
        <p>
          <lb/>بدر بن الهيثم وأنا أسمع قيل له: حدثكم أبو كريب محمد بن العلاء
          <lb/>الهمداني، قال: ثنا أبو معاوية، قال: ثنا عمر بن راشد، عن يحيى بن أبي
          <lb/>كثير، عن أبي سلمة، عن أبي هريرة رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم: ((سبق المفردون)) قالوا: يا رسول الله وما المفردون؟ قال:
          <lb/>((المستهترون في ذكر الله عز وجل يضع الذكر أثقالا فيأتون يوم القيامة
          <lb/>خفافا)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ<milestone n="300" unit="words"/>أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك بن الحسين الخلال
          <lb/>بأصبهان، قال: أنا أبو طاهر أحمد بن محمود بن أحمد الثقفي، قال: أنا أبو
          <lb/>بكر محمد بن إبراهيم بن المقرئ قال: ثنا علان: علي بن أحمد بن سليمان
          <lb/>المصري، قال: ثنا محمد بن سلمة المرادي، قال: ثنا ابن وهب، عن عمرو بن
          <lb/>الحارث، عن دراج أبي السمح، عن أبي الهيثم، عن أبي سعيد الخدري رضي الله
          <lb/>عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((قال الله عز وجل: سيعلم أهل
          <lb/>الجمع اليوم من أهل الكرم)). قيل: يا رسول الله: ومن أهل الكرم؟ قال:
          <lb/>((مجالس الذكر في المساجد)).
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 35]</head>
        <p>
          <lb/>اسم أبي الهيثم سليمان بن عمرو بن عبد العتواري، واسم أبي سعيد سعد بن
          <lb/>مالك بن سنان والحديث غريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو منصور عبد الرحمن بن محمد بن عبد الواحد بن زريق
          <lb/>ببغداد، قال: ثنا القاضي أبو الحسين محمد بن علي بن محمد بن المهتدي بالله،
          <lb/>قال: ثنا أبو بكر محمد بن يوسف بن محمد بن دوست العلاف إملاء، قال: ثنا عبد
          <lb/>الله بن محمد بن عبد العزيز البغوي، قال: ثنا أبو بكر بن أبي شيبة، قال:
          <lb/>ثنا أبو خالد الأحمر، عن يحيى بن سعيد، عن أبي الزبير، عن طاووس، عن معاذ
          <lb/>بن جبل رضي الله عنه، قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 36]</head>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((ما عمل ابن آدم من عمل أنجى له من
          <lb/>عذاب الله من ذكر الله عز وجل)). قالوا: ولا الجهاد في سبيل الله؟ قال:
          <lb/>((ولا الجهاد في سبيل الله ولو أن تضرب بسيفك حتى ينقطع، ثم تضرب به حتى
          <lb/>ينقطع)). قالها ثلاثا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو منصور، قال: ثنا أبو الحسين، قال: ثنا أبو بكر ابن العلاف،
          <lb/>قال: ثنا القاضي أحمد بن إسحاق بن البهلول، قال: ثنا أبي، قال: حدثني أبي،
          <lb/>عن بكر بن خنيس، عن أبي عبد الرحمن، عن عبادة بن نسي، عن عبد الرحمن بن
          <lb/>غنم، عن معاذ بن جبل، رضي الله
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 37]</head>
        <p>
          <lb/>عنه، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال<milestone n="300" unit="words"/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((أكثروا ذكر الله تعالى على كل حال،
          <lb/>فإنه ليس عمل أحب إلى الله تعالى ولا أنجى لعبد من كل سيئة في الدنيا
          <lb/>والآخرة من ذكر الله تعالى)). فقال قائل: ولا القتال في سبيل الله يا رسول
          <lb/>الله؟ فقال النبي صلى الله عليه وسلم: ((لولا ذكر الله لم يؤمر بالقتال في
          <lb/>سبيل الله، ولو اجتمع الناس على ما أمروا به من ذكر الله تعالى ما كتب الله
          <lb/>القتال على عباده، وإن ذكر الله تعالى لا يمنعكم من القتال في سبيله، بل هو
          <lb/>عون لكم على ذلك، فقولوا: لا إله إلا الله والله أكبر، وقولوا: سبحان الله،
          <lb/>وقولوا: الحمد لله، وقولوا: تبارك الله، فإنهن خمس لا يعدلهن شيء، عليهم
          <lb/>فطر الله عز وجل ملائكته، ومن أجلهن رفع سماءه ودحى أرضه، ولهن جبل إنسه
          <lb/>وجنه، وفرض عليهن فرائضه. ولا يقبل الله ذكره إلا ممن اتقى وطهر قلبه.
          <lb/>وأكرموا الله أن يرى ما نهاكم عنه)).
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: يا رسول الله، فإن ذكر الله لا يكفينا من الجهاد. قال: ((ولا
          <lb/>الجهاد يكفي من ذكر الله، ولا يصلح
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 38]</head>
        <p>
          <lb/>الجهاد إلا بذكر الله، وإنما الجهاد شعبة من شعب الله. وطوبى لمن أكثر في
          <lb/>الجهاد من ذكر الله عز وجل، كل كلمة بسبعين ألف حسنة، كل حسنة بعشر، وعند
          <lb/>الله من المزيد ما لا يحصيه غيره)). قالوا: يا رسول الله، والنفقة؟ قال:
          <lb/>((والنفقة على حسب ذلك)).
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: يا رسول الله، إن ذكر الله تعالى هو أهون العمل. قال: ((إن الله
          <lb/>كريم، إنما فرض على الناس أهون العمل فأبى أكثر الناس إلا كفورا، فلما لم
          <lb/>يقبلوا رحمة الله أمر الله بجهادهم، فاشتد ذلك على المؤمن وجعل الله لهم
          <lb/>العاقبة وجعل لهم النقمة من الكافرين)).
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 39]</head>
        <p>
          <lb/>قال عبد الرحمن بن غنم: فقلت لمعاذ: إن الله عز وجل إنما ذكر النفقة في
          <lb/>سبيله في القرآن بسبعمائة، فقال: قل فهمك، إنما ذلك إذا أنفقوها وهم مقيمون
          <lb/>في أهليهم غير غزاة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو الفضل محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>عمر بن يوسف الأرموي الفقيه ببغداد، قال:
          <lb/>ثنا أبو الحسين ابن المهتدي، قال: ثنا عمر بن أحمد بن شاهين، قال: ثنا عبد
          <lb/>الله بن محمد، ثنا نعيم بن الهيصم، قال: ثنا جعفر بن سليمان، عن أبي عمران
          <lb/>الجوني، عن عبد الله بن رباح الأنصاري قال: إن للكلام الطيب حول العرش دويا
          <lb/>كدوي النحل يذكر بصاحبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن محمد الحافظ بأصبهان، قال: أنا أبو
          <lb/>محمد رزق الله بن عبد الوهاب التميمي، قال: أنا أبو الحسين ابن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 40]</head>
        <p>
          <lb/>بشران، قال: ثنا محمد بن عمرو ابن البختري، قال: ثنا علي بن إبراهيم،
          <lb/>قال: ثنا الحارث بن منصور قال: ثنا إسرائيل، عن ثوير، عن مجاهد، عن ابن
          <lb/>عمر، رضي الله عنهما، قال: إن الرجل وعبده ليدخلان الجنة، فيكون عبده أرفع
          <lb/>منه، فيقول: رب هذا كان عبدي في الدنيا. فيقال: إنه كان أكثر ذكرا لي منك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>سمعت الشيخ أبا المظفر عبد المنعم ابن القشيري يقول: سمعت أبي، رحمه
          <lb/>الله، يقول: سمعت محمد بن الحسين، يقول: سمعت عبد الله بن موسى السلامي
          <lb/>يقول: سمعت الشبلي رحمه [الله] (1) ينشد في مجلسه:
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكرتك لا أني نسيتك لمحة ... وأيسر ما في الذكر ذكر لساني
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 41]</head>
        <p>
          <lb/>وكنت بلا وجد أموت من الهوى ... وهام علي القلب بالخفقان
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما أراني الوجد أنك حاضري ... شهدتك موجودا بكل مكان
        </p>
        <p>
          <lb/>فخاطبت موجودا بغير تكلم ... ولاحظت معلوما بغير عيان
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله رب العالمين وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه أجمعين
          <lb/>
          <milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.FadilatDhikrAllah.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
