<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0568IbnZafar.AnbaNujabaAbna">IbnZafar.AnbaNujabaAbna</title>
        <author ref="#0568IbnZafar">IbnZafar</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name></name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">136075</measure>
        <measure unit="words">32656</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0568IbnZafar.AnbaNujabaAbna.Kraken220208041045-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0568IbnZafar.AnbaNujabaAbna"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="NOT_FOUND"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="https://ia600300.us.archive.org/12/items/waq82060/82060.pdf"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCRed through Kraken:¶    * Kraken version: 3.0.0.0b21.dev6¶    * segmentation model: DEFAULT¶    * OCR model: 12-24-2021_ArabPersGeneralized.mlmodel¶    NOTE: no worldcat link found; edition unclear</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
Origin: converted with Kraken (ocr model: 12-24-2021_ArabPersGeneralized.mlmodel, segmentation model: DEFAULT)
Date: 2022-02-08
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-02-08">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>1272و
          <lb/>داب
          <lb/>716179710
          <lb/>26
          <lb/>711
          <lb/>00/=
          <lb/>201
          <lb/>اكاء حاال
          <lb/>انيا جباءا((بشاع
          <lb/>امؤلفما
          <lb/>الانام الحاذظ حجتت الاين برهانا لالريلام أو عبد اته
          <lb/>م برناله عدبن محمدبن فر الكو اضقى
          <lb/>497- 565ه
          <lb/>4
          <lb/>5
          <pb n="p. 2"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>4
          <lb/>88
          <lb/>2
          <lb/>لاا
          <lb/>1
          <lb/>8
          <lb/>2
          <lb/>8
          <lb/>ت
          <lb/>6
          <lb/>0
          <lb/>0
          <lb/>1
          <lb/>0
          <lb/>0
          <lb/>2
          <lb/>6
          <lb/>2
          <lb/>3
          <lb/>2
          <lb/>1
          <lb/>0
          <lb/>1
          <pb n="p. 3"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>11
          <lb/>سم
          <lb/>)
          <lb/>ان ن
          <lb/>قال الشيخ الامام الحافظ حجة الدين برهان الاسلام أبو
          <lb/>1
          <lb/>هاشم محمد بن ابي محمد بن محمد بن ظفر المكي رحمة الله عليه
          <lb/>الحمد لله المحمود بأقوال المهتدين. وأحوال المعتدين موصلى الله
          <lb/>على محمد خاتم الثببين. وعلى آله الطاهرين . وأصحابه المنتجبين .
        </p>
        <p>
          <lb/>الاو سبحان الله خالق الانسان من ماء وطين . وجاعله نطفة فى قرار
          <lb/>مكين . الذي صور من الارض بشرا مكرما ء ثم ملأها من
          <lb/>ذريته آمما. وأوسعهم أرزاقا ونعما. وحرك خواطرهم الى
          <lb/>ممرفته بزعجات حكمته ورفع بعضهم فوق بعض درجات
          <lb/>قسمته. وكان من قسمته التي آمضاها. واستأثر سرة
          <lb/>مقتضاهاء آن جعل في ذرياتهم من هو قرة عين وغرة زين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن هو عبرة عين وعرة (1) شين. فكم من ولد شد به أزر
          <lb/>سلفه ، وشيد به ذكر خلفه . فكان نمما للأ ولاد . ورغما
          <lb/>(1) العرة الفضيحة والعيب
          <pb n="p. 4"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>للاعداء وبدرا في بروج المحاشد. وقطبا لفلك المحامد. وكم من
          <lb/>ولد سخنت(1) به آعين آبيه. وشجيت به صدور محبيه. فكان
          <lb/>مضرة للقرابات الأولياء . ومعرة على الآموات والاحياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>والذرية الطيبة أقر المواهب للعيون والوط(2) بالقلوب
          <lb/>ل و امكنها محلا من النفوس ولقد ذكر الله تعالى مازينت
          <lb/>للانسان محبته . وصرفت اليه رغبته فقال . وهو اصدق
          <lb/>القائلين (زين للناس حب الشهوات من النساء والبنين
          <lb/>والقناطير المقنطرة من الذهب والفضة الآيه) فوجدنا ذلك
          <lb/>المحبوب المزين والمطلوب المعين ستة أشياء حاصلها منكوح
          <lb/>ال و مولود ومتمول ومأكول ونظرنا فاذا المولود مقدم على
          <lb/>الكل أما المنكوح فثمرته الولد يدل على ذلك مارويناه عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال سوداء ولود خيرمن حسناء
          <lb/>ال عقيم وأما المتمول فموثر به الولد روى لنا آن النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم قال الولد مبخلة مجبنة ومعنى هذا القول
          <lb/>و الله ورسوله أعلم آن حب الولد وايثار مصلحته مانعان من
          <lb/>(1) ضدقرت (2) السق
          <pb n="p. 5"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الانفاق والجهاد في سبيل الله تعالى وذلك ان الانسان يريد بقاء
          <lb/>ماله ليوفره لولده فيكون بذلك بخيلاويريد بقاء نفسه ليتولى مصلحة
          <lb/>الولده فيكون بذلك جبانا وفي هذا المعنى قال بعض المتآخرين
          <lb/>آلم تر اني دهاني بني وانكرت نفسي شأنا فشأنا
          <lb/>وكنت الجواد فصرت البخيل وكنت الشجاع فصرت الجبانا
          <lb/>فاعجب بموهبة تسمح لها النفوس بادواتها. وتوثرها
          <lb/>ابسبكتها و دواتها (1) . وتختار مرضاتها على غاياتها وتهين فى تكرمتها
          <lb/>مهجاتها . ذلك تقدير العزيز العليم. *( وبعد)* فهذاكتاب
          <lb/>أودعته من آنباء نجباء الابناء . ماهو كشررة من ضرام بل
          <lb/>كقطرة من رهام . لاني قصدت به تلقيح همة غلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتنقيح فطنة كهام(2) . الا أني أجنيت قارئه من هذا النوع
          <lb/>الذه وآطيبه(2) وآحليته آسره وأعجبه. مضربا في الغالب عما
          <lb/>سجع به الحمام هاتفا . وهمع به الغمام واكفا . لان النفوس
          <lb/>طلعة الى القائق العجيب ممولعة بالرائق الغريب ء ذي المتناول
          <lb/>(1) نسخة بكسها وذواتها (2) الكهام وصف للسيف الذي
          <lb/>لاتقطع استعاره هنا للغلام البليد (3) نسخة واجليته اشده واطيبه
          <pb n="p. 6"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ل والقريب . فافتحته بذكر سيدنا المصطفى صلى الله عليه وسلم
          <lb/>للتيمن بذكره . والتشرف بالايماء الى شرف قدرهء ثم صنفت
          <lb/>بائر ذلك ماعمدت لذكره أربعة أصناف وهى غرر عوالي.
        </p>
        <p>
          <lb/>س41
          <lb/>ثم نجب توالي: ثم نكت كرائم . ثم فقر حواتم . (فالصنف)
          <lb/>الاول في ذكرعشرة ممن كرمهم الله بصحبة رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم (والصنف الثاني) في ذكر رجال من ذريات
          <lb/>الصحابة رضى الله عنهم وغيرهم (والصنف الثالث) فى ذكر
          <lb/>رجال ممن اتسم بالعبادة . واشتهر بالزهادة (والصنف الرابع)
          <lb/>في ذكر رجال سادوا في عصر الجاهلية من العرب ورجال من
          <lb/>ملوك فارس . ولو أطلقت عنان اللسان . في حلبة هذا الميدان
          <lb/>31
          <lb/>لدبيت فيه أسفارا . ولملات في ملحه اسفاراء والله حسبى ونعم
          <lb/>الوكيل. (الواسطة اليتيمة والفريدة الكريمة التي أقر الله تعالى بهاعين
          <lb/>ادم والصفوة بعده). قال الشيخ رحمه الله تعالى يروى ان
          <lb/>شيبة الحمد سيد البطحاء ابا الحارث عبد المطلب بن هاشم بن
          <lb/>عبد مناف كان يبسط له فراش الى جانب جدار الكعبة
          <lb/>فيجلس عليه في ظلها. وتحدق بفراشه بنوهوغيرهم من سادات
          <pb n="p. 7"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اسرته وكان الفراش يفرش له ويجتمعون اليه قبل مجيئه فيآتي
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم وهو طفل بدب فلا يثنيه عن الفراش
          <lb/>حدحتى يجلس عليه فيزيله اعمامه فيبكى حتى يردوه اليه فطلع عليهم
          <lb/>عبد المطلب يو ما وقد ازالوا النبى صلى الله عليه وسلم عن الفراش
          <lb/>فقال ردوا ابنى الى مجلسه فانه يحدث نفسه بملك عظيم وسيكون
          <lb/>له شان فكانوالايردونه عنه حضر عبد المطلب او غاب. قال
          <lb/>فلما وفد عبد المطلب على سيف بن ذي يزن في سادة من قريش
          <lb/>ال هنونه بما فتح الله تعالى عليه من رد ملكه وبهلاك الحبشة
          <lb/>4
          <lb/>وا كثر الرواة يروونه عن سيف بن ذى يزن وقد صححت
          <lb/>على من انق به من اثمتي انه معدى كرب ابن سيف بن سيف
          <lb/>ل ابن ذي يزن وكان من آمر عبد المطلب مع بن ذي يزن
          <lb/>مالعلنا آن نذكره بعد هذا من البشرى بالنبي صلى الله عليه
          <lb/>الو سلم وعاد عبد المطلب الى فراشه وجلس عليه في ظل البيت
          <lb/>ال و اقبل النبي صلى الله عليه وسلم يدرج فقال عبد المطلب افرجوا
          <lb/>لابنى حتى استقر على الفراش ثم انشد
          <lb/>أعيذه بالواحد . من شر كل حاسد. ثم قال آنا آبو الحارث
          <pb n="p. 8"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>مارميت غرضا الا آصبته يريد ما تخطي فراستى ولايخيب
          <lb/>ظني فقال له ابنه الحارث ياسيد البطحاء انك لتقول
          <lb/>قولا مصمتا فلو أوضحت قال ستعلمه ياآبا سفيان
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه هذا الخبر يستدعي خبرين ليسا
          <lb/>ال من مقصود هذا الكتاب ولكنا ناتي بهما لاكمال الفائدة
          <lb/>فاحد الحديثين يتعلق بقول عبد المطلب وهو قوله
          <lb/>اعيذه بالواحد .من شر كل حاسد. وذلك ان آمنة بلت وهب
          <lb/>ام النبي صلى الله عليه وسلم ارسات هي وقابلتها الى عبد المطلب
          <lb/>ال ابان هاشم في الليلة التي ولد فيها رسول الله صلي الله عليه وسلم
          <lb/>بان يأتي اليهما وكان عبد المطلب يطوف بالبيت تلك الساعة
          <lb/>فاتاهما فقالتا له ياابا الحارث ولدلك الليلة مولود له آثر عجيب
          <lb/>فذعر عبد المطلب وقال اليس بشرآسوياء قلنا له بلا ولكن
          <lb/>سقط حين خرج خارا كالرجل الساجد ثم رفع راسه وإصبعه
          <lb/>تحوالسماء حين لاتقل رقبة رآساء ولاذراع كفاء وخرج معه نور
          <lb/>ملأ البيت وجعلت النجوم تدنوا حتى ظننا انها تقع علينا وقالت
          <lb/>آمنة يأبا الحارث لما اشتد بي وجع المخاض كثرت على الايدي
          <pb n="p. 9"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>في البيت فخين خرج الى الدنيا خرج معه نور رآيت فيه قصور
          <lb/>بصرى من أرض الشام وقد اتيت قبل آن آلده في منامي فقيل
          <lb/>لي انك لتلدين سيد هذه الامة فاذا ولدتيه فسميه محمدآ فان
          <lb/>ال اسمه في التوراة أحمد واذا وقع الى الارض فقولي :
          <lb/>أعيذه بالواحد . من شركل حاسد. فقال عبد المطلب آخرجي
          <lb/>الى ابني فلقد رأيتي الساعة آطوف بالبيت فلقد رآيته مال حتى
          <lb/>قلت سقط على ثم استوي منتصبا وسمعت من تلقائه قائلا
          <lb/>يقول الآن طهرنى ربي وسقط هبل(1) على رأسه فجعلت
          <lb/>أمسح التراب عن عيني وأقول انا نائم :فاخرج اليه النبي صلي
          <lb/>الله عليه وسلم فقبله وانطلق به الى الكمبة فطاف به أسبوعاثم
          <lb/>قام عند المليزم وجعل يقول
          <lb/>يارب كل طائف وهاجد ورب كل غائب وشاهد
          <lb/>أدعوك بالليل الطفوح الراكد لهم فاصرف عنه كيد الكائد
          <lb/>ال و احطم به كل عنود ضاهد وأنشئه يامخلد الأوابد
          <lb/>* في سود راس وجد صاعد*
          <lb/>(1) أكبرصم كان لقريش في الكعبة
          <pb n="p. 10"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فهذا آحد الحديثين وفي هذا الحديث والرجز من الغريب
          <lb/>قوله وهاجد. فالهاجد هوالنائم وقوله طفوح راكد. فالطفوح
          <lb/>هو الممتلى وأراد به بلوغ الظلمةغاية الشدة والكمال والراكد
          <lb/>الثابت الدائم وقوله لهم يريد اللهم هذا من كلامهم معروف
          <lb/>ال و قوله فاحطم به الحطم هو الكسر والدق ويستعمل في
          <lb/>الاهلاك وقوله عنود هو فعول من العناد وقوله ضاهد هو
          <lb/>الظالم المغتصب ومنه قولهم فلان مضطهد اصلها مضهد
          <lb/>فانقلبت التاءطاء وقوله وآلشئه اى آخره واطل عمره والنشاء
          <lb/>ال يريدبه طول العمر وقوله يامخلد الأوابد الخلود البقاء والأوايد
          <lb/>هى الوحش والعرب تضرب المثل بها في البقاء تقول بقيت
          <lb/>مابقى الأوابد
          <lb/>واما الحديث الاخر}
          <lb/>فيتعلق بقولنا ان ابن ذى يزن بشر بالنبي صلى الله عليه
          <lb/>و سلم وهو ماروى باسناد نصل به آبا صالح ان ابن عباس رضى
          <lb/>الله عنه قال لما ظفر سيف بن ذي يزن بالحبشة آتته وفود
          <lb/>العرب وشعراؤها ليشكروه على غنائه والآخذ بثار قومه
          <pb n="p. 11"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ال ويهنونه بما صار اليه من الملك وقدم عليه وفد قريش
          <lb/>اا فيهم عبد المطلب بن هاشم وامية بن عبد شمس وغيرهما
          <lb/>فاستاذنوا عليه وهو في قصريقال له غمدان بصنعاء فاذن لهم
          <lb/>فدخلواعليه وهو متضمخ بالمسك وعليه بردان والتاج على
          <lb/>رأسه والسيف بين يديه وملوك المن واقيال حمير(1) عن يمينه
          <lb/>ال و شماله فاستأذنه عبد المطلب فى الكلام فقال ان كنت ممن
          <lb/>تكلم بين يدي الملوك اذنا لك فقال عبد المطلب ان الله قد
          <lb/>9
          <lb/>احلك ايها الملك محلا صعبا باذخا. منيعا شامخا. وانبتك نباتا
          <lb/>طابت ارومته. وعزت جرتومته . وتبت اصله وبسق فرعه0
          <lb/>باحن معدنءواطيب موطنء فانت ابيت اللعن ملك العرب
          <lb/>الذي اليه تنقاد . وعمودها الذي عليه الاعتماد. وسايسها الذى
          <lb/>به القياد، سلفك خير سلف، وانت لنا منهم خير خلف ولن
          <lb/>يجهل من هم سلفه . ولم يهلك من آنت خلفه. تحن ايها الملك
          <lb/>اهل حرم الله وسدنة بيته اشخصنا اليك الذي ابهجنا من
          <lb/>:
          <lb/>كشف الكرب الذي فدحناء والغم الذي اقلقنا . فقال له الملك
          <lb/>(1) اقيال حمير مادون الملك بالمنزلة والنفوذ
          <pb n="p. 12"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>من أنت أيها المتكلم: فقال أنا عبد المطلب بن هاشم قال بن اختنا
          <lb/>قال نعم . فاقبل عليه من بين القوم وقال مرحبا واهلا .وناقة
          <lb/>ورحلا. ومناخا سهلاء وملكا ربحلاء يعطي عطاء جزلا .قد
          <lb/>سمع الملك مقالتكم . وعرف قرابتكم أنم أهل الليل والنهار
          <lb/>اذا اقمتم .ولكم الحبآء إذا ظعنتم ثم أمربهم الي دار الضيافة
          <lb/>ال و أجرى عليهم الانزال(1) فاقاموا شهر آلا يؤذن لهم ولا يصلون
          <lb/>اليه ثم انه التبه لهم انتباهة فارسل الى عبد المطلب خاصة فقال
          <lb/>له اني مفض اليك من سري وعلمي بشيء لوكان غيرك لم آبح
          <lb/>له به ولكنى رأيتك أهله وموضعه فليكن عندك مطويا حتي
          <lb/>ياذن الله تعالي فيه بأمره : إنى أجد في الكتاب الناطق .
        </p>
        <p>
          <lb/>و العلم الصادق الذي اخترناه لأ نفسنا واحتجناه دون غير ناخيرا
          <lb/>عظيما. وخطرا جسيما فيه شرف الحياة. وفضيلة الوفاة. وهو
          <lb/>للناس كافة . ولقومك عامة ولك خاصة فقال عبد المطلب
          <lb/>أبيت اللعن لقد أتيت بخير ما اتى به وافد ولولاهيبة الملك
          <lb/>واجلاله لسألته عن كشف بشارته إياى ما از داد به سرورآ فقال
          <lb/>(1) الانزال جمع نزل وهو مايؤتى به للضيف
          <pb n="p. 13"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الملك نبى هذاحينه الذي يولد فيه أوقد والداسمه محمد خد لج
          <lb/>الساقين . أتنجل العينين. في عينه علامة موبين كتفيه شامة .
        </p>
        <p>
          <lb/>ابيض كان وجهه القمريموت آبوه وآمه . ويكفله جده
          <lb/>وعمه قد ولدناه مرارا. والله جاعل له منا أنصارا. وباعثه
          <lb/>جهارا. يعز بهم اولياءه. ويذل بهم اعداءه . ويضربون
          <lb/>الناس دونه عن عرض . ويستبيح لهم كرائم الارض:
          <lb/>يكسر الاونان ، ويعبد الرحمن. ويخمد النيران. ويدحر
          <lb/>الشيطان قوله فصل . وحكمه عدل . يأمر بالمعروف ويفعله
          <lb/>ال و ينهى عن المنكر ويبطله . قال عبد المطلب عز جدك. وعلا
          <lb/>كعبك . هل الملك سارى بافصاح . فقد أوضح لي بعض
          <lb/>الايضاح .فقال له الملك موالبيت ذي الحجب. والعلامات على
          <lb/>النصب. انك ياعبد المطلب جده غير الكذب فخرعبد المطلب
          <lb/>ساجدا . ثم رفع رأسه فقال له الملك ثلج صدرك وعلا أمرك
          <lb/>ال و بلغ ملكك في عقبك . هل أحسست شيئ مما ذكرت لك
          <lb/>قال نعم كان لي ابن وكنت عليه شفقاء وبه رفقاء فزوجته كريمة
          <lb/>من كرائم قومى تسمى آمنة بنت وهب بن عبد مناف بن
          <pb n="p. 14"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>زهرة فجاءت بغلام سميته محمدا خد لج الساقين . آبلج الحاجبين
          <lb/>اشكا العينين م بين كتفيه شامة . وفيه ماذكر الملك من
          <lb/>علامة . مات ابوه وامه . وكفله جده وعمه . قال الملك ان
          <lb/>الذى قلت لك لحق . كما قلت لك فاحتفظ بابنك واحذر عليه
          <lb/>اليهود . فانهم له اعداء ولن يجعل الله لهم عليه سبيلا .والله
          <lb/>مظهر دعوته وناصر شيعته، فاغض على ماذكرت لك
          <lb/>واستره دون هؤلاء الرهط الذين معك. نلست امن ان
          <lb/>تدخلهم النفاسة .من ان تكون لك الرياسة . فينصبون لك
          <lb/>الحبائل . ولطلبون له الغوائل وهم فاعلون ذلك وابناؤهم وان
          <lb/>عزه لوافر. وان حظهم به لباهر. ولولا علمي ان الموت
          <lb/>مجتاحي قبل مخرجه، لسرت اليه بخيلي ورجلي، وصيرت يثرب
          <lb/>دار ملكى. حيث تكون مهاجره فاكون اخاه ووزيره. وصاحبه
          <lb/>وظهيره على من كاده . او اراده . فانى اجد في الكتاب
          <lb/>المكنون. والعلم المخزون. ان يثرب استحكام امره واهل نصره:
          <lb/>وارتفاع ذكره . وموضع قبره ولولا الدمامة بعد الزعامة:
          <lb/>و صغر السن لاظهرت امره. واوطات العرب كعبه على صغر
          <pb n="p. 15"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اسنه * ولكني صارف ذلك اليك من غير تقصير بك وبمن معك
          <lb/>ثم أمر لكل رجل من القوم بعشرة أعبد وعشرة إماء سود
          <lb/>ال و حلتين من حال البرود وعشرة أرطال من فضة وخمسة ارطال
          <lb/>من ذهب وكرش مماؤة عنبرا وآمر لعبد المطلب بعشرة أضعاف
          <lb/>ذلك وقال ياعبد المطلب اذا كان راس الحول فاتني بخبره وما
          <lb/>يكون من أمره فمات الملك قبل أن يحول الحول فكان عبد
          <lb/>المطلب يقول لاصحابه لا يغبطني أحد منكم بجزيل عطاء الملك
          <lb/>ل و لكن يغبطني بما أسره الى وذ كرفلي فيقال له ما هو فيسكت
          <lb/>قال المؤلف قد اشتمل هذا الحديث على الفاظ لغوية مشكلة
          <lb/>وهذا ايضاحها قوله شامخا باذخا جميعا الطويلان المرتفعان :
          <lb/>ال و قوله طابت ارومته فالارومة هى الاصل وكذلك الجرثومة
          <lb/>يكني بها عن الاصل وهى على الحقيقة هي التراب المجتمع المرتفع
          <lb/>في أصل الشجرة ونحو ذلك . وقوله بسق آى علا وارتفع .
        </p>
        <p>
          <lb/>ال و قوله آيت اللعن هذه كلمة كانت ملوك العرب في الجاهلية
          <lb/>تحيا بها واللعن هو البعد والمعني فيه انك آبيت آن تاتي آمرا
          <lb/>تلمن من أجله. وهذا عندى فيه بعد. وأظن انك آبيت آن تلمن
          <pb n="p. 16"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قاصدك ووفدك أى تبعده وقوله سدنة البيت السادن هوالحاجب
          <lb/>والخادم. والسدانة الحجابة والخدمة للكعبةوسدنة البيت الآن
          <lb/>هم بنوشيبة من بني عبد الدار و قوله آبهجنا آى سر ناسر وراظهر علينا
          <lb/>و قوله فدحنا آى أثقلنا وتحملنا منه مالا نطيقه وقوله ملكار بحلا
          <lb/>هو الضخم الطويل وانما يريدعظم القدر وقوله الحبا ءهو العطايا
          <lb/>والصلات وقوله أخلاه أى خلابه وقوله احتجناه أي ضممناه
          <lb/>الي أنفسناوصناه عن غيرناء وقوله خدلج الساقين. آي مفتولهما
          <lb/>وقوله أتجل العينين أى واسعهما . وقوله في عينيه علامة فهى
          <lb/>هاهنا حمرة تمازج بياض العين وكان في عينيه صلي الله عليه وسلم
          <lb/>شكلة . وقوله يضربون الناس دونه عن عرض أي لايسألون
          <lb/>من لقوا دونه وعرض الشيء ناحيته. وقوله يخمد النيران اى
          <lb/>ال نيران فارس التي يعبدونها آخمدها الله تعالى برسوله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم واذهب ملكهم . وقوله يدحر الشيطان آي يبعده
          <lb/>ال ويطرده . وقوله النصب هي اعلام من الحجارة كانت الجاهلية
          <lb/>تذبح النسك عندهاو تلطخهابدمها . وقوله اغض على ماذ كرت
          <lb/>لك أى أخفه واستره والاعضاء مقاربة مابين الجفون وقوله الحبائل
          <pb n="p. 17"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>17
          <lb/>هي الاشراك التي تتخذ للصيد ثم استعيرت وقوله ثلج صدركاى
          <lb/>بردوهي كلمة يكني بها عن حصول اليقين. وقوله النفاسة هى الحسد
          <lb/>على الشيء النفيس . وقوله الغوائل اي المهلكات. وقوله مجتاحي
          <lb/>اي مستاصلي بالهلكة . وقوله الدمامة هي الصغر وكل صغير
          <lb/>السن ضئيل الجسم فهودميم بالدال غير المعجمة موقوله الزعامة
          <lb/>هي السيادة والرياسة . وقوله يغبطنى اي يحسدني والغبط
          <lb/>والنفاسة وان كانا من الحسد فقد يكون لهماوجه يبيحه الشرع
          <lb/>عليه ليس هذا موضع ذ كرهء قال محمد عفي الله عنه هذا الحديث
          <lb/>هو الباعث لعبد المطلب على ان قال أنا أبو الحارث مارميت غرضا
          <lb/>الاأصبته يريد ان الذي كان يتفرس في رسول الله صلي الله
          <lb/>عليه وسلم ويظنه به قد صح عنده وبلغني ان حليمة بنت أبي
          <lb/>ال ذوثب السعدية وهى ظئر رسول الله صلي الله عليه وسلم والظئر
          <lb/>المرضعة قالت قدم علينا قائف تعني رجلا مفرسا لاتخطى فراسته
          <lb/>والقافة قوم باعيانهم من بني مدلج يتوارثون القيافة وانما سموا
          <lb/>قافة لانهم يقتفون الشبه اي يتبعونه وكانت العرب تقضى باحكام
          <lb/>القافة اذالحقوارجلا بقوم اونفوهعنهم عملواعلى ماقالوه وللشرع
          <pb n="p. 18"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>حكم في القضاء بقولهم في قضية مخصوصة ليس هذا موضع
          <lb/>ذكرها .قالت حليمة
          <lb/>فانطلق الناس باولادهم الى ذلك القائف يقوف لهم فانطلق
          <lb/>الحارث بن عبد العزى تعنى زوجها برسول الله صلى الله عليه
          <lb/>ال و سلم الى ذلك القائف فلما نظر القائف الى رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>ال و سلم أخذه فقبله ثم قال ما ينبغى لهذا الغلام ان يكون من بنى
          <lb/>سعد فقال له الحارث صدقت هو مسترضع فينا وهو ابنى
          <lb/>ال من الرضاعة فقال القائف أردده على أهله فان له شآنا عظيما
          <lb/>ل وستفترق فيه العرب ثم تجتمع عليه . قال محمد عفي الله عنه
          <lb/>ى
          <lb/>و نحو ذلك مابلغني من حديث جعفر بن أبى طالب رضى الله
          <lb/>عنه انه قال خرج علينا رسول الله صلي الله عليه وسلم وهو
          <lb/>غلام يلعب فرآه قوم من بنى مدلج فدعوه ونظروا الى قدميه
          <lb/>ال و فقده عبد المطلب فخرج في طلبه حتى آتى اليه ورسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم بين أيديهم يتأملونه فقالوا ماهذا الغلام
          <lb/>منك، فقال ابنى قال احتفظ عليه فما رأيناقدما اشبه بالقدم الذي
          <lb/>ال في المقام من قدمه يعنون أثر قدمي ابراهيم عليه السلام فى
          <pb n="p. 19"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الحجر المسمى مقام ابراهيم عليه السلام
          <lb/>نحو ذلك ما وريناه باسناد نبلغ به شداد بن آوس آنه
          <lb/>حدث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم حديثا فيه طول
          <lb/>فكان منه آن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال ان رجلامن
          <lb/>الكهان ضمني الي صدره ثم نادى بأعلى صوته يا للعرب اقتلوا
          <lb/>هذا الغلام واقتلوني معه فواللات والعزى لثن تركتموة وأدرك
          <lb/>ليبدلن دينكم وليسفهن عقولكم وعقول ابائكم وليخالفن أمركم
          <lb/>وليأ ينكم بدين لم تسمعوا بمثله . وها نحن نوردالحديث بطوله
          <lb/>لحسنه ورغبة في تكملة الفائدة . وها هو ما رواه شداد بن
          <lb/>أوس قال بينا نحن جلوس مع النبي صلى الله عليه وسلم إذأ قبل
          <lb/>شيخ من نى عامر وهو مدرة قومه يعني سيدهم الدافع عنهم
          <lb/>من شيخ كبير يتوكأ على عصاه فمثل بين يدى رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم ونسبه الى جده فقال يا ابن عبد المطلب اني
          <lb/>انبئت انك تزعم أنك رسول الله صلى الله عليه وسلم الي الناس
          <lb/>و ان الله تعالى أرسلك بما أرسل به ابراهيم وموسى وعيسى
          <pb n="p. 20"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كانت الأنبياء والخلفاء في بيتين من بنى إسرائيل وآنت ممن
          <lb/>يعبد هذه الحجارة والأوثان فمالك والنبوة ولكن لكل حق
          <lb/>حقيقة فانبئني بحقيقة قولك . وبدو شأنك. قال فاعجب النبى
          <lb/>صلى الله عليه وسلم بمسألته ثم قال يا أخا بنى عامر. ان لهذا
          <lb/>الحديث الذى سألتني عنه نباء عظيما . ومجلسا كريماء فاجاس
          <lb/>فثني رجله وبرك كما يبرك الجمل فاستقبله النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>بالحديث وقال يا أخا بنى عامر ان حقيقة قولى وبدو شانى
          <lb/>اني دحوة أبى ابراهيم وبشرى أخي عيسى وانى كنت بكر
          <lb/>أبي وأمي وانها حملتى كا ثقل ما تحمل النساء وجعلت تشكي
          <lb/>الي صواحبها ثقل ما تجد ثم ان آمي رآت فى المنام ان الذى
          <lb/>في بطنها خرج له نورء قالت فجعلت اتبع بصرى النور والنور
          <lb/>ال يسبق بصري حتى أضاء لى مشارق الارض ومغاربها ثم انها
          <lb/>ولدتننى فنشأت وقد بغضت الى الآوثان آو ثان قريش وبغض
          <lb/>الئ الشعر وكنت مسترضعا في بنى سعد بن بكرفبينا اناذات
          <lb/>يوم منتبذ من أهلى فى بطن واد مع اتراب لي من الصبيان
          <lb/>اذا أنا برهط ثلاثة معهم طشت برهرهة من ذهب ملان
          <pb n="p. 21"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ثلجا فأخذونى من بين أصحابى وانطلق أصحابى هرابا حتي
          <lb/>انتهوا الى شفير الوادى ثم اقبلوا على الرهط . وقالوا ما آربكم
          <lb/>من هذا الغلام فانه ليس منا هذا بن سيد قريش وهو مسترضع
          <lb/>فينا من غلام يتيم ليس له آب فما يرد عليكم قتله وماذا تصيبون
          <lb/>من ذلك فان كنتم لا بد قاتليه فاختاروا منا أينا شيتم فليأتكم
          <lb/>مكانه فاقتلوه ودعوا هذا الغلام فانه يتيم . فلما رآى الصبيان
          <lb/>ان القوم لا يحيرون جوابا انطلقوا هرابا مسرعين الى الحى
          <lb/>يؤذنونهم ويستصر خونهم على القوم قال فعمد آحدهم فاضجعني
          <lb/>الى الآرض إضجاعا رفيقا ثم شق بطني ما بين مفرق صدري
          <lb/>الي منهى عانتى وآنا آنظر اليه ولم آجد لذلك مساء ثم أخرج
          <lb/>آحشاء بطنى ففسلها بذلك الثلج فأنعم غسلها ثم أعادها الي مكانها
          <lb/>ثم قام الثانى منهم فقال لصاحبه تنح عنه فنحاه عني ثم أدخل
          <lb/>يده في جوفي فآخرج قلبى وأنا أنظر اليه فصدعه ثم أخرج
          <lb/>ن
          <lb/>منه مضغة سوداء فرمي بها ثم آمر يده يمنة منه وكآنه يتناول
          <lb/>شيئا فاذا بخاتم من نور فى يده يحار الناظرون اليه ختم به قلبى
          <lb/>فامتلأ نورا وذلك نور النبوة والحكمة ثم أعاده مكانه فوجدت
          <pb n="p. 22"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ال برد الخاتم فى قلبى دهرآ ثم قال الثالث تنح عنه فنحاه عني فامر
          <lb/>اا ده على مفرق صدرى الى منتهى عانتى فالتام ذلك الشق باذن الله
          <lb/>تعالى ثم آخذ بيدى فانهضني من مكانى انهاضا لطيفا ثم قال الاول
          <lb/>الذى شق بطني زنه بعشرين من امته فوزنني فرجحتهم ثم قال
          <lb/>رزنه بمائة من آمته فوزنني فرجحتهم ثم قال زنه بألف من امته فوزنني
          <lb/>فرجحتهم ثم قال دعه فوالله لو وزنته بأمته كلهم لرجحهم قال ثم
          <lb/>ضوني الى صدورهم وقبلوا رأسي ومابين عيني ثم قالوا لاترع
          <lb/>فانك لو تدري ما يراد بك من الخير لقرت به عيناك قال فبيناحن
          <lb/>كذلك اذ أقبل الحي بحذا فيرهم فاذا ظئري آمام الحي تهتف بأعلى
          <lb/>صوتها وتقول واضعيفاه قال فانكبواعلى وضموني الى صدورهم
          <lb/>وقبلوارأسى وما بين عيني يعني الملائكة وقالواحبذا آنت من ضعيف
          <lb/>ثم قالت ظئري واوحيداه فأنكبواعلى وضموني الى صدورهم
          <lb/>ال و قبلوا رأسي ومابين عيني يعنلي الملائكة وقالو احبذا أنبت من وحيد
          <lb/>وما أنت بوحيد إن الله معك وملائكته والمؤمنين من أهل الأرض
          <lb/>ثم قالت ظئري وايتماه استضعلهت من بين اصحابك فقتلت لضعفك
          <lb/>قال فانكبواعلى وضموني الى صدورهم وقبلوا رأسي ومابين عيني
          <pb n="p. 23"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يعني الملائكة وقالو احبذا أنت من يتيم ما أكرمك على الله لوتعلم
          <lb/>ل ما يرادبك من الخير لقرت به عيناك فوصل الحي الى شفيرة الوادي
          <lb/>فلما أبصرتني أمي وهى ظئري قالت لا أراك الا حيا بعد فجاءت
          <lb/>حى انكبت على ثم ضمتني الى صدرها فوالذي نفسي بيده
          <lb/>انى لفي حجرها قد ضمتني اليها وان يدي لفي يد بعض الملائكة
          <lb/>قال فجعلت انظر الى الملائكة وجعل القوم لايرونهم قال فقال
          <lb/>بعض القوم ان هذا الغلام قد آصابه لمم او طائف من الجن
          <lb/>فانطلقوا به الى كاهننا حتى ينظر اليه ويداويهء فقلت ياهذا مابى
          <lb/>شيء مما تذكرون إن آرابى لسليمة وفؤادي صحيح ليست لي
          <lb/>فلتة فقال أبى وهو زوج ظئري الا ترون كلامه كلام فصيح
          <lb/>اني لأرجو أن لايكون بابني بأس فاتفقوا على أن يذهبوا
          <lb/>بي الى الكاهن فلما انصرفوا بى اليه فصوا عليه قصتي فقال اسكتوا
          <lb/>حتى أسمع من الغلام فانه هو أعلم بأمره منكم فسألني فقصصت
          <lb/>عليه القصة وأمري من أوله الى اخره فوثب الي وضمني الى صدره
          <lb/>اال ثم نادى بأعلى صوته ياللعرب اقتلواهذا الغلام واقتلوني معه
          <lb/>فواللات والعزى لئن تركتموه وأدرك ليبدلن دينكم وليسفهن
          <pb n="p. 24"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عقولكم وعقول ابائكم وليخالفن أمر كم وليا تينكم بدين لم تسمعوا
          <lb/>بمثله، قال فعمدت ظئرى اليه فانتزعتني من حجره وقالت لانت
          <lb/>أعته وأجن ولو علمت ان هذا من قولك ما آتيتك به فاطلب
          <lb/>لنفسك من يقتلك فانا غيرقاتلي هذا الغلام ثم احتملوني وادوني
          <lb/>الى آهلهم وآصبحت مفزعا مما فعل بي وأصبح آثر الشق مابين
          <lb/>صدرى الى منتهى عانتي كانه الشراك فذلك حقيقة قولى وبدو
          <lb/>شاني يا أخابني عامر. فقال العامرى آشهد بالله الذى لا إله الاهو
          <lb/>انك لنبي ثم ان العامري سال النبي صلى الله عليه وسلم عن
          <lb/>مسائل لسنانذكرهاهنا الآن * في الحديث معهم طشت برهرهة
          <lb/>ال اى برحرحة على البدل وهو الواسع قال الشاعر
          <lb/>تمتهي ما شئت ان تمتهى * فاست من أهوى ولامااشتهى
          <lb/>بقلب التاء من الدال والهاء من الحاء ويروى تمد هى وروى ان
          <lb/>11
          <lb/>ال هو ديا راى النبي صلى الله عليه وسلم وهو صبي يلعب مع
          <lb/>الصبيان لعبة تسمى عظم وضاح وهو ان يآخذ عظما شديد
          <lb/>البياض فيلقونه بعيدا ثم يطلبونه فمن وجده ركب أصحابه فدعاه
          <lb/>اليهودى اليه فاتاه ثم فتأمله ثم قال والله لتقتلن صناديد أهل هذه
          <pb n="p. 25"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>القرية ياغلام * ونحو ذلك ما روى ان قريشا اجتمعت ساداتها
          <lb/>في دار الندوة يتشاورون في مهم نزل بهم وحضرهم قيل من
          <lb/>أقيال اليمن كان نافر ابن عم له فى الرياسة فدخل رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم دار الندوة وله من العمر اثنتي عشرة سنة يدعو
          <lb/>عمه أبا طالب فأشار اليه فنهض فناجاه وخرجا معا فقال القيل
          <lb/>يامعشر قريش من هذا الغلام الذى يمشي تكفييا ولا يلتفت
          <lb/>وينظرمرة بعيني لبوة مجرية ومرة بعينى عذراء خفرةا فقالواهو
          <lb/>ى تيم أبى طالب وابن آخيه ثم قالوا له آو من قال منهم ان وصفك
          <lb/>هذا لينبئ عن عظمة في صدرك له فقال القيل آما ونسريعني
          <lb/>صما كانت حمير تعبده لئن بلغ هذا الغلام أشده لميتن قريشا
          <lb/>ثم ليحيدها ولقد نظر اليكم نظرة لو كانت سهما لانتظم افئدتكم
          <lb/>فوادا فواداثم نظر اليكم نظرة آخرى لو كانت نسيما لانشرت
          <lb/>الموتى فقالوا له او من قال منهم حسبك ياقيل حمير فان الامر
          <lb/>غير ما تظن فقال سترون ما آقول لكم
          <lb/>ونحو ذلك ما بلغني ان اكثم بن صيفى التميمى حكيم
          <lb/>العرب حج فزار رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو في سن
          <pb n="p. 26"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الحلم يتبع أبا طالب فقال أكثم لا بى طالبيا ابن عبدالمطلب
          <lb/>46
          <lb/>ال ما اسرع ماشب أخوك يعني رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال
          <lb/>أبو طالب انه ليس أخي ولكنه بن اخي عبدالله قال اكم هوبن
          <lb/>الذبيح ، قال نعم قال اكثم اني كنت رأيته في حجر عبدالمطلب
          <lb/>ال يوم ارسل الله السحاب الى بلادمضر فظننته ابنه وجعل اكثم
          <lb/>يتأمل النبي صلى الله عليه وسلم ويتوسمه ثم قال يا ابن عبدالمطلب
          <lb/>ما تظنون بهذا الفتى فقال ابو طالب انا لنحسن الظن به وانه لحيى
          <lb/>اال جري وفي سخي قال هل غير ما تقول يا ابن عبد المطلب قال نعم
          <lb/>انه لذو شدة ولينم ومجاس ركين مومفصل مبين . ثم قال هل غير
          <lb/>ذلكيا ابن عبد المطلب قال نعم انا لنتيمن بمشهده ونتعرف البركة
          <lb/>فيما لمس بيده. قال اكثم هل غير ذلك يا أبن عبد المطلب قال ابو
          <lb/>طالب نعم انه لغلام بعد واحرى به ان يسود. ويتخرق بالجودء
          <lb/>ل و يعلوجده الجدود. قال اكثم لكني اقول غيرهذايا آبن عبد
          <lb/>المطاب فقال أبوطالب. قل فانك نقاب غيب. وجلاء ريب. فقال
          <lb/>أ كثم اخلق بابن أخيك ان يضرب العرب قامطة ء بيد خابطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورجل لابطة. ثم ينعق بهم الى مرتع مريع وورد تشريع،
          <pb n="p. 27"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>27
          <lb/>فمن أخروط اليه هداه ومن أحرورف عنده ارداه . فقال
          <lb/>ابو طالب ان عندنا لذروا من ذلك
          <lb/>قال صاحب الكتاب عفى الله عنه وكان اكثم بن صيفي
          <lb/>حكيم العرب في عصره وعاش ماية وتسعين سنة ولما بلفته بعثة
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم آمر قومه باتباعه وحضهم على طاعته
          <lb/>و ابى هو ان يسلم . ويقال بل منعه قومه من الوفادة على النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم وهو القائل
          <lb/>ال و ان أمرء اقد عاش تسعين حجة الى ماية لم يسأم العيش جاهل
          <lb/>تفسير كلم من هذا الخبر قوله يتوسمه معناه ينظر اليه
          <lb/>نظر متفرس كانه يطلب السمة اى العلامة الدالة على الشيئ
          <lb/>ال و قوله مجلس ركين الركانة وقار الحلم وطما نينيته . وقوله مفصل
          <lb/>مبين المفصل بكسر الميم اللسان الفصيح والمبين المفصل وقوله
          <lb/>يتخرق بالجود . أى يتوسع به ويفيضه فى كل جهة والخرق الواسع
          <lb/>العطاء وقوله يعلو جده الجدود الجد العظمة وعلوالقدر وقوله
          <pb n="p. 28"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>28
          <lb/>كاشف شك وقوله العرب قامطة أى جامعة والقمط هو الجمع
          <lb/>والشدوقوله بيدخابطة ورجل لابطة. الخبط الضرب باليدواللبط
          <lb/>الضرب بالرجل وأصله الصرع وقوله ينعق بهم أي يصرخ بهم
          <lb/>و قوله مرتع مريع أى حيث ترتع الراعية أى تأ كل كيف شأت
          <lb/>ال و المريع هو الخصيب وقوله ورد تشريع من الورد هو ان يؤتى
          <lb/>بالماشية الواردة الى ماء ظاهر على وجه الارض فتتمكن من الدخول
          <lb/>فايه ثم تشرع شريعته أى مدخله كيف شأت بغير كلفة ويقال في
          <lb/>المثل أهون الورد التشريع وقوله اخروط اليه معناه اسرع اليه
          <lb/>والآخرواط السير السريع الذي يركب السائر فيه رأسه ولا يلتفت
          <lb/>وقوله احرورف عنه هومثل انحرف عنه سواءفهومثل أفعوعل من
          <lb/>الانحراف وقوله أرداه أي أهلكه وقول آبى طالب ان عندنا
          <lb/>لذروأ من ذلك أى طرفا من العلم به قال صخر بن حبناء (1)
          <lb/>اتاني عن مغيرة ذرو قول وعن عيسى فقلت له كذاكا
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله ان هذا الحديث يتعلق به حديثان
          <lb/>ليسا من مقصود هذا الكتاب ولكن ناتى بهما جريا على
          <lb/>(1) هو من بني تميم وليس اخ الخنساء السليمية
          <pb n="p. 29"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الرسم في اكمال الفائدة * فاحدهما مارويناه من ان عبد المطلب
          <lb/>قيل له فى المنام احفر بثر زمزم. بين الفرث والدم . ومبحث
          <lb/>الغراب الاعصم. عند قرية النمل فاستيقظ فانطلق الى المسجد
          <lb/>اال ي نظر ما ينتهي له فنحرت بقرة بالمجزرة فانفلتت من الجازر
          <lb/>حشاشة نفسها حتى غلبها الموت في المسجد في موضع زمزم
          <lb/>فجزرت البقرة في مكانها واحتمل لخمها واقبل غراب فوقع في
          <lb/>الفرث فكشف عن قرية النمل التي كانت هناك فقام عبد المطلب
          <lb/>فخفر هنالك وكانت السيول قد دفنت زمزم وعفتها فجاءت
          <lb/>قريش فقالت ماهذا الصنع انا لم نكن نراك بالجهل فما بالك
          <lb/>حفر فى مسجدنا: فقال عبدالمطلب انى حافرهذه البئر ومجاهد
          <lb/>من صدني عنها وطفق يحفر هو وابنه الحارث وليس له يومثذ
          <lb/>ولد غيزه فسفه عليهما اناس من قريش ونازعوهماوانتهى عنهما
          <lb/>أناس من أشراف قريش لما يعلمونه من صدق عبد المطلب
          <lb/>ال و اجهاده في دينهم واشتد عليه الاذى من السفهاء فعند ذلك
          <lb/>نذر نذرآلله تعالى لئن ولد له عشرة ذكور ليذبحن أحدهم إذا
          <lb/>بلغوا وامتنع بهم عند الكعبة ثم ان عبد المطلب احتفر البئرحتى
          <pb n="p. 30"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بلغ ما آراد من الرآى وقال خويلد بن اسد بن عبد العزي في ذلك
          <lb/>اقول وما قولي علبك بسبة اليك بن سلمى انت حافرزمزم
          <lb/>حفيرة إبراهيم يوم بن آجر وركضة جبريل على عهد آدم
          <lb/>فقال عبد المطلب ماوجدت أحدآورث العلم الاقدم غير
          <lb/>خويلد بن آسد . قوله يوم ابن اجر يريد هاجر آم اسماعيل
          <lb/>عليه السلام فلما تكامل بنوه عشرة أخبرهم بنذره ودعاهم الى
          <lb/>الوفاء به فقالوا له نحن مطيعون لك ولكن من تذبح منابفقال ليآخذ
          <lb/>كل منكم قدحا يعنى سهما بغير نصل ثم ايكتب عليه اسمه ثم ليأتني
          <lb/>به ففعلوا فاخذ قداحهم ودخل على هبل وكان في جوف الكعبة
          <lb/>وهو أعظم اصنامهم في نفوسهم وكانت القداح يضرب بهاعنده
          <lb/>و يستقسمون بها اى يرضون بما يقسم لهم ولها قيم يضرب بها
          <lb/>فدفع عبد المطلب اليه القداح وقام يدعو الله تعالى وهو
          <lb/>يرى ان القدح اذا آخطا عبد الله لم يبل من اصاب من ولده
          <lb/>فرج القدح على عبد الله وكان احب ولده اليه فاخذه
          <lb/>بشماله وآخذ المدية بيمينه ثم اقبل على اساف ونائلة . وكانا
          <lb/>ال وئنين عند الكعبة تذبح وتنحر عندهما النسائك فقامت اليه
          <pb n="p. 31"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قريش وقالوا له ماذا تريد ؛ فقال أوفى بنذرى. فقالوالاندعك
          <lb/>تذبحه آبدا حتي تعذر فيه الى ربك ولئن فعلت هذا لايزال
          <lb/>الرجل منا يأتى بابنه فيذبحه فتكون سنة. وقال له المغيرة بن عبد
          <lb/>الله بن عمر بن مخزوم والله لا تذبحه حتي تعذر فيه. فان كان في
          <lb/>أموالنا فداء له فديناه . وقالوا له أنطلق به الى فلانة الكاهنة
          <lb/>ال و اسألها فلعلها أن تأمرك بأمر لك فيه فرج فانطلةواحتى أتوها
          <lb/>بخيبر فقص عليها عبد المطلب خبره . فقالت ارجعواعني اليوم
          <lb/>ال حتي يأتيني تابعي من الجن فأساله فرجعوا عنها ثم غدوا عليها
          <lb/>فقالت لهم كم الدية فيكم : قالوا عشرة من الابل فقالت. أرجعوا
          <lb/>الي بلادكم ثم قربوا صاحبكم وقربوا عشرا من الابل. ثم
          <lb/>اضربوا عليه وعليها بالقداح . فان خرجت القداح على صاحبكم
          <lb/>فزيدوا من الابل حتي يرضى ربكم وان خرجت على الابل 0
          <lb/>فانحروها فقد رضى ربكم ونجا صاحبكم . فرجعوا الى مكة
          <lb/>وقربوا عبد الله . وقربوا عشرا من الابل وقام عبد المطلب
          <lb/>ي دعو الله تعالى فخرجت القداح على ولده فلم يزل يزيد عشرا
          <lb/>عشرا حتى بلغت الابل ماية ثم اسهموا بينها وبينه فوقعت على
          <pb n="p. 32"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>32
          <lb/>الابل فقالت قريش قد رضي ربك ياعبد المطلب. فقال
          <lb/>لا والله حتي أضرب بها ثلاث ضربات فضربوا بها فخرجت
          <lb/>على الابل ثلاث مرات متواليات فنحرت الابل وتركت
          <lb/>لا يرد عنها انسان ولا طائر وانطلق عبد المطلب بعبد الله ابنه
          <lb/>ال و قد نجاه الله من الذبح . فمر بالكعبة وكانت أخت لورقة ابن
          <lb/>ن
          <lb/>نوفل قائمة فرآت عبد الله فنادته فاتاها فسالته اين يذهب فقال
          <lb/>مع أبى فقالت هل لك فى ماية ناقة مثل التي تحرت عنك تآخذها
          <lb/>ال و ت قع على؛ فقال اني الان مع ابى ولا استطيع فراقه وانطلق مع
          <lb/>بيه فاتي به وهب بن عبد مناف بن زهرة وهو سيد بني
          <lb/>زهرة فزوجه ابنته امنة وادخله عليها مكانه فعلقت منه لوقها
          <lb/>ال رسول الله صلى الله عليه وسلم . ولبث عندها ثلاثا ثم خرج
          <lb/>ن
          <lb/>فمر باخت ورقة بن نوفل فلم تقل له شيئأ فقال لها مالك لا تعرضي
          <lb/>على اليوم ماعرضت على بالآمس. فقالت والله ما انا بزانية
          <lb/>ل ولكنى رأيت في وجهك نورا كغرة الفرس فأحببت أن يكون
          <lb/>في وأراه قدفارقك اليوم فما صنعت بعدى؛ قال زوجنى ابى امنة
          <lb/>بات وهب فكنت عندها الى وقتى هذا. فقالت أبى الله آن يجعله
          <pb n="p. 33"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>3
          <lb/>الاحيث آراد ثم آنشات تقول
          <lb/>اني رأيت مخيلة لمعت فتلالأت ببشائر القطر
          <lb/>ورايت نورا قد اضاءله ما حوله كاضاءة البدر
          <lb/>لله من زهرية سلبت ثوبيك ماسلبت وماتدرى
          <lb/>ال وروى ان المراة المذكورة هي ليلى العدوية فى حديث
          <lb/>رواه سعدبن ابى وقاص . قال خرج عبد الله يعنى آبا النبي صلى
          <lb/>ن
          <lb/>الله عليه وسلم ذات يوم متقربا يعنى متخصرا واضعايده على
          <lb/>قربه وهو خصره حتى جاس بالبطحاء فنظرت اليه ليلى العدوية
          <lb/>فدعته الى نفسها فقال حتي ارجع اليك ودخل على امنة فالمبها
          <lb/>م خرج فلما رآته ليلى قالت لقد دخلت بنور ماخرجت به فهذا
          <lb/>:
          <lb/>احد الحديثين وهو متعلق بقول اكثم بن صيفى هو بن الذبيح
          <lb/>اال و لهذا قال رسول الله صلى الله عليه وسلم أنا ابن الذبيحين يعنى
          <lb/>عبد الله المذكور واسماعيل بن ابراهيم عليهما السلام وان كان
          <lb/>بعض العلماء قد ذهب الى ان الذبيح اسحاق فان صح هذافان
          <lb/>2
          <lb/>العرب نجعل العم ابا (قال الله سبحانه وتعالى إخباراعن يعقوب
          <lb/>(واتبعت ملة ابائي إبراهيم وإسماعيل وإسحاق) فسمي اسماعيل
          <pb n="p. 34"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ابا يعقوب وهو عم يعقوب * وآما الخبر الاخر فانه متعلق
          <lb/>:
          <lb/>بقول أكثم بن صيفى رايته فى حجر عبد المطلب يوم أرسل الله
          <lb/>السحاب الى بلاد مضر. ومعني ذلك ما روى ان بلاد قيس
          <lb/>اقمطت فاتت عليهم سنة ذات حطمة شديدة فاجتمعواالى زعمائهم
          <lb/>ليستضيئوا بآ رائهم فتشاوروا في ذلك فقام فيهم آحدهم خطيبا
          <lb/>فقال . يا معشر قيس انكم أصبحتم في أمرليس بالهزل وقد بلغنا
          <lb/>ان صاحب البطحاء استسق فسقى فشفع فشفع فاجعلوا قصدكم
          <lb/>اليه. واعتمادكم عليه. قال فارتحلت قيس ومضر ومن داناهم حتي
          <lb/>اتوامكة فدخل ساداتهم على عبد المطلب فحيوه فقال آفلحت
          <lb/>الوجوه وسألهم عن خطبهم فقام خطيبهم فقال . يا آبا الحارث تحن
          <lb/>ان ذووا رحمك الواشجات. أصابتنا سنون مجدبات. وقدبان لناأثرك
          <lb/>ووضح لناخبرك فاشفع لنا الى مشفعك قال عبد المطلب موعدكم
          <lb/>جبل عرفات ثم خرج من مكة هو وولده وولدولده وفيهم رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم وهو ابن ست سنين أو نحو ذلك وركب عبد
          <lb/>المطلب ناقته وسدل من عمامته ذوابتين على غارب ناقته وكآن ترائبه
          <lb/>صفائح الذهب والفضة حتى انتهى الي عرفات فنصب له منبرفنزل
          <pb n="p. 35"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عليه وجلس متربعا وقام رسول الله صلى الله عليه وسلم بين يدى المنبر
          <lb/>فاحتمله وأجلسه في حجره وقال اللهم رب البرق الخاطف، والرعد
          <lb/>القاصف. رب الارباب ومسبب الاسباب. هذه قيس ومضر:
          <lb/>خيرالبشرء قدشعثت شعورها وحدبت ظهورهاء يشكونشدة
          <lb/>الهزال . وذهاب الاموال فانح اللهم لهم سحبا خوارهء تضحك
          <lb/>ارضم وتذهب ضرهم فمااستتم كلامه حتى نشأت سحابة خراره
          <lb/>ذكياء فيهادوى فقال مخاطبا للسحابة .هذا أوانك فسحي سحا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال يامعشر قيس ومصر. ارجعواالى بلادكم فقد سقيتم فرجعوا
          <lb/>الى بلادهم وقد كثرت مياههاء وأخضرت صحاريها . قال الشيخ
          <lb/>قدس الله روحه انما كانت الشفاعة ببركه رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم ، واحسب ان عبد المطلب تعمد اخذه في حجره على
          <lb/>منبره لذلك ولان آبا طالب صنع مثل هذاحين استسقى لمضر
          <lb/>بعد موت عبد المطلب فانه قام على قدميه . واحتمل رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم على كتفيه وكان النبي صلى الله عليه وسلم قدأربي
          <lb/>علي تسع سنين لم يكن مثله يحمل على الكتف. قدجاء في الحديث
          <lb/>الفاظ لغوية نزيل اللبس عنها فنقول.قولهم ذووارحمك الواشجات
          <pb n="p. 36"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>أى المشتبكات والرحم هاهنا اسم للجنس فلذلك جعل النعت
          <lb/>جمعا ء وقول عبد المطلب فالح لهم سحابا آى سقها اليهم . وقوله
          <lb/>خواارة أى تسح ولاتستمسك كانها تضعف عن الاستمساك
          <lb/>ال و الخور الضعف . وقوله خرارة اى يسمع لسيولها خرير اى
          <lb/>صوت والسماء يكني بها عن ماء السماء على مذهب العرب تسيهم
          <lb/>الشيء باسم ماهو منه أو يؤول اليه وقوله سحي اي صبى صبا
          <lb/>بكثرة وبعد فاني لم اعتمد في هذاالكتاب البيان عن صدق
          <lb/>الفراسة فيمن أهله الله تعالى لحمل رسالاته . والتحدي بآياته .
        </p>
        <p>
          <lb/>و أضفى عليه سرابيل كراماته .وكلأ ه بحفظ معقباته. فمن كان
          <lb/>بهذه المنزلة من الله تعالى فخطبه جليل .وعليه لكل عين دايل
          <lb/>ال انماصدرته بهذه الدرة اليتيمة.والفريدة المفيدهء تدينابذ كرها
          <lb/>ال و ترينا بفخرها . ولأحليه بوسامة سمتها . وأدخله في خفارة
          <lb/>ال ذمتها . وهذا حين انتظام درر غرر أنباء الابناء النجباء بعد
          <lb/>ذكرماتشهدلسيادة الغلام من الآمارات . ويدل عليها من
          <lb/>الاشارات ، فمن ذلك كبر هامته وسيلان غرته والغرة هو
          <lb/>مااستدق منبته من مقدم شعرالراس مشرفا على وسط الجبهة
          <pb n="p. 37"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وأن تكون الغرة بين ترعتين وهما موضعان من مقدم الرأس
          <lb/>فوق الجبهة . ولاشعر عليهما والغرة بينهما . ومنه اتساع جبهته
          <lb/>ال ووضوحها. والعرب تكره قرن الحاجبين . وزرق العينين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ال و في الحديث عن النبي صلى الله عليه وسلم كان مقرون الحاجبين .
        </p>
        <p>
          <lb/>فان صح هذا فلعله قرن خفي. واما شدة القرن وكثرة الشعر
          <lb/>ال بين الحاجبين وسيلانه على الأنف فمذموم جدا: ويستحب
          <lb/>في العينين السعة من غير جحوظ ولا اضطراب . ويستحب
          <lb/>في الخدين السجاجة وهى السهولة . وان لاتشخص وجناتهماء
          <lb/>ومن نعوت السيد انكسار طرفه مالم يغضب ومن نعوت
          <lb/>الشجاع المجرد الشجاعة من السيادة حدة النظر . ويستحب
          <lb/>ارتفاع قصبة الأنف وسعة الأشداق . وطول اللسان
          <lb/>ويكره شدة استدارة الوجه وقصر العنق موأفراط طولها
          <lb/>ويستحب غلظها وسعة الصدرويكره شخوص شرف الكتفين:
          <lb/>ويكره أيضا تطامهما . ويستحب طول الساعدين والاصابع.
        </p>
        <p>
          <lb/>ل وخمص البطن وعرض الوركين . وقلة لحم الاليتين . وقد
          <lb/>يكون السيد بطينا و كثير لحم الاليتين ويكره كثرة شحم القدمين.
          <pb n="p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>و قلة لجمهاء ويكره أيضا أفراط غلظ الساقين . ومن دلائل
          <lb/>نجابة الغلام طول غرلته وهى الجلدة التى يقطعها الخاتن من
          <lb/>خلقه. وامامن أخلاقه فيدل على سيادته تغاضيه عند مايؤذي
          <lb/>ال و قلة شرهه الى الطعام ولا تكره كثرة اكله بل حرصه عليه
          <lb/>ال و شرهه اليهء ويدل على سيادته تغافله عن الشيء بعلمه وكذلك
          <lb/>يحمد اقتصاده في عثرته لان ذلك من التغافل والتساهل والغيرة
          <lb/>محمودة مامور بها وانما المذموم استطارتها وظهورها تسر عاالى
          <lb/>الظنة من غير سبب ظاهر ويكره تصنعه في اللباس والمشية
          <lb/>والعمة ولذلك قيل عمامة السيد ملوية أى يديرها كيف اتفق
          <lb/>ال و يدل على سيادته آيضا انفته من صحبة بني الاندال والفته لبني
          <lb/>الاشراف وقوله للصبيان من يكون معى، وتعالوا آكن اميركم
          <lb/>ويكره تسرعه الى الشتم وبذأة لسانه ولن يسود نموم ولا كذوب
          <lb/>و قلما ساد بخيل أو حسود وفيما ذكرناه قنع والله المستعان
          <lb/>{الغرر العوالي}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه نفتح هذه الغرر بما تقلدناه
          <lb/>ال رواية مستندا عن أبي الحسن مسلم بن الحجاج القشيرى من
          <pb n="p. 39"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>مستنده الصحيح باسناده الى صهيب ان رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم قال كان فيمن قبلكم ملك وكان له ساحر فلما كبر
          <lb/>قال للملك انى قد كبرت فابعث لي غلاما اعلمه السحر فبعث
          <lb/>اليه غلاما فعلمه السحروكان الغلام في طريقه اذاسلك راهب
          <lb/>فقعد اليه وسمع كلامه فاعجبه ماسمع منه فكان اذا آتى الساحر
          <lb/>مربا لراهب وقعد اليه واذا أتى الساحر ضربه فشكى ذلك الى
          <lb/>الراهب فقال اذا خشيت اهلك فتل حبسني الساحر واذا
          <lb/>خشيت الساحر فقل حبسني اهلي فبينما هو كذلك اذآتى عليه
          <lb/>دابة عظيمة قد حبست الناس فقال اليوم اعلم علم الساحر اهو
          <lb/>افضل من الراهب ام الراهب افضل منه فاخذ حجراوقال اللهم
          <lb/>ال ان كان آمر الراهب آحب اليك من آمر الساحر فاقتل هذه
          <lb/>الدابة حتى يمضي الناس ثم رماها فقتلها ومضي الناس فاتي الراهب
          <lb/>فاخبره الخبرفقال له آي بني انت اليوم افضل مني قد بلغ من
          <lb/>امرك ماآري وانت ستبتلي فاذا ابتليت فلا تدل علي فكان
          <lb/>الغلام يبري الاكمه والا برص ويداوى الناس من سائر الادواء
          <lb/>فسمع جليس للملك كان به عمي فاتاه بهدايا كثيرة وقال
          <pb n="p. 40"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ما هاهنا لك أجمع ان شفيتني فقال اني لا أشفي أحدا انمايشفي
          <lb/>الله تعالى عز وجل فان آمنت بالله تعالى دعوت الله تعالى لك
          <lb/>ل فشفاك فآمن فشفاه الله تعالى فاتي الملك فجلس اليه كما كان
          <lb/>يجلس فقال الملك من رد عليك بصرك قال ربي فقال أو لك
          <lb/>رب غيري فقال نعم ربي وربك الله فأخذه ولم يزل يعذبه حتى دل
          <lb/>على الغلام فجئ بالغلام فقال له الملك أى بنى قد بلغ من سحرك
          <lb/>ما تبرئ الأكمه والابرص وتفعل وتفعل فقال اني لا أشفي
          <lb/>حدا انما يشفي الله عز وجل فأخذه ولم يزل يعذبه حتى دل
          <lb/>على الراهب فجئ بالراهب فقيل له ارجع عن دينك فابى
          <lb/>فدعى بالمنشار فوضع على مفرق راسه فشقه حتى سقط شقاه
          <lb/>ثم جي بجليس الملك فقيل له ارجع عن دينك فابى فجعل المنشار
          <lb/>في مفرق رآسه فشقه به حتى وقع شقاه ثم جئ بالغلام فقيل
          <lb/>له ارجع عن دينك فابى فدفعه الى نفر من أصحابه . وقال لهم
          <lb/>اذهبوا به الى جبل كذا وكذا فاصعدوا به الجبل . فاذا صار
          <pb n="p. 41"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بهم الجبل فسقطواثم جاء يمشي فقال له الملك مافعل أصحابك
          <lb/>قال كفانيهم الله فدفعه الى نفر آخرين من أصحابه وقال اذهبوا
          <lb/>به فاحملوه في قرقورة وتوسطوا به البحر . فان رجع عن ،
          <lb/>ال دينه والا فاقذفوه فيه . فذهبوا به فقال الهم اكفنيهم بما
          <lb/>شئت فانكفآت بهم السفينة فغرقوا وجاء يمشي إلى الملك
          <lb/>ققال له الملك مافعل أصحابك قال كفانيهم الله فقال الملك
          <lb/>فكيف أقتلك قال انك لست بقاتلي حتى تفعل ما آمرك به قال
          <lb/>وما هو قال تجمع الناس في صعيد واحد وتصلبني على جذع
          <lb/>ثم تأخذ سهما من كنانتي ثم تضع السهم من كنانتي في كبد
          <lb/>القوس ثم تقول بسم الله رب هذا الغلام فانك اذافعلت ذلك
          <lb/>قتلتني فجمع الناس في صعيد واحد وصلب الغلام على جذع ثم
          <lb/>أ خذ سهما من كنانته فوضعه في كبد القوس ثم قال بسم الله
          <lb/>رب هذا الغلام ثم رماه فوقع السهم فى صدغ الغلام فوضع يده
          <lb/>0
          <lb/>موضع السهم من صدغه فمات الغلام فقال الناس آمنا برب
          <lb/>هذا الغلام آمنا برب هذا الغلام فاتي الملك فقيل له أرأيت
          <lb/>ما كنت منه تحذره قد وقع بك والله حذرك .قد آمن الناس
          <pb n="p. 42"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فامر بالاخدود . بافواه السكك فخدت وأضرمت النيران
          <lb/>ال و قال من لم يرجع عن دينه فاقحموه فيها او قيل له اقتحم
          <lb/>ففعلوا حتى جاءت امرآة ومعها صبي لها فتقاعست ان تقع
          <lb/>فيها فقال لها الصبى يا آماه اصبري فانك على الحق
          <lb/>(درة زين . لقرة عين) قال الشيخ رحمه الله ورضى عنه
          <lb/>ما حملته رواية عن الامام القاضي أبي الحسين أحمد بن محمد
          <lb/>البربريي(1) في أسناده في كتابه معالي الفرش . الى
          <lb/>عوالي العرش. فانه روي فيه مارويته عنه أن آباهريرة رضى
          <lb/>الله عنه قال اجتمع المهاجرون والانصار. رضى الله عنهم عند
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم . فقال أبو بكر رضى الله عنه
          <lb/>ال و عيشك يارسول الله ماسجدت لصم قط فغضب عمربن
          <lb/>الخطاب رضى الله عنه وقال تقول وعيشك يارسول الله
          <lb/>ماسجدت لصنم قط وقد كنت في الجاهلية كذا وكذا سنة
          <lb/>فقال أبو بكر رضى الله عنه . وذلك اني لماناهزت الحلم آخذني
          <lb/>ابو قحافة بيدي فانطلق بي الى مخدع فيه الاصنام فقال لى هذه
          <lb/>(1) نسخه الزبيري
          <pb n="p. 43"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الهتك الشم العوالي فاسجد لها وخلاني وذهب فدنوت من
          <lb/>الصم وقلت له اني جائع فاطعمني فلم يجبني فقات اني عطشان
          <lb/>فاسقي فلم يجبني فقلت له اني عار فا كسني فلم يجبني فاخذت
          <lb/>صخرة وقلت اني ماق هذه الصخرة عليك فان كنت إلها
          <lb/>فامنع نفسك فلم يجبني فالقيت عليه الصخرة فخرلوجهه فاقبل
          <lb/>والدي وقال ماهذا يابنى ؛ فقلت هو الذي ترى فانطلق بي الى
          <lb/>امي فاخبرها فقالت دعه فهذا الذي ناجانى به الله سبحانه
          <lb/>و تعالى فقلت يا اماه ماالذي ناجاك به الله تعالى فقالت ليلة اصابني
          <lb/>المخاض لم يكن عندي أحد فسمعت ها تفايهتف فاسمع الصوت ولا
          <lb/>ارى الشخص وهو يقول ياامة الله بالتحقيق*ا بشري بالولدالعتيق*
          <lb/>اسمه فى السماء الصديق * يكون لمحمد صاحبا ورفيق * قال أبو
          <lb/>هريرة رضى الله عنه فلما انقضى كلام ابي بكر نزل جبرائل
          <lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم وقال صدق أبو بكر فصدقه ثلاث
          <lb/>مرات و بلغني أن سلمى بنت صخر وهى أم أبي بكرالصديق
          <lb/>رضى الله عنه ارضعته اربع سنين ثم ارادت فصاله فجعلت على
          <lb/>ن ديها صبرا فلما وجد طعمه قال يااماه اغسلي تديك فقالت يابنى
          <pb n="p. 44"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ان لبني قد فسد وخبث طعمه فقال لها اني وجدت طمم ذلك
          <lb/>الخبث قبل ان امص فاغسلي تديك وان كنت قد بخلت على
          <lb/>بلبانك فاني اصد عنه فضمته الى صدرها وقبلته ورشفته ثم
          <lb/>جعلت ترقيه وتقول يارب عبد الكمبه : امتع به ياربه : فهو
          <lb/>بصخر آشبه : ثم انتقلت عن هذا الروي فقالت. عتيق ياعتيق*
          <lb/>ال ذو المنظر الانيق . والمقول الذليق. كالمصعب الفتيق. رشفت
          <lb/>منه ريق. كالزرنب الفتيق ثم تحولت عن هذا الروي فقالت
          <lb/>بابي وفوك المآشور . وكلمات كالجمان المنثور: ثم تحولت عن
          <lb/>هذا الروي فقالت . مانهضت والدة عن نده . أروع بهلول
          <lb/>سيج وحده: ثم ان السرور استهواها فهتفت باعلى صوتها
          <lb/>كما تهتف النساء عند الفرح ودخل آبو قمافة فقال مالك
          <lb/>ياسلمى احمقت فاخبرته بمقالة ولده فقال أتعجبين من هذا
          <lb/>فوا الذي يحلف به أبو قمافة ما نظرت لابنك قط الاوتبينت
          <lb/>السودد في حماليق عينيه
          <lb/>تفسير الفاظ اشتمل عليها هذا الخبر. اما قولها عبد
          <lb/>الكعبة فهو اسم ابي بكر الصديق رضى الله عنه في الجاهلية
          <pb n="p. 45"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فسماه رسول الله صلى الله عليه وسلم عبد الله واما قولهافهو
          <lb/>بصخر اشبه فانما تعني اباها وهو صخر بن عمرو بن كعب بن
          <lb/>يام بن مرة فهى ابنة عم ابي قحافة وصخر عم ابي قحافة واما
          <lb/>قولها المنظر الانيق فانه المعجب المستحسن وقولها المقول تعنى
          <lb/>ال به اللسان والذليق الحاد الماضي وقولها كالمصعب الفتيق
          <lb/>فالمصعب هو الفحل من الابل الذي لم يذلل وبه سمى الرجل
          <lb/>ال و الفتيق المكرم الممتلي الجسم العبل وقولها رشفت منه أي
          <lb/>مصصت والرشف هو المص وقولها كالزرنب يقال انه نبت
          <lb/>طيب الرائحة ويقال انه اخلاط من الطيب وقولها فوك المأشور
          <lb/>فانما عنت فمه والماشور من الثغور مافي اطرافه حده وتحزيز
          <lb/>ال وقولها كالجمان المثور الجمان جمع جمانة وهى الدرة ويقال لخرز
          <lb/>يصاغ من الفضة على صفة الدرجمان وقولها أروع فهوالحسن
          <lb/>المنظر الذي يروع من يراه بحسنه وحسن منظره وقولها بهلول
          <lb/>هو الحسن الطلاقة والبشر والهشاشة وقولها نسيج وحده أي
          <lb/>لاشبيه له وأصله في الثوب النفيس فانه ينسج وحده ولا ينسج
          <lb/>على منواله غيره وقولها هتفت أى رفعت صوتها وكل صائح هاتف
          <pb n="p. 46"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>درةزين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله ومما رويته من حديث ابن عباس
          <lb/>رضي الله عنه انه قال قال علي بن أبى طالب رضي الله عنه لما
          <lb/>نزلت هذه الآية على رسول الله صلى الله عليه وسلم { وانذر
          <lb/>عشيرتك الاقربين} قال لي ياعلي ان الله تعالى امرني ان
          <lb/>أنذر عشيرتي الاقربين فضقت بذلك ذرعا وعلمت أني متى
          <lb/>ابادههم بهذا الامر ارمنهم ماأكره فصمت عليه حتى
          <lb/>جاءنى جبريل عليه السلام فقال يامحمد لئن لم تفعل ماتؤمر به
          <lb/>ليعذبنك ربك قال فاصنع لنا ياعلي صاعا من الطعام واجعل
          <lb/>عليه رجل شاة واملأ لنا عسا من لبن ثم آجمع الى بنى عبد
          <lb/>المطلب كلهم حتى أكلمهم وأبلغهم مأمرت به فقعلت ما آمرني
          <lb/>به ثم دعوتهم له وهم يومئذ آربعون رجلا يزيدون رجلا آو
          <lb/>ينقصونه فيهم اعمامه أبو طالب والعباس وحمزة وأبو لهب فلما
          <lb/>اجتمعوا اليه دعاني بالطعام الذي صنعت لهم فجئت به فلماوضعته
          <lb/>اال ت ناول رسول الله صلى الله عليه وسلم جذبة من اللحم فشقها
          <lb/>باسنانه ثم القاها فى نواحي الصحفة ثم قال كلوا بسم الله فأكل
          <pb n="p. 47"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>القوم حتى مالهم بشيء حاجة وما أرى الا مواضع أيديهم وأيم
          <lb/>الله الذي نفس علي بيده ان كان الرجل الواحد منهم ليأ كل
          <lb/>مثل الذي قدمت لجميعهم ثم قال آسق القوم ياعلي فجتتهم بذلك
          <lb/>العس فشربوا منه حتى رووا جميعا وايم الله ان كان الرجل
          <lb/>الواحد منهم ليشرب مثله فلما أراد رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم أن يكامهم بدر أبولهب الى الكلام فقال شد ماسحركم
          <lb/>صاحبكم فتفرق القوم ولم يكلمهم رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال فلما كان من الغد قال ياعلي ان هذا الرجل قد سبقني الى
          <lb/>ماسمعت من القول فتفرق القوم قبل أن أكلمهم فاعد لنا من
          <lb/>الطعام والشراب مثل ماصنعت بالامس وأجمعهم لي قال قفعلت
          <lb/>م جمعتهم ثم دعانى بالطعام فقربته اليه قفعل كما فعل بالامس
          <lb/>فاكلواحتي مالهم بشيء حاجة ثم قال آسقهم فجيهم بذلك
          <lb/>العس فشربوا حتي رووا منه جميعا ثم كلمهم رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم فقال يابني عبد المطلب اني والله ما آعلم شابا من العرب
          <lb/>جاء قومه بافضل مما قد جيثتكم به وانى قد جئتكم بخير الدنيا
          <lb/>والآخرة وقد أمرني الله ان أدعوكم اليه فايكم يوازرني على
          <pb n="p. 48"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>هذا الامرعلى أن يكون أخي ووصيتي وخليفتي فيكم قال فاحجم
          <lb/>القوم عنها فقات اني لأحدثهم سنا وأرمضهم عينا وأعظمهم
          <lb/>بطشا وأحمشهم ساقا انا يابني الله أكون وزيرك عليه فاخذ
          <lb/>برقبتي وقال ان هذا آخي ووصي وخليفتي فيكم فاسمعوا له
          <lb/>و اطيعوا فقام القوم يضحكون ويقولون لا بى طالب قدأمرك
          <lb/>ان تسمع لابنك وتطيع
          <lb/>تفسير الفاظ لغوية اشتمل عليها هذا الخبر}
          <lb/>قوله آبادههم هو مثل آباديهم تقول بدأت وبدهت على
          <lb/>البدل واذا ابتدات الكلام من قبل أن تهئ له فقد ابتدهته
          <lb/>و هي البديهة أصلها بديئه وقولك جذبة من اللحم هي قطعة
          <lb/>مستطيلة منه وقوله عس من لبن العس اناء من اناء اللبن ليس
          <lb/>بالكبير وقوله شد ما سحركم اى مااشد سحره لكم هذا كلام
          <lb/>العرب وقوله فاحجم القوم الا حجام هو النكوص تآخرا
          <lb/>عن الشيء وقوله أحدثهم سنايريد أصغرهم وكان على كرم الله
          <lb/>وجهه اذ ذاك صغيرآلانه اسلم وهو ابن سبع سنين هذاهو
          <lb/>المشهور وكان هذا في اول مبعث رسول الله صلى الله عليه
          <pb n="p. 49"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وسلم وقوله احمشهم ساقا آي آدقهم ساقا وقوله خليفتي فيكم
          <lb/>قد جاء هذا الحديث بأثبات هذه اللفظة وباسقاطها ومن المعلوم
          <lb/>ان عليا عليه السلام كان نائبا عن النبي صلى الله عليه وسلم في
          <lb/>أهله الاقربين بعد وفاته وكذلك كان الصديق رضي الله عنه
          <lb/>والذين بعده يعطون عليا عليه السلام سهم أولي القربي من
          <lb/>المخمس ليفضه عليهم وهذا معنى قول الناس الوصي يعنون عليا
          <lb/>عليه السلام ومنه ماروى من آن آبا طالب قال لفاطعة بنت
          <lb/>اسد وهي زوجته أم ولده يافاطعة مالي لاأرى عليا يحضر
          <lb/>طعامنا فقالت ان ابنة خويلدقد تألفته تعني خديجة زوجة النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم ورضي الله عنها فقال أبو طالب لاأحضر
          <lb/>طعاما غاب عنه علي فارسلت اليه ولدها جعفر بن أبي طالب
          <lb/>و قالت جثني به وحدثته ماقال أبوه فانطلق جعفر الى خديجة
          <lb/>فاعلمها وآخذ عليا عليه السلام فانطلق به الى أهله وأبو طالب
          <lb/>على غذائه فلما رآه سر به واجلسه على فخذه ووضع كفه على
          <lb/>رآسه وجعل لقمة في فيه فلا كها ثم لفظها وبكا فقال أبوطالب
          <lb/>يافاطمة خذي اليك هذا الطفل فانظري ماشأنه فاخذته أمه فاطمة
          <pb n="p. 50"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ولا طفته وسكنته وسألته فقال اتكتمي علي فقالت نعم فقال
          <lb/>يا أماه اني لأجد لكف محمد بردا ولطعامه قداوة واني وجدت
          <lb/>لكف ابي حرا ولطعامه وخامة وتفلا فقالت لاتفه بهذا ابدا
          <lb/>وان سألك أبوك فقل انى مغصت فلما فرغ أبو طالب من
          <lb/>غذانه قال يافاطمة مابال ابنى قالت انه مغص ثم قد عوفي فقال
          <lb/>كلا وهبل مابه الا ايثار محمد علينا فالحقيه به ولا تعرضي له بعد
          <lb/>فيوشك ان يهصر محمد به اصلاب قريش
          <lb/>تفسير الفاظ من هذاالخبر}
          <lb/>قوله فلاكها ثم لفظها اللوك المضغ وما آشبهه واللفظ القاء
          <lb/>الشيء من الفم وقوله أني لاجد لطعامه قداوة أى طيب ريح
          <lb/>يقال قدا اللحم وغيره يقدي قداوة اذا طابت ريحه وقوله
          <lb/>وخامة وتفلا فالتفل تغيرالرائحة وفسادها وقولها مغص اي
          <lb/>أصابه المنص وهو داء يأخذ فى الجوف معروف وقوله
          <lb/>فيوشك أي فيسرع والوشيك السريع وقوله يهصر أي
          <lb/>يعطف ويلني ليكسر
          <pb n="p. 51"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>{درةزين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه بلغنى ان عبد المطلب بن هاشم
          <lb/>اتته امرآته نبيلة النمرية بابنه العباس بن عبد المطلب وهورضيع
          <lb/>فقالت له ياأباالحارث قل في هذا الغلام مقالة فاخذه منها وجعل
          <lb/>يرقصه ويقول
          <lb/>ظني بعباس حبيبي أن كبر أن يمنع القوم اذاضاع الدبر
          <lb/>ال وينزع السجل اذا اليوم اقطر ويسبا الزق السجيل المنفجر
          <lb/>ويفصل الخطة في اليوم المبر ويكشف الكرب اذاما الخطب هر
          <lb/>أكمل من عبد كلال وحجر لو جمعالم يبلغا منه العشر
          <lb/>تفسير الفاظ اشتمل عليها هذا الرجز}
          <lb/>ال قوله اذا ضاع الدبر يريدحين يسلم المنهزمون أدبارهم فلم
          <lb/>يكن لها حافظ وقوله وينزع السجل مثل ضربه لعظم عنائه في
          <lb/>الحرب وكشف الكرب والسجل الدلو التي فيها الماء وقوله
          <lb/>اذا اليوم اقطر آي اشتد والقمطرير الشديد فى الشروقوله ويسبا
          <lb/>ال الزاق يقال سبا الرجل الخمر اذا اشتراها للشرب لا للبيع فهو
          <lb/>يسبوها شيا والخمر سبية ومسبية وقوله السجيل هو الشيء
          <pb n="p. 52"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>العظيم في سعة وقوله المنفجر هو آيضا العظيم الذى ينفجر
          <lb/>ماخرج منه بكثرة وقوله الخطة هي الامر وقوله اليوم المبريعنى
          <lb/>ت
          <lb/>اليوم الذي له فضل على غيره من الايام يقال آبر الشيء على
          <lb/>الشيء اذا كان له عليه فضل وقوله اذا ما الخطب هر آي
          <lb/>كلع وتنكر
          <lb/>وقوله عبد كلال هو ملك من التبابعة يقال انه كان على
          <lb/>دين المسيح عليه السلام وقوله حجر هو ملك من كنده وهو
          <lb/>أبو امرئ القيس ابن حجر وبلغني آن عبد المطلب بن هاشم
          <lb/>رآي العباس ولده يلعب القلة مع لدات له فقال صبي منهم والله
          <lb/>لايضرب ها يك القلة الا ابن وتغاء كيون مهملة فقال له العباس
          <lb/>وبيت ربى لالعبت معنا انك بذاء الشعر قوول بالخناء فاكب
          <lb/>عليه عبد المطلب فاحتمله وجعل يرنجز ويقول
          <lb/>مايتنمني عمرو ولاقصي ان لم يسوده فتى لوي مخيلة ماليس فيهالي
          <lb/>قول الصبى لا يضرب هاتيك القلة فهى لعبة يلعبها الصبيان
          <lb/>يأخذون عويدين أحدهما قيس شبر والآخر قيس ذراع
          <lb/>فيضربون الأصغر بالاكبر وقوله وتفاء هى الفاجرة أوتفت
          <pb n="p. 53"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>نفسها بفجورها أي اهلكتها والكيون هي اللزوق بالرجال
          <lb/>لفجورها والمهملة هى التى لاضابط لها وقول العباس انك بذاء
          <lb/>ال اى ذرب المنطق مهجر لايبالى بما يقول وقوله قوول بالخنا الخنا
          <lb/>الايكون في الفعل وفي القول وهو في الفعل الفساد والهلاك وفي
          <lb/>القول الفحش وقول عبد المطلب لم ينمني عمرواي لم يرفع نسبي
          <lb/>و عمرو هوهاشم على ماقدمناه وقصي هو ابوعبد مناف وكان
          <lb/>اسمه زيدا ثم لقب قصيالانه نشاء قاصيا عن قومه ثم تقدم عليهم
          <lb/>فجمعهم في الحرم فسموه مجمعا قال الشاعر في قصي
          <lb/>أبوهم قصئ كان يدعى مجمعا به جمع الله القبائل من فهر
          <lb/>ال وقوله لوي هو تصغير اللاى وهو الثور الوحشي يعني
          <lb/>لوى بن غالب بن فهر بن مالك بن النضر والنضر هو قريش
          <lb/>ل و كل من ولده النضر فهو قرشى ومن لم يلده النضر فليس
          <lb/>بقرشي وقوله مخيلة فالمخيلة هى الميسم الذي من آجله يخال الامر
          <lb/>اى يظن تقول خلت أي ظننت وقد ظهرت على فلان مخيلة خير
          <lb/>أي علامة يخال به الخير من أجلها موقوله ماهى زائدة موقوله
          <lb/>ليس فيها لى آي ليس فيها مطل والمطل هو اللى ولما ترعرع
          <pb n="p. 54"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>العباس سودته قريش وذلك ان قريشا كانت اذا حضرتها
          <lb/>الحرب اقرعت بين ساداتها فايهم خرج سهمه صدروا عن
          <lb/>امره فلما كان حرب الفجار حضرت سادة قريش لذلك
          <lb/>فادخلوا معهم العباس وهو حديث السن خرج سهمه فاجلسوه
          <lb/>على فرش وأحاطوا به . وروى ان الاسلام اتى وجفنة العباس
          <lb/>دائرة على فقراء قريش اعنى بني هاشم وقيده معد لسفهلئهم
          <lb/>ال و انتهت السيادة اليه بمكة والى أبي سفيان بن حرب وفي ذلك
          <lb/>يقول العباس بن مرداس السلمى يأمر رجلا من قومه أن
          <lb/>يعوذ بهما من الظلم وكان ظلم بمكة فقال
          <lb/>ال ان كان جارك لم تنفعك ذمته وقد شربت بكاس الذل انفاسا
          <lb/>فأت البيوت وكن من اهلها صددا لايلق ناديهم فحشا ولا باسا
          <lb/>ال وثم كن بفنآء البيت معتصما تلق بن حرب وتلق القرم عباسا
          <lb/>قرما قريش وحلا في ذوابتها فالمجد والحزم ماحازاوماساسا
          <lb/>ال ساقي الحجيح وهذا ياسر فلج والمجد يورث أخماساوآسداسا
          <lb/>قوله ساقى الحجيج يعني العباس وهو صاحب السقاية
          <lb/>ال و قوله ياسر فلج يعنى آبا سفيان والياسر في الاصل الجازرثم
          <pb n="p. 55"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>سمي به المقامر في الميسر وكانوا يفتخرون به واذا قمرواشيئا
          <lb/>لم يأخذوه وأطعموه ذوي الحاجة . وقوله فلج آي غالب لمن
          <lb/>قامره في الميسر ثم انفرد العباس بسيادة قريش بشهادة رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم بذلك حين قال هذا العباس آجود
          <lb/>قريش كفا وأوصلها لها
          <lb/>{درتا زين لقرتي عين }
          <lb/>قال الشيخ رضى الله عنه مما رويناه ان أبا بكر الصديق
          <lb/>ال رضى الله عنه قال رآيت النبي صلى الله عليه وسلم على المنبر
          <lb/>والحسن معه وهو يقبل عليه مرة وعلى الناس مرة . ثم قال
          <lb/>ان ابني هذا سيد . ولعل الله تعالى آن يصلح به بين فثتين
          <lb/>عظيمتين من المسلمين وهذا الحديث هو الباعث للحسن رضى
          <lb/>الله عنه على ان خلع نفسه سن الخلافة وسلمها الى معاوية رحمه
          <lb/>الله وذلك مارويناه أن عليا عليه السلام لما استشهد بايع الناس
          <lb/>الحسن عليه السلام فسار معاوية رحمه الله نحوه حتى قارب
          <lb/>الكوفة فلما قاربها خرج اليه الحسن رضى الله عنه فلما تراء
          <lb/>العسكران جرت بينهما مراسلة افضت الى مهادنة ودخلا
          <pb n="p. 56"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الكوفة معا فصعد الحسن عليه السلام على المنبر فحمد الله بماهو
          <lb/>اهله وصلى على رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم قال أيها الناس
          <lb/>ان الله هداكم بأولنا وحقن دماءكم بآخرنا وقد كان لي في رقابكم
          <lb/>بعة تحاربون من حاربت وتسالمون من سالمت وقد سالمت
          <lb/>معاوية رحمه الله وآشار بيده الى معاوية وقرا (وان أدري لعله
          <lb/>فتنة لكم ومتاع الى حين) ثم نزل وروى عن عبد الرحمن بن
          <lb/>بير رضى الله عنه انه قال للحسن ياابن بنت رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم ان الناس يزعمون انك تريدالخلافة . فقال قدكانت
          <lb/>جماجم العرب بيدي يسالمون من سالمت ويحاربون من حاربت
          <lb/>فتركتها ابتغاء وجه الله عز وجل ثم أثيرها بتيوس العراق
          <lb/>و اعيار أهل الحجاز . وعن بن عباس رضى الله عنه قال سمعت
          <lb/>ال ر سول الله صلى الله عليه وسلم يقول احشرآنا والانبياء في صعيد
          <lb/>ال و ا حد فينادى معاشر الانبياء تفاخروا بالأولاد . فافتخر
          <lb/>ال بولدى الحسن والحسين رضى الله عنهماء وعن حذيفة بن اليمان
          <lb/>رضي الله عنه قال رآيت النبي صلى الله عليه وسلم آخذا بيد
          <lb/>الحسين بن على رضي الله عنهما وهو يقول آيها الناس هذا
          <pb n="p. 57"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الحسين بن على فاعرفوه فوالذي نفسي بيده لجد الحسين
          <lb/>أكرم على الله تعالى من جد يوسف بن يعقوب هذا الحسين
          <lb/>جده في الجنة وآبوه في الجنة وأمه في الجنة وعمه في الجنة وعمته
          <lb/>في الجنة وخاله في الجنة وخالته في الجنة وأخوه في الجنة وهو
          <lb/>في الجنة وعن عبدالله بن عباس رضى الله عنهما قال كنت عند
          <lb/>ال ر سول الله صلي الله عليه وسلم فاتته فاطمة رضى الله عنها باكية
          <lb/>ققال فداؤك أبوك ما أ بكاك فقالت الحسن والحسين خرجا فما
          <lb/>أدري أين باتا فقال ان الذي خلقهما ألطف بهما منك ثم دعا الله
          <lb/>تمالى لهما بالحفظ قال فجاءه جبريل عليه السلام فاخبره انهما
          <lb/>في حظيرة بني النجار وأن الله سبحانه وتعالى قد و كل بهما ملكا
          <lb/>يكلأهما فقام النبي صلى الله عليه وسلم فاتى الحظيرة فاذا هما نائمان
          <lb/>ال متعانقان واذا الملك قد بسط لهما أحد جناحيه وأظلهما بالآخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فاكب عليهما النبي صلى الله عليه وسلم يقبلهما حتى انتبها من نومهما
          <lb/>فحمل الحسن على عاتقه اليمنى والحسين على عاتقه اليسرى وقال
          <lb/>ال والله لاشرفنكما كما شرفكم الله سبحانه وتعالى فتلقاه الصديق
          <lb/>ال رضى الله عنه وقال يارسول الله صلى الله عليك ناولني آحدهما
          <pb n="p. 58"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اخفف عنك فقال النبي صلى الله عليه وسلم نعم المطية مطيتهما
          <lb/>ال و نعم الراكبان هما وأبوهما خير منهما ثم أتى المسجد وذكر
          <lb/>الحديث بطوله وعن آم ايمن قالت جاءت فاطمة رضى الله عنها
          <lb/>بالحسن والحسين عليهما السلام الي النبي صلى الله عليه وسلم فقالت
          <lb/>ال يارسول الله أنحلهما فقال صلى الله عليه وسلم نحلت هذا الكبير
          <lb/>المهابة والحلم وتحلت هذا الصغير المحبة والرضا قال الشيخ رحمه
          <lb/>وهذا صبح لايحجب فلقه. وسابح لايستوعب طلقه. ولا
          <lb/>معدل بالسيادة عن رضيعى تدي التقى. وربيي حجر الهدى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكل فضيلة فالي أرومتهما انتسابها وعن جرئومتهما عرضها
          <lb/>و احتسابها. ولووقفت كتابى هذا على ربوع نجابتهما ما تلبثت بها
          <lb/>الايسيرا ء حتى يسقط حسيرا . كما اني لو وكلته بتسمية تجباء
          <lb/>المقدسين بولادتهما المقتبسين من سيادتهماء من غير المام بذكر
          <lb/>مناقبهم التي كثرت نجوم الرقيع. وغرقد البقيع لم أقض في
          <lb/>ن
          <lb/>ل ذلك نحبابل لم يآت على بعضه الا سحبا ألا تسمع ماروي عن
          <lb/>الريان بن شبيب خال المعتصم انه قال لما عزم المامون على ان
          <lb/>ال روج ابلته آم الفضل آبا جعفر محمد بن على عليه السلام اجتمع
          <pb n="p. 59"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>59
          <lb/>اليه اهله فقالوا له ياآمير المؤمنين آماكان في آهلك من
          <lb/>ت عدل عليه في كريمتك عن هذا الغلام الطالبى فقال المامون
          <lb/>هو بها أولى ولست اصغى الى لوم لاثم فيه فقالوا يا امير المؤمنين
          <lb/>انه غلام غر فلو آخرت انكاحه حتى يتفقه في الدين ويستبصر
          <lb/>في الادب
          <lb/>فقال انه لآفقه منكم وأعلم بكتاب الله وسنة رسول الله
          <lb/>ل صلى الله عليه وسلم وأرسخ بالنظرفي الحلال والحرام والمحكم
          <lb/>ال و المتشابه والناسخ والمنسوخ والظاهر والباطن والخاص والعام
          <lb/>فاسالوه لتعلموا حقيقة راي فيه خرجوا من عنده فقصدوا
          <lb/>يحى ابن اكثم فاخبروه الخبروسالوه أن يتولى مسألته ويحرص
          <lb/>على الخامه فقال لهم يحي لقد اختلفتم لغير مهم وما أمر صبي
          <lb/>لعله آن لايتجاوزسنه عشر سنين. فقالواله ان آمره لعظيم عند
          <lb/>امير المؤمنين فقال لهم سترون فلما اجتمعوا للتزويج وحضرابو
          <lb/>تا
          <lb/>جعفر عليه السلام قال العباسيون للمامون ياامير المؤمنين هذا
          <lb/>القاضى يسال ابا جعفر ان آذنت له قال اسآله فقال يحي ماتقول
          <lb/>يا ابا جعفر في محرم قتل صيدا قال آبو جعفر اقتله في حل آم
          <pb n="p. 60"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>10
          <lb/>جرم أعالا أوجاهلا اعمدا أوخطأ أكان بدا أم حرا أوصنيدا
          <lb/>أو كبيرا أ كان الصيدطائرا أو وحشيا أمن صغار الصيد أم من
          <lb/>كبارها ابليل في مأواها أم فى النهار بمسرحها أم محرما بالحج
          <lb/>ام بالعمرة فانقطع يحيى فقال المأمون نخطب يأبا جعفر قال نم
          <lb/>يا أمير المؤمنين فقال المأمون الحمد لله إقرارا بنعمته. ولا إله إلا
          <lb/>الله إخلاصا لعظمته. وصلى الله على محمد وعلى آله عند ذكره
          <lb/>أما بعد فقد كان من فضل الله على الأنام. ان أغناه بالحلال
          <lb/>عن الحرام . وقال (وانكحوا الايامى منكم الآية ثم ان محمدبن
          <lb/>على خطب آم الفضل بنت عبد الله وبذل لها من الصداق
          <lb/>خمسمائة درهم وقد زوجته فهل قبلت يأبا جعفر فقال نعم قبلت هذا
          <lb/>التزويج بهذا الصداق ثم ان المأمون حضر واولم وحضر الناس
          <lb/>على مر اتبهم قال الريان فبينما نحن كذلك اذ سمعنا كلاما كأنه
          <lb/>كلام الملاحين في عملهم فاذا الخدم يجرون سفينة من فضة
          <lb/>فيها غانية قد ملأتها نسائج من ابريسم مكان القلوس فخضبوا
          <lb/>بالغالية لحى الخاصة ثم مدوهالي دارالعامة وطيبوها ولما تفرقوا
          <lb/>قال المأمون لأ بي جععر عليه السلام بين لنا الفتيا في التقسيم
          <pb n="p. 61"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الذي قسمته قال نعم ان المحرم اذا قتل صيدا في الحل والصيد
          <lb/>من ذوات الطير من كبارها فعليه جمل قد فطم وليس عليه
          <lb/>قيمته لأ نه ليس في الحرم واذا قتله في الحرم فعليه الجمل وقيمته
          <lb/>لأ نه في الحرم . وان كان من الوحشى فعليه في حمار الوحش
          <lb/>الابدنة وكذلك في النعامة فان لم يقدر فاطعام ستين مسكينا فان لم
          <lb/>ي قدر فليصم ثمانية عشر يوما وان كان بقرة فعليه بقرة فان لم
          <lb/>يقدر فليطم ثلاثين مسكينا فان لم يقدر فليصم تسعة أيام وان
          <lb/>كان ظبيا فعليه شاة فان لم يقدر فعليه اطعام عشرة مساكين
          <lb/>فان لم يقدر فصيام ثلاثة أيام فان كان في الحرم فعليه الجزاء
          <lb/>مضاعفا هديا بالغ الكمبة واجبا عليه وان كان في حج نحره
          <lb/>بمنا وان كان في عمرة نحره بمكة وتصدق بمثل ثمنه ليتضاعف
          <lb/>عليه الجزاء وكذلك اذا أصاب أرنبا اوثعلبا فعليه شاة ويتصدق
          <lb/>اذاقتل الحمامة بعد الشاة بدرهم أويشترى به طعاما للحمام الحرمية
          <lb/>وفي الفرخ نصف درهم وفي البيضة ربع درهم وكل ماأتى به
          <lb/>العبدفكفارته على سيده مثل مايلزم السيد وكل ماأتى به الصغير
          <lb/>غير البالغ فلا شيء عليه فان كان ممن عاد فينتقم الله منه ليس
          <pb n="p. 62"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عليه كفارة والنقمة في الآخرة وان دل على الصيد وهو محرم
          <lb/>فقتل فعليه الفداء واذا أصابه في وكره أومأواه ليلا خطاء فلا
          <lb/>شيء عليه الا آن يصدق فان تصيد في ليل او نهار فعليه الفداء
          <lb/>بمنى حيث ينحر الناس والمحرم بالعمرة ينحره بمكة. فأمر المامون
          <lb/>بأن يكتب ذلك كله عنده ثم قرأه عليهم وقال لهم هل فيكم
          <lb/>ال من يجيب بمثل هذا فاعترفوا بفضله وقالوا امير المؤمنين اعلم
          <lb/>اا و من اقر الله به عين مصطفاه. فقد بلغ من السودد منتهاه.مع
          <lb/>انه قد بلغ من السيادة. مالا يمكن عليه زيادة .وأين موقع الاطناب
          <lb/>ال فى هذا الباب . من قول رسول الله صلى الله عليه وسلم الحسن
          <lb/>ال و الحسين سيدا شباب اهل الجنة الاابني الخالة عيسي بن مريم
          <lb/>ال حيى بن زكريا عليهما السلام فهذه النجابة المؤيدة . والسيادة
          <lb/>المؤبدة
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ رضي الله عنه بلغنى ان هند بنت عتبة بن ربيعة
          <lb/>وهي آم معاوية رضي الله عنه خرجت من مكة تريد الطائف
          <lb/>ال معها معاوية رضي الله عنه صغير الجعلته بين يديها فى مر كبها
          <pb n="p. 63"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فراه رجل من الاعراب فقال لها ياظعينة شدي يديك بهذا
          <lb/>الغلام واكرميه فانه سيد كرام. وصول أرحام فقالت هند بل
          <lb/>ملك همام كبار عظام ضروب هام. ومفيض انعام. قوله كرام
          <lb/>أي كريم وكذلك قولها كبارعظام. أي كبير عظيم. وانماعولت
          <lb/>هند على كلام كاهن له حديث وبلغنى انها خرجت به وهوطفل
          <lb/>ويدها فى يده فعثرفقالت له قم لا آنتعشت فسمعها اعرابى فقال
          <lb/>لها مهلا عليه فانه سيسود قومه فقالت تكلته ان كان لايسود
          <lb/>الاقومه قال الشيخ وبلغنى ان العباس بن عبد المطلب رضي الله
          <lb/>عنه كان نديما لابي سفيان بن حرب فى الجاهلية على شراب
          <lb/>لهما فى دار آبى سفيان ومعاوية يسقيهما وهو إذ ذاك غلام فلما
          <lb/>اخذت الحمرة منهما تغنى العباس بشعر مطرود بن كعب الخزاعي
          <lb/>وكان جاور بنى سهم فى سنة شديدة ولمطرود بنات فبرموابه
          <lb/>و اظهرواله ذلك فخرج غنهم ونحول هو وبناته يحملون أثانهم
          <lb/>على ظهورهم ففى ذلك يقول
          <lb/>يا ايها الرجل المحول رجله هلا نزلت بآل عبد مناف
          <lb/>هبلتك أمك لونزلت اليهم ضمنوك من جوع ومن اقراف
          <pb n="p. 64"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>والظاعنون لرحلة الاثلاف
          <lb/>الآخذون العهد من آفاقها
          <lb/>حتي يعود فقيرهم كالكاف
          <lb/>والملحقون فقيرهم بغنيهم
          <lb/>والقائلون هليوا للاضياف
          <lb/>والرايشون وليس يوجدرائش
          <lb/>والمانعون البيض بالاسياف
          <lb/>والضاربون الجيش يبرق بيضه
          <lb/>حتي تغيب الشمس فى الرجاف
          <lb/>ويقابلون الريح كل عشية
          <lb/>لم تر عينى مثلهم وهم الاولى
          <lb/>كسبوافعال التلدوالاطراف
          <lb/>عمروالعلى هشم الثريد لقومه
          <lb/>ورجال مكة مسنتون عجاف
          <lb/>فهم اممرك جوهر الاصداف
          <lb/>واذا معد حصلت آنسابها
          <lb/>قال فحمي آبو سفيان لما سمع الشعر وجعل يعدد ماتر
          <lb/>حرب بن أمية ومآثر نفسه وتناقلا في المفاخرة الى ان قال
          <lb/>له العباس نافرني الى فتاك هذا فانه نجيب يعني معاوية رضى
          <lb/>الله عنه فقال آبو سفيان قد فعلت هذا وهند تسمع فاهتبلت
          <lb/>الفرصة وآنشآت تقول مخاطبة لابنها معاوية
          <lb/>اقض فدتك نفسي لآل عبد شمس
          <lb/>فهم سراة الحمس على قديم الحرس
          <lb/>فقطع عليها معاوية قولها وقال
          <pb n="p. 65"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>صه ياابنة الاكارم فبد شمس هاشم
          <lb/>هما برغم الراغم كانا كغربي صارم
          <lb/>فلما سمع العباس رضى الله عنه وأبو سفيان مقالة معاوية
          <lb/>رحمه الله ابتدراه ايهما يتناوله قبل صاحبه فتعاوراهضما وتقبيلا
          <lb/>و تقدية وافترقا راضبين
          <lb/>تفسير الفاظ اشتمل عليها هذا الخبر}
          <lb/>أما قول الشاعر هبلتك أمك . فالهبل التلاف والهلاك
          <lb/>الومنه قيل للمثقل سمنا مهبل وكذلك يقال للفاسد العقل مهبل
          <lb/>ال والعرب تطلق هذه الكلمة ونظائرها من الدعاء بالمكروه
          <lb/>ال ولا تريد بها شرا نجريها مجرى اللغوالذي لايعتد به وقد نجريها
          <lb/>مجرى المدح عند استعظام الامر وقد نجريها مجرى الحض
          <lb/>ال ال دب الى الفعل والقول ومن نظائرها . قولهم اذا استحسنوا
          <lb/>فعل رجل أو قوله قاتله الله وما له هوت أمه. ومنها قول عمرين
          <lb/>عبد العزيز رضي الله عنه ويل لقوام الامارة لولا قول الله
          <lb/>عز وجل (ومن لم يحكم بما أنزل الله فاؤلئك هم الظالمون) فهذه
          <lb/>لفظة آراد بها المدح وحملها على الذم جهل بمواقع الكلام ومنه
          <pb n="p. 66"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قول امرئ القيس يصف رجلا يحسن الرماية
          <lb/>فهو لاينمي رميته. ماله لاعد من نفرهء الظاهر أنه دعاء عليه ان
          <lb/>ال هلك حتي لايعد مع قومه وهو لايريد له ذلك حتي لايعدمه
          <lb/>ق ومه بل يستعظم رمايته ويمدحه ومنها قولهم لا أب لفلان
          <lb/>ولا أم له فى استعظام مايكون منه قال الشاعر
          <lb/>ل فما راعني الا زهاة معانقى فاي عنيق بات لي لااباليا
          <lb/>و قد نطق النبي صلى الله عليه وسلم بمثل ذلك فقال لعائشة
          <lb/>ال رضي الله عنها تربت يداك . ومنه الحديث ايضاعليك بذات
          <lb/>الدين تربت يداك . وقال لصفية رضي الله عنها عقرى حلق
          <lb/>ال وقال لابي أيوب حين سأله أن يدله على عمل يدخله الجنة
          <lb/>ارب ماله يعبد الله لايشرك به شيئا الحديث فقوله ارب اي
          <lb/>تقطعت أرابه اي اعضاؤه وأصيب بشوءوهذا كثير في كلامهم
          <lb/>وقوله من اقراف فالا قراف هاهنا تغيير اللحم وضؤلة الجسم
          <lb/>و أما قوله والاخذون العهد من افاقها فان هاشم بن عبد مناف
          <lb/>الطلق إلى الشام فاخذ العهد من ملوكها وهم الروم وملوك
          <lb/>غسان من العرب ورؤسائها ذمة لقريش أن يأتوا بلادهم
          <pb n="p. 67"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>77
          <lb/>فيتجروا فيها وذهب اخوه عبد شمس ابن عبدمناف الى بلاد
          <lb/>الحبشة فاخذ عهدا من النجاشى الآكبر لسفر قريش وذهب
          <lb/>آخوهما المطلب بن عبد مناف الى اليمن فاخذ من ملوكها أيضا
          <lb/>حبلا لمثل ذلك وذهب آخوهم نوفل بن عبد مناف الى العراق
          <lb/>فاخذ من ملوكها ال ساسان عهدا لمثل ذلك فتوجهت قريش
          <lb/>لتجارتها فى هذه الوجوه الأربعة على حال إمنة بما عقد لهم
          <lb/>ال نو عبد مناف من الذمم فسمى بذلك بنوعبد مناف المجبرين
          <lb/>لأن الله تعالى جبر بهم قريشا وأغناها وكان الأصل أن
          <lb/>يقال الجابرين ولكن هكذا جاء فى الحديث هذا الحرف
          <lb/>فيكون على هذا جبر وأجبر بمعني واحد والمشهور جبرت
          <lb/>الكسير والفقير فانا جابر واجبرت فلانا على الامر اذا أكرهته
          <lb/>عليه فانا مجبر . وقد أدخلوا أفعل فى باب التمكين فقالوا سقيته
          <lb/>بيدي وأسقيته أي مكنته من الورد وقته أي أعطيته قوتا وأقته
          <lb/>آي مكنته من القوت وقبرت الميت بيدي وأقبرته أى مكنته
          <lb/>ال من موضع يقبر فيه وآظن هذا منه لانهم لم يجبروا قريشا
          <lb/>باموالهم لكن مكنوهم من أمر ينجبرون بفعله وهذا الذي عناه
          <pb n="p. 68"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الشاعر بقوله . الظاعنون لرحلة الأيلاف . وقوله .ويقابلون
          <lb/>الريح يقول يحاذونها فيهبون بالجود كهوبهاء ويروى والمطعمون
          <lb/>ش
          <lb/>اذا الرياح تناوحت وقوله تغيب الشمس في الرجاف هو البحر
          <lb/>ال و قوله الرائيشون أى الجاعلون لذوي الفاقة ريشا والريش
          <lb/>ال و الرياش أصله اللباس ثم استعمل في العطية المطلقة . قال الشاعر
          <lb/>فرشني بخير طال ماقد بريتي وخيرالموالي من يريش ولايبري
          <lb/>فضرب المثل بريش السهم وبريه . وقوله فعال التلد
          <lb/>والأطراف . يعني قديم الأفعال وحديثها . يريدالمكرمات
          <lb/>التالدة أى القديمة والطارفة أي الحديثة وأما قوله عمرو العلى
          <lb/>هشم الثريد لقومه فهو آن قريشا آصابتهم سنة فنالت منهم
          <lb/>فارتحل هاشم بن عبد مناف واسمه عمرو الي الشام فاوقرعيرا
          <lb/>من الكمك والفتيت وقدم بها مكة ونحر الابل وطبخ لحومها
          <lb/>ثم هشم ذلك الكعك والفتيت واتخذ منه الثريد فسمى هاشما
          <lb/>وغلب على اسمه . وقول من قال انه أول من صنع ذلك باطل
          <lb/>فقد صنعه قصى عندما أوطن مكه قال الراجز
          <lb/>ات الحجيج طاعمين دسما بحر الحشا مستحقبين الشحما
          <pb n="p. 69"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اوسهعم زيد قصى لحما ولبنا مخضا وخبزا هشما
          <lb/>ال و قوله مسنتون آي أصابتهم السنة وهى الشدةوالمجاعة
          <lb/>و قولنا تناقلا في المفاخرة فالمناقلة في الكلام هو آن يقول هذا
          <lb/>مرة وهذا مرة فيتداول الكلام بينهما وأماقول العباس رضي
          <lb/>الله عنه نافرني فان المنافرة المحاكمة واختلفوا في اشتقاقها فقيل
          <lb/>كانوا يتحا كمون في التفاخر فيقولون للحاكم بينهم أين أعزنفرا
          <lb/>وقيل بل هو من النفير لانهم كانوا ينفرون الى الحاكم تقول
          <lb/>نافرتفلانا فنفرني عليه الحاكم وكانوا يعطون الحاكم بينهم في
          <lb/>ذلك شيئا من أموالهم ويسمونه النفارةء وقوله اهتبات الفرصة
          <lb/>ال اى انهزتها فبادرت اليها . وقول هند. سراة الحمس فالسراة
          <lb/>جمع السرى . وسراة القوم خيارهم بفتح السين وأما الحمس
          <lb/>فانهم قريش وخزاعة وكل من قارب مكة من قبائل العرب
          <lb/>تحمسوا لمجاورة الحمس وهو في الأصل مأخوذ من الحماسة
          <lb/>وهى الشدة فسمواحمسا لانهم كانوا يتشددون في نخل
          <lb/>جاهليتهم وفى بعض الحديث آن النبي صلى الله عليه وسلم فعل
          <lb/>أمرا ففعل رجل من الانصار مثله فانكر النبي صلى الله عليه
          <pb n="p. 70"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ال و سلم فعله عليه وقال له اني آحمس آي هذا الذي فعلته انما مما
          <lb/>تفعله الحمس دون غيرها فقال له الرجل الأنصاري وآنا آيضا
          <lb/>أحمس يريد انا على دينك ومتبع لك وقيل سموا الحمس حمسا
          <lb/>لأن حجر الكعبة أحمس والحمسة غبرة تضرب الى السواد
          <lb/>وسنعقب هذا التفسير بذ كر قبائل قريش . وقول هند. على
          <lb/>قديم الحرس. فالحرس هو الدهر وهو إسم له .وقول معاوية
          <lb/>صه فانها كلمة معناها الأمر بالسكوت . وقوله . فعبد شمس
          <lb/>هاشم يريد انهما كالشيء الواحد . وذلك لأ نهما اخوان توآمان
          <lb/>ال و قيل ان آحدهما خرج من بطن آمه وآصبعه ملتصقة بجبهة
          <lb/>آاخيه فنحيت الاصبع فقطر من الموضع قطرات دم فتطيروا
          <lb/>من ذلك فكرهوه وقال من تقيف منهم سيكون بينهما دم
          <lb/>فكانت الملاحم المشهورة بين بني هاشم وبني امية ، وقوله
          <lb/>كغربي صارم . فالغربان هما الحدان والصارم السيف القاطع
          <lb/>يقول هما كمدي السيف لافضل لأحدهما عن الآخر . وهذا
          <lb/>ال من بديع الكلام .ومما لم يسبق اليه في ذكر الماثلة فيما علمت
          <lb/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>ألاتري انه لو قال هما كالعينين في الرأس أو كاليدين في الجسد
          <pb n="p. 71"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>لامكن أن يقال أيهما اليمنى ولقداجتهد هرم بن قطبة الفزاري
          <lb/>في التسوية بين علقمة بن علانة وبين عامر بن الطفيل حين
          <lb/>تنافرا اليه فقال هما كركبتي البعير الأدم فقيل له فأيتهما
          <lb/>اليمنى فلم يحر جوابا . والمعنى الذي ذهب اليه معاوية رحمه الله
          <lb/>لااعتراض عليه اذكان قد بلغ نهاية التسوية . وقد شحن هذا
          <lb/>المعنى أعنى قوله فعبد شمس هاشم . بعض بني آمية فزاد فيه
          <lb/>فبلغ غاية الحسن والظرف والأدب وذلك انه عارض الرشيد
          <lb/>في طريق فناوله رقعة فيها مكتوب
          <lb/>يا امين الله اني قائل قول ذي صدق ولب وحسب
          <lb/>لكم الفضل علينا ولنا بكم الفضل على كل العرب
          <lb/>ع بد شمس كان يتلو هاشما وهما بعد لام ولاب
          <lb/>فصل الأرحام منا انما عبد شمس عم عبد المطلب
          <lb/>فأعجب الرشيد بذلك وأمر له باربعة آلاف دينار لكل
          <lb/>بيت بالف وقال له لو زدت لزدناك فسلك اسلوب التسوية
          <lb/>سلوكا ظريفاثم تآدب بتفضيل هاشم بن عبد مناف
          <lb/>*(وآما قبائل قريش)*
          <pb n="p. 72"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فنها بنو هاشم بن عبد مناف بن قصي ومنهم رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم . ومنهم على بن أبي طالب عليه السلام
          <lb/>و منها بنو امية بن عبدشمس ابن عبد مناف. ومنهم عمان
          <lb/>ال بن عفان رضي الله عنه قال عبد الله بن عمر الغيلي يخاطب
          <lb/>هشام بن عبد الملك
          <lb/>عبد شمس ابوك وهو آبونا لاننا ديك من مكان بعيد
          <lb/>والقرابات بيننا واشجات حكمات القوى بعقد جديد
          <lb/>اا و منهم معاوية بن ابي سفيان رحمه الله . ومنها بنو عبد
          <lb/>الدار بن قصي ومنهم شيبة حجاب البيت . ومنهم بنو عبد
          <lb/>المطلب بن قصي وهم الذين دخلوا الشعب مع بني هاشم حين
          <lb/>حصروا فيه. ومنها بنو عبد العزى ابن قصيومنهم خديجة
          <lb/>ال بت خويلد زوج النبي صلى الله عليه وسلم. ومنهم الزبير بن
          <lb/>العوام رضي الله عنه ، ومنها بنو زهرة بن كلاب آخي قصي
          <lb/>بن كلاب ومنهم آمنة آم رسول الله صلى الله عليه وسلم ومنهم
          <lb/>عبد الرحمن بن عوف رضي الله عنه وسعد بن ابي وقاص رضي
          <lb/>الله عنه ومنها بنو تميم بن مرة بن كعب بن لوهى بن غالب ومنهم
          <pb n="p. 73"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ابو بكر الصديق رضي الله عنه وطلحة بن الزبير رضي الله عنه
          <lb/>و منهم بنوتيم بن مرة بن كعب. ومنها بنوعدى بن كعب
          <lb/>ابن لؤى بن غالب ممنهم أبو بكر الصديق وطلحة بن عبيد
          <lb/>الله رضي الله عنهما . ومنهم بنومخزوم ومنهم عمر بن الخطاب
          <lb/>رضى الله عنه وسعيد بن زيدرضي الله عنهمومنها بنوخزوم بن
          <lb/>يقظة بن مرة بن كعب بن لوئى بن غالب ومنهم خالد بن الوليد
          <lb/>رضى الله عنه. ومنهم ابو جهل بن هشام لعنه الله ومنها بنو
          <lb/>سهم وبنو آخيه جمع ابنا عمرو بن هصيص بن كعب بن
          <lb/>لوءى ابن غالب ومن بنى سهم عمرو بن العاص رحمه الله . ومنها
          <lb/>نو حسل بن عامر بن لؤى ابن غالب ومنهم سهيل بن عمرو.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنهابنو ضبة بن الحارث بن فهر بن مالك مومنهم أبو عبيدة بن
          <lb/>الجراح رضى الله عنه. فهولاء قريش البطاح سموا بذلك لأنهم
          <lb/>دخلوا بطحاء مكةه مع قصى وأقاموا بها ولم يكن قبلهم آحد
          <lb/>يجتريء على ان يسكن بمجاورة الكعبة حتى افتح ذلك قصى
          <lb/>وكانت قريش تهيئت أن تطيعه وخافت أن تنكر العرب عليها
          <lb/>ذلك فلما كان وقت الحج نحر قصى الابل على طرقات الحجيج
          <pb n="p. 74"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ال و نحربمكة الجزر وصنع الثريد وأوسع الحجيج طعاما وسقيا وهو
          <lb/>ن
          <lb/>أول من أطم الحاج وسقاهم وفي ذلك قال راجزهم اب الحجيج
          <lb/>طاءمين دسما وقد مضى هذا الرجز ومن قريش ايضا قريش
          <lb/>الظواهروهم الذين لرمواظواهر الحرم واقاموا بباديته فلم يدخلوا
          <lb/>البطحاء وهم بنو بعيض بن عامر بن لؤى بن غالب ومنهم
          <lb/>ال بنوالا درم بن غالب والآدرم لقب له وهم بنوتيم ابن غالب
          <lb/>أخي لؤى ابن غالب ومنهم بنو محارب وبنوالحارث وولدا فهر
          <lb/>ال ابان مالك سوى بنى هلال بن أهيية ابن الحارث الذين ذكرنا
          <lb/>انهم دخلوا البطحاء فاوطنوها فهؤلاء قريش الظواهر وكلهم
          <lb/>حمس . ومن قريش قبائل ليسوا بابطحية ولا ظاهرية ومنهم
          <lb/>ب نو اسامة بن لؤى بن غالب لحقوابعمان ومنهم بنوخزيمة سعد بن
          <lb/>لؤى بن غالب لحقوا بني شيبان ومنهم بنو سعد بن لؤى لحقوا
          <lb/>بشيبان آيضأومنهم بنوعوف بن لؤى بن غالب لحقوا بغطفان*
          <lb/>وأما المطلبون من قريش فهم بنوعبد مناف وبنو أسدبن عبد
          <lb/>العزى وبنوتيم وبنوزهرة بن كلاب وبنو عبد قصى وبنو
          <lb/>الحارث بن فهر وكانت البيضاء أم حكيم قد جعلت لهم خلوقا
          <pb n="p. 75"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>في جفنة فلما بحالفوا وضعوا ايديهم فيه وحلف الفضول
          <lb/>بنوهاشم وبنو المطلب وبنو اسد بن عيد العزى وبنوزهرة
          <lb/>ال و بنو تيم كانوا تحالفواعلى نصرة المظلوم بمكة وشهد النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم حلفهم قبل ان يوحى اليه. وآمالعقة الدم فهم
          <lb/>بنو خزوم وبنو عدي وبنو سهم وبنو جمح وبنو عبد الدار
          <lb/>وكانواتنحروا جزورا وآخذوا من دمهافي جفنة فلما تحالفوا
          <lb/>ل مسوا من الدم ولعقوا منه ويسمون الاحلاف أيضا لأنهم تحالفوا
          <lb/>على التناصر وسمى حلف الفضول لأن من الذين قاموابه الفضل
          <lb/>ال ب ن الحارث والفضل بن وداعة والفضل بن فضالة وكان تحالفهم
          <lb/>كتحالف المطلبين وسميت الحمس لالبزامها أحكاما شديدة
          <lb/>تعبد الله سبحانه بها لظهم انها تزلفهم لديه والحماسة الشدة
          <lb/>وهذه جملة قد يحتاج اليها وتحالف المطلبيون وحلف الفضول
          <lb/>0
          <lb/>على قمع الظالم ونصرة المظلوم وكانت للحمس أمور جاهلية
          <lb/>:
          <lb/>شرعوها لانفسهم واختصوا بها دون غيرهم تدينا ليس هذا
          <lb/>ن
          <lb/>موضع ذكرها وبعد فقد آن رجوعنا الى مقصودهذا الكتاب
          <lb/>(درة زين لقرة عين) قال الشيخ رحمه الله ومما بلغنى آن الحكم
          <pb n="p. 76"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بن العاص بن آمية والعاص بن وائل السهمى كانت بينهم بنوة
          <lb/>وكان الحكم ماجنا غرامعجبا بتفسه فمر بالمسجد على العاص
          <lb/>ابن وائل السهمى وهو جالس في نادى قومه وابنه شمرو ابن
          <lb/>العاص غلام بين يديه فقال الحكم للعاص بن وائل كلمة يتهدده
          <lb/>ال بهافلم يجبه العاص بشيء فقال عمروبن العاص لأ بيه يأبة مالك
          <lb/>لم تجبه فقال ما الذى أقول له قال قل له
          <lb/>اذا كنت في يومك ذاعاجزا مهيتا فانت غدا أعجز
          <lb/>ولو كنت تعقل لالهاك عن وعيدك لى مابه تنبز
          <lb/>فاستطير العاص بن وائل سرورآ بابته وقال له آنت
          <lb/>ابنى حقا وآثره على غيره من ولده وكان قبل ذلك يقصيه
          <lb/>ال من أجل أمه وكانت مكروهة ويفضل غيره من ولده والذي
          <lb/>عناه عمرو يقوله مابه تنبزان الحكم كان مختثامنبوزا بالداء العضال
          <lb/>وكذلك نديمه أبو جهل لعنهما الله جمعتهما علة الخناث وبلغنى أن
          <lb/>العاص بن وائل قال وهويرقص ولده عمرامر يجزا في حال طفوليته
          <lb/>ظنى بعمروان يفوق حلما وآن يسود جمحا وسهما
          <lb/>ال و ينشق الخصم الألد رغما وأن يقودالجيش مجرادهما
          <pb n="p. 77"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يلهم احشاد الاعادي لهما قوله ينشق فالنشق صب الدواء
          <lb/>وشبهه في الأنف بالسعط وذلك المصبوب نشوق وقوله مجرا
          <lb/>دهما المجر العظيم والدهم الكبير وهوأيضا الذي ينعت سمى بالمصدر
          <lb/>ال من فعله ويقال جيش دهم وقوله يلهم أى يبلع واللهم البلع بقوة
          <lb/>وكثرة وقوله احشاد الاعادي الاحشاد جمع حشدوهم المحشودون
          <lb/>و المصدرحشدا بالاسكان وبلغني أن أم عمرو بن العاص وهي النابغة
          <lb/>امرأة من عنزة ضربته وهو صغير عندما درج وتكلم فقال لها
          <lb/>ستعلمين وانصرف الى أبيه وهو في نادى قومه خجلس في حجره
          <lb/>فبال عليه وكان أبوه قاذورة متقذرا في خلقه عسرفتأفف منه وآراد
          <lb/>ضربه فنعه قومه وقالواهذاطفل لايعقل فنهض مغضباودخل
          <lb/>على النابغة فاوجعها ضربا وأقسم لها لأن بعثت به اليه وهو في
          <lb/>النادي ليعودن اليها بآشد مما بداولما خرج من عندها قال
          <lb/>عمرو لامه ألم أقل لك فصكت وجهها ونادت بالويل فسمعها
          <lb/>العاص فرجع وتناول السوط فقالت له مهلا حتي أحدثك عن
          <lb/>ابنك فحدئته فعجب وقال والكعبة انه لداهية فاحذريه فكانت
          <lb/>تحذره ثم نقمت امرأ عليه فضربته ورصدته فلم يجد محيصاعها
          <pb n="p. 78"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>78
          <lb/>سحابة يومه فلما اصبح املس منها وذهب الي آبيه فوجده في
          <lb/>الحجر مع قريش وساداتهم فلما راه آبوه انتهره فقال له عمرو ان
          <lb/>امى تدعوك فقال له كذبت وجهجه به فذهب ثم عاد وفييده
          <lb/>نقبة خلق وصرة كانت آمه تمهن فيها آى تقضى آشغالهاثم
          <lb/>قصد اباه من قبل ظهره فلم يشعر به حتى قام على القوم فنشر
          <lb/>النقبة وقال لا بيه ان امي تدعوك وهذه امارة فرمى القوم النقبة
          <lb/>بابصارهم وعاد العاص يتميز غيظا وتناول منه النقبة واحتمله فاتى
          <lb/>به منزله. فانحناعلى المرآة ضربا وجعلت تسترفقه وتستنصته وقد
          <lb/>آخذ الفضب بسمعه وبصره حتي ايخها وسكن غضبه فلماشفى
          <lb/>غيظه جلس وقد خامره الندم لمانال منها فقالت والله مالى من
          <lb/>ذنب ولا أحسبنى دهيت الامن قبل ولدي فانى ضربته بالأمس
          <lb/>فقال لها الم تنفذيه الي بالنقبة امارة الى فاقسمت انهالم تفعل
          <lb/>فقال العاص لعمروا لم تقل لي ذلك فقال انها ضربتني أمس
          <lb/>فقال العاص اشهد انك أدهى العرب
          <lb/>{تفسير الفاظ من هذا الحديث}
          <lb/>قوله عند مادرج أي عند مامشى والدرجان مشية الصبي والشيخ
          <pb n="p. 79"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الهرم وقوله في نادي قومه أي في مجلسهم والنادى المجلس اسم
          <lb/>له مادام مأهولا وقوله قاذورة فالقاذورة هوالمتشدد في استقذار
          <lb/>مايعاف وقوله تافف هوان يقول اف اف وقوله سحابة يومه
          <lb/>اي جميع يومه هذا هو المسموع من كلامهم وقوله جهجه به
          <lb/>اي نفره ومنعه آن يستقر والجهجهة في الأصل حكاية قول
          <lb/>القائل جه جه وقوله املس منها أي ذهب ولم تشعر به وقوله
          <lb/>النقبة فهو مئزر تخاط طرفاه ويصنع له حجزة كحجزة السراويل
          <lb/>تشده المرآة فوق ثيابها ليقيها به عند المهنة فيبقى كالسر اويل بغير
          <lb/>يفق ولا ساقين محجورين (درة زين لقرة عين) قال الشيخ
          <lb/>قدس الله روحه بلغنى ان لبانة بنت الحارث الهلالية وهى ام عبد
          <lb/>الله بن عباس رضي الله عنه قالت وهي ترقصه * ثكلت نفسي
          <lb/>ال و ثكلت بكري * ان لم يسد فهر أو غير فهر * بالحسب الزاكي
          <lb/>ال بذل الوفر *وممارويته ان عمر بن الخطاب رضي الله عنه كان
          <lb/>يقرب عبد الله بن العباس رضي الله عنهما وهو حديث السن
          <lb/>ال و يشاوره ويأذن له مع جلة المهاجرين الاولين ويدني مجلسه
          <lb/>ال و يقول إني رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم دعاك فمسح
          <pb n="p. 80"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>رأسك وتفل في فيك وقال الهم فقه في الدين وعلمه التأويل
          <lb/>ال وكان يسال فقهاء الصحابة رضي الله عنهم عن النازلة ثم يلتفت
          <lb/>الى عبدالله ويقول غص ياغواص وشاوره يومافاعجبه رأيه فقال عمر
          <lb/>شنشنة اعرفها من اخشن هكذا يروي عنه وصوابه نشنشة
          <lb/>بتقديم النون على الشين والمعروف شنشنة اعرفها من اخزم بتقديم
          <lb/>الشين على النون في الموضعين جميعا وبآخزم مكان آخشن وله
          <lb/>حديث والشنشنة هي الطبيعة والعادة أيضا وقيل أن النشنشة مثلها
          <lb/>على مذهب العرب في القلب واخشن واخزم اسمان والمعني فى المثل
          <lb/>آن هذه عادة أو طبيعة آعرفها من اخزم او من اخشن ومراد عمر
          <lb/>ال رضي الله عنه تشبيه عبد الله بابيه العباس في جودة الرآى فانه
          <lb/>كان يقال ليس لقرشي رأي كرأى العباس رضي الله عنه . وحكى بن
          <lb/>أن ناسا ذكروا معاوية وعمرو بن العاص رضى الله عنهما عند
          <lb/>ل عمر بن الخطاب رضى الله عنه فقال لهم اين انتم عن عبد الله ابن
          <lb/>عباس رضى الله عنه فقالوا والله انه ولكنهما أذكى سنا وأطول
          <lb/>تجربة فقال عمر رضى الله عنه ان هذا لهما عليه ولئن بقي حتى
          <lb/>يجري في عنانهما ليبر حن بهما تبريح الا شقر مفرا وشيحاء وروى
          <pb n="p. 81"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ال ان الخطيئة الشاعر نظو إلى بن عباس في مجلس عمر رضى
          <lb/>الله عنهما فقال من هذا الذي نزل عن الناس في سنه وعلاهم
          <lb/>في قوله وقال العياس وضى الله عنه لابنه عيد الله يابنى اني
          <lb/>ارى هذا الرجل يعني عمر بن الخطاب رضى الله عنه قد
          <lb/>أكرمك وأدناك واختصك دون أكابر أصحاب رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم فاحفظ عني ثلاتا لاتجرين عليك كذبا .
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا تفشين له سرا . ولا تفتابن عنده أحدا . قال الشعبي رحمه
          <lb/>اله وهو رأوي هذا الحديث عن عبد الله فقلت له كل واحدة
          <lb/>خير من الف فقال آى والله ومن عشرة آلاف وروى آن
          <lb/>ال ر سول الله صلى الله عليه وسلم لم يبايع صبيا الاالحسن والحسين
          <lb/>و عبد الله بن عياس وعيد الله بن الزبير رضى الله عنهم . فانه
          <lb/>بايعهم صغارا وهذا آعدل شاهد على سبقهم وتقدمهم في حلبة
          <lb/>النجابة وإعرافهم في خايل السيادة ثم انتهى آمره الى آن
          <lb/>كان يسمى البحر لكثرة علومه وفيه قال حسان بن ثابت
          <lb/>رضي الله عنه
          <lb/>اذا ما ابن عباس يدالك وجهه رأيت له في كل مجمعة فضلا
          <pb n="p. 82"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اذا قال لم يترك مقالا لقائل بملتفظات لا ترى بينها فصلا
          <lb/>كفى وشفى ما في النفوس فلم يدع لذي اربة في القول جدا ولا هزلا
          <lb/>الا سموت الى العليا بغير مشقة فنلت قصاهالاجبانا ولا وغلا
          <lb/>خلقت حليفا للمروءة والندى بليجا ولم تخلق جبانا ولا حبلا
          <lb/>تفسير الفاظ اشتمل عليها هذا الخبر}
          <lb/>قوله فنلت قصاها القصاجمع القصوى ضد الدنياوالوغل
          <lb/>الضعيف والوغل آيضا الطالب ماليس له والوغل الدعي والوغل
          <lb/>الذى يتطفل على شراب لم يدع اليه والتطفل كلمة مولد .وقيل
          <lb/>بل الوغل الشراب والواغل الداخل على شرابه والكهام
          <lb/>الكليل غير النافذ في الأمور واصله في غير هذا السيف
          <lb/>الكليل. والحبل الجافي والحبل الداهى ذو الدهاء . والعلياء
          <lb/>مدودة والعليا مقصوة مضمومة ومناقب العباس ومناقب
          <lb/>ولده رضي لله عنهما مشهورة موجودة في مظانها وانما حظ
          <lb/>هذا الكتاب من ذلك ماقدمناد من الدلالة . المخيلة على الفضيلة
          <lb/>{درة زين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ رضى الله عنه روى أن آبا سفيان ابن حرب
          <pb n="p. 83"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>دخل على ابنته آم حبيبة زوج النبي صلى الله عليه وسلم فوجد
          <lb/>عندها عبد الله بن جعفر رضي الله عنهما وهو صبي فقال لها
          <lb/>اي بنية من هذا الغلام الذي يتضوع كرماء ويتألق شرفاء ويتميع
          <lb/>حياءء فقالت من تظنه ياابة فقال أما الشمائل فهاشمية فقالت نم
          <lb/>ه و هاشمي فمن تظنه من بني هاشم فتامله ثم قال ان لم يلده جعفر
          <lb/>فلست بسداد البطحاء فقالت آم حبيبة نعم هو ابن جعفرفقال
          <lb/>اما انه لم يمت من خلف مثل هذا. قولة يتضوع كرما آي تفوح
          <lb/>منه رائحة الكرم عند حركته يقال تضوع الطيب اذا انتشرت
          <lb/>رائحته وأصله التحرك وقوله يتألق شرفا التألق الاضأة واللمعان
          <lb/>وأصل التضوع والتألق الحركه ويتميع حياء أى يذوب اذكل
          <lb/>2
          <lb/>مالع ذائبء وقوله سداد البطحاء فالسداد للشيء ماملأه فسده
          <lb/>ال والبطحاء بطحاء مكه وهى أرض ذات رمل وحصى مستوية
          <lb/>بقول آنا املا وها شرفا وكرما ونحو ذلك م وبلغني ان أبا بكر
          <lb/>الصديق رضى الله عنه أو عمر ابن الخطاب رضي الله عنه قسم
          <lb/>مالا في الابتاء المهاجرين فبداء بأهل البيت وأراد اعرابى
          <lb/>ان يدخل معهم فنع وجاء عبد الله بن جعفر وهوصبي فلما رآه
          <pb n="p. 84"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>أبو بكر رضى الله عنه بالباب قال مرحبا بابن الطيار ادخل
          <lb/>فسمعها الاعر ابى فقبض على يدعبد الله بن جعفر وهو لا يعرفه
          <lb/>ال و انما سمع أبا بكر رضي الله عنه فعلم انه مكين عنده فانشاء يقول
          <lb/>الاهل أتى الطيار اني محلاء عن الوردوالصديق يراى ويسمع
          <lb/>ال و ماضر ان لم ياته ذاك فابنه نهوض بعب الجار ندب سميدع
          <lb/>فقال له عبد الله كن بمكانك ياآخا العرب ودخل فاعطاه
          <lb/>الصديق ألف درهم فخرج بها فاعطاها الاعرابي هكذا بلغني
          <lb/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيه غلط وهو تبديل آلفاروق بالصديق قوله محلاء عن
          <lb/>الورد أى مطرود ممنوع . وقوله نهوض بعبه الجار فالعب
          <lb/>الثقل .وقوله ندب فالندب الذي ينتدب الى الامور ويسارع
          <lb/>فيها والى العون عليها . وقوله سميدع هو الشريف السيد تم ال
          <lb/>أمره الى ان سمى معلم الكرم فعوتب في السخاء فقال نحن
          <lb/>قوم عودنا الله عادة العون وعودنا عباده عادة البر فلا نأمن
          <lb/>اذا قطعنا ماعودناعباده من البر آن يقطع عنا ماعودنا من العون
          <lb/>ال اوروى ان الامرضاق به فقال في يوم جمعة اللهم ان كنت صرفت
          <lb/>عنيى ما كنت تجريه على يدى من الاحسان الى عبادك فاقبضني
          <pb n="p. 85"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اليك فما دارت عليه الجمعة الاخرى حتي قبض ولحق بالله
          <lb/>سبحانه وتعالى
          <lb/>{درة زين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله مما رويناه ان رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم نظر الى عبد الله بن الزبير رضى الله عنهما حين ولد
          <lb/>فقال هو هو فلما سمعت ذلك أمه أسماء بنت أبى بكر الصديق
          <lb/>رضى الله عنه تركت إرضاعه فقيل يارسول الله ان أسماء تركت
          <lb/>ارضاع عبد الله من أجل كلمتك فقال لها رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم ارضعيه ولوبماء عينيك ثم قال كبش بين ذياب
          <lb/>عليهائياب . فليمنعن الحرم أو ليقتلن دونه . وروي لينعن
          <lb/>البيت أو ليموتن دونه وبلغنا ان أسماء بنت أبى بكر الصديق
          <lb/>رضي الله عنه قالت وهي ترقصه اعني ولدها
          <lb/>ابيض كالسيف الحسام الابريق بين الحوارى وبين الصديق
          <lb/>ظنى به ورب ظن تحقيق والله أهل الفضل وآهل التوفيق
          <lb/>ال ان يحكم الخطبة يعيى المسليق ويفرج الكربة فى ساع الضيق
          <lb/>اذانبت بالمقل الحماليق والخيل تعدو زيما برازيق
          <pb n="p. 86"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>86
          <lb/>قولها الابريق هو السيف الصافي الحديدة الكثير
          <lb/>الرونق وهو افعيل من الابريق قال الشاعر يخاطب رجلا
          <lb/>تقلدت ابريقا وعلقت جعبة لتقتل حياذا زهاء وجامد
          <lb/>أراد بالزهاء العدد الكثير وقولها يحكم الخطبة أى يجعلها
          <lb/>حكيمة ذات حكمة وقولها المسليق يقال خطيب مسليق
          <lb/>ال ومسلاق إذاكان فصيحا واصله شدة الصوت وقولها في ساع
          <lb/>الضيق فالساع جمع ساعة كماج وحاجة وقولها إذا نبت بالمقل
          <lb/>الحماليق أي لم تستقر المقل فى الحماليق بل ارتفعت واضطربت
          <lb/>من الخوف وقولها زيمابر ازيق أى جماعات متفرقات منقطعات
          <lb/>قطعة هاهناوقطعة هاهنا . ومما رويناه ان النبي صلى الله عليه
          <lb/>ال سلم احتجم وعنده عبد الله بن الزبير رضى الله عنهما فقال
          <lb/>ياعبد الله اذهب بهذا الدم فواره بحيث لايراك احد فتوارى
          <lb/>عن النبى صلى الله عليه وسلم ثم شربه ثم رجع فقال له ماصنعت
          <lb/>به قال يارسول الله جعلته في أخفى موضع ظننته خافيا عن الناس
          <lb/>قال آشربته * قال نعم وكان عبد الله اذذاك صغير آلآ نه ولدبعد مقدم
          <lb/>النبي صلي الله عليه وسلم المدينة وتوفي رسول الله صلي الله عليه
          <pb n="p. 87"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>87
          <lb/>وسلم وعبد الله لم يستكمل تسع سنين ويروى آن عمر رضى
          <lb/>الله عنه مر بعبد الله بن الزبير رضى الله عنهماوهو ياعب مع
          <lb/>ت
          <lb/>الصبيان ففرواحين راواعمر رضى الله عنه وثبت عبد الله فقال
          <lb/>ال له عمر رضي الله عنه مالك لاتفر مع أصحابك فقال لم آجرم
          <lb/>فاخافك . ولم يكن في الطريق ضيق فاوسع لك .وقيل انه كان
          <lb/>يلعب مع صبيان من الأ نصاروهو بن خمس سنين خرج سيد
          <lb/>ال من سادات الانصار فانهرهم ففروا ولم يفر الا انه رجع
          <lb/>ن
          <lb/>القهقرى وقال للصبيان اجعلونى أميركم ونشد على هذا الرجل
          <lb/>جميعاء وبلغني ان الشنقاء وهي امراة من المهاجرات دخلت على
          <lb/>اسماء بنت أبي بكر الصديق رضي الله عنه فقالت لها يا أسماء
          <lb/>ماذا لقيت من عبد الله فقالت اني لقيته اليوم فقلت له آحقا
          <lb/>بايعك رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال نعم فقلت بالله لقد
          <lb/>{درةزين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه بلغني ان المسور بن نخرمة
          <pb n="p. 88"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>8
          <lb/>ابن نوفل بن عبد مناف بن زهرة مر وهو حديث السن بابيه
          <lb/>فسمعه يشتم رجلا فقال له آنصف الناس ياابا صفوان فقال له
          <lb/>ابوه ومن آنت ياصبي فقال ياآبة انا من ينصحك ولا يغشك
          <lb/>فاخذ آبوه ببنانه وقال له اذهب بناالى مكة حتى اريك بيت
          <lb/>امى وتريني بيت آمك فقال له يا آبة غفر الله لك انما فضلى
          <lb/>فضلك . قال الشيخ رحمه الله انما الحقت هذا بالغرر العوالى لما
          <lb/>حصل للمسور بن مخرمة من رتبة الصحبة والرواية عن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم ذ كره بعض العلماء فقد روى عنه انه
          <lb/>قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول أن بني هاشم
          <lb/>ال ابان المغيرة استأذنونى ان ينكحوا ابنتهم عليا بن أبي طالب فلا
          <lb/>أاذن ثم لا آذن أن فاطمة بضعة مني يسرها ما يسرني ويسؤها
          <lb/>ال مايسؤني وكان المسور حين توفى رسول الله صلي الله عليه وسلم
          <lb/>ابن ثمان سنين أو تحوذلك مواما عبدالله بن جعفرفانه وان كان
          <lb/>صغيرا حين توفي رسول الله صلى الله عليه وسلم فقد روى عنه
          <lb/>انه قال احفظ حين دخل رسول الله صلي الله عليه وسلم على
          <lb/>امي ونعى اليها ابي فانظر اليه وهو يمسح على رأسي وعيناه
          <pb n="p. 89"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>تهرقان والدموع تقطر على لحيته صلي الله عليه وسلم ثم قال
          <lb/>ال ان جعفرا قدم على أحسن الثواب اللهم فاخلفه في ذريته باحسن
          <lb/>ال ماخلفت به احدا من عبادك الصالحين في ذريته ثم قال يااسماء
          <lb/>الا أبشرك قالت بلى يارسول الله فداك أبي وأمي قال ان الله
          <lb/>تعالى قد جعل لجعفر جناحين يطير بهما في الجنة قالت بابي انت
          <lb/>ال و امي يارسول الله فاعلم الناس بذلك فقام واخذ بيدي حتى رقى
          <lb/>المنبر واجلسني امامه على الدرجة السفلى والحزن يعرف عليه
          <lb/>فتكلم وقال ان المرء كثير باخيه وبابن عمه الاان جعفرقد استشهد
          <lb/>وجعل الله له جناحين يطيربهما فى الجنة ثم نزل فدخل بيته
          <lb/>وأدخلني معه وأمر بطعام فصنع لأهلى وأرسل الى أخي فتغذينا
          <lb/>معه غذاء طيبا مباركا عمدت سلمى خادمته الي شعير فطحنته
          <lb/>ث م نسفته ثم آنضجته وآدمته بزيت وجعلت عليه فلفلا فتغذيت
          <lb/>آنا وآخي معه وأقمنا معه ثلاثة أيام ندور معه كلماصار في بيوت
          <lb/>نسائه ثم رجعنا الي ييتنا
          <lb/>{النخب التوالي *درة زين *لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ رضى الله عنه بلغني آنه لما ولد لعبد الله بن
          <pb n="p. 90"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>جعفر بن أبي طالب ولده معاوية وكان لام ولد جعل يتفرس
          <lb/>ل فيه النجابة وكان يختصه ويؤثره على سائر ولده وكان لعبد الله
          <lb/>جماعة من الولد لزينب بنت على بن أبي طالب عليه السلام
          <lb/>ولغيرهاثم ان الحجاج بن يوسف خطب إلى عبد الله بن جعفر
          <lb/>رضى الله عنهما ابنته آم كلثوم وآمها زينب بنت على بن ابى
          <lb/>طالب كرم الله وجهه فشق ذلك على عبد الله بن جعفر وأعظمه
          <lb/>نوهاشم ولم يستطع عبد الله بن جعفرآن يرده خوفا على دمه
          <lb/>خلا بنفسه للفكرة في ذلك بعد آن شاور فيه فلم يتجه له رأى
          <lb/>ي رضاه فبيماهو في مجلس خلوته يفكر في آمره دخل عليه
          <lb/>ابانه معاوية وهو إذ ذاك صغير فقال ياآبة مالي آراك مهموما
          <lb/>فقال يابى حدث عظيم هذا الحجاج بن يوسف يخطب آختك
          <lb/>أم كلثوم فقال ياأبة أجبه إلى ماسآل ثم استنظره واسال فان
          <lb/>كانت خطبته عن رضا عبد الملك بن مروان فامضه واحتسب
          <lb/>المصيبة عند الله تعالى فوالله ان فعل عبد الملك بن مروان
          <lb/>هذا لاهون من فعل يزيد بن معاوية بنا أهل البيت وان كان
          <lb/>عبد الملك لايرضاه ولايرى ذلك فلا يعدو الحجاج طوره
          <pb n="p. 91"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فسر عبد الله بمقالة ولده سرورا شديدا ثم آجاب الحجاج إلى
          <lb/>ماسال واستنظره الى ان كان من آمره ماهو مشهور. وهانحن
          <lb/>نذكره لامرين ، أحدهما إكمال الفائدة. والثاني أن نجمع بين
          <lb/>ما افترق في كتب الناس في كتابنا هذا فنأتي به مستوعبا
          <lb/>ال و هو ما انتهى الينا من وجوه عدة ان عبد الله بن جعفر لما
          <lb/>نكح الحجاج ابنته آم كلثوم أرسل اليه الحجاج مالا عظيما
          <lb/>ت
          <lb/>فقضى منه دينا كان عليه ونجهز للوفادة على عبد الملك بن
          <lb/>مروان وكان بدمشق فاعد له طرفا من طرف الحجازوالعراق
          <lb/>وقدم بين يديه كتابا الى آبي هاشم خالد بن يزيد بن معاوية بن
          <lb/>ابي سفيان يقول فيه
          <lb/>ما أنس من أشياء لا أنس نسوة هتفن بليل يآل عبد مناف
          <lb/>متي طمعت فينا قسي تعلنا من الضيم بعدالضيم كاس ذعاف
          <lb/>فقلت بناتي حسبكن فخالد أبو هاشم جار لكن وكاف
          <lb/>وقال له لتدركن فيها حمية قرشية . قوله متي طمعت
          <lb/>فينا قسى يعنيى تقيفا وثقيف هو قسى بفتح القاف وكسر السين
          <lb/>لقب له والحجاج بن يوسف من ثقيف قال بعض شعراهم
          <pb n="p. 92"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>92
          <lb/>نحن قسي وقسا أبونا * قوله كاس ذعاف فالذعاف هوالسم الوحي
          <lb/>الذي يقتل سريعا قال فلما انتهى الكتاب الي خالد أمهل حتي
          <lb/>ذهب جنح من الليل ثم قصدباب عبد الملك بن مروان فاستآذن
          <lb/>عليه فقال له حاجبه ليس هذاوقت استئذان فانصرف إلى غد فقال
          <lb/>ال له خالد انه أمرمهم فقال الحاجب انصرف إلى غدفقال خالد
          <lb/>لتأذن لي عليه أو لأ خبرنه غدا بما كان منك فاستأ ذن له فامره
          <lb/>بادخاله فلمادخل قال له عبد الملك ياخالد. أي وقت هذا . فقال
          <lb/>يا آمير المؤمنين أمر فكرت فيه فبت له أرقا ورأيت من حق
          <lb/>يمتك ووجوب النصيحة ان لا أؤخره. فقال هات ماهو .قال
          <lb/>يا أمير الموءمنين بلغني أن الحجاج بن يوسف تزوج الي عبد الله بن
          <lb/>جعفربنته أم كلثوم فغضب عبدالملك وقال كان ماذا أما كان الحجاج
          <lb/>كفوآلها فقال خالد يا أمير المؤ منين اني لم أردهذا ولكنك تعلم
          <lb/>انه لم يكن بين بيتين من قريش من الشحناء ماكان بينناوبين آل
          <lb/>الزبير فلما تزوجت رملة انقلب ذلك البغض كله حباحتى ما كان
          <lb/>احب إلي منهم وحملني ذلك على ان قلت ما بلغك وانك قد آحللت
          <lb/>الحجاج من سلطانك بالمحل الذي لامزيد عليه فلا أمن اذا نكع
          <pb n="p. 93"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الحجاج الى آل أبى طالب أن يميل إليهم فيسعى لهم في الامريوما
          <lb/>ما فقال عبدالملك وصلتك رحم فلقد قضيت الحق وأديت الامانة
          <lb/>و محضت النصيحة ثم أحضر عبدالملك كاتبه وأمره أن يكتب إلي
          <lb/>الحجاج كتابايا مره فيه بان يطلق ابنة جعفر قبل أن يضع الكتاب
          <lb/>ال من يده فلما انتهى الكتاب الى الحجاج أطاع أمره وامتثل رأيه
          <lb/>و قدم عبدالله بن جعفر دمشق فنزل في اخبيته بظاهر دمشق
          <lb/>وهو لاعلم له بمافعل خالد . وعلم عبدالملك بوصوله فامر ابنه الوليد
          <lb/>ابان عبد الملك أن يخرج اليه ولا يكلمه كلمة واحدة حتي يأمر بالقاء
          <lb/>الخباء على من فيه فبينما عبد الله جالس فى الخباء أتى عبيد الوليد
          <lb/>فقطعوا اطناب الخباء فسقط عليه خرج من نحته فاذا الوليد فسلم
          <lb/>عليه عبد الله فلم يرد عليه الوليد سلاما بل قال ياشيخ عمدت
          <lb/>الى عقيلة من عقائل بني عبد مناف فانكحتها رجلا من ثقيف
          <lb/>ال ف قال له عبد الله . ياابا العباس ان كان الناس لايعرفون عذرعمك
          <lb/>افلا تعلمه انت. فقال الوليد واي عذرلك فقال إن الخلفاءلم تزل
          <lb/>تصل رحمي وتعينني على امري حتي جاء ابوك فجفاني ولهاعنى حتى
          <lb/>ال ركبني من الدين ما لا آرجو له وفاء وان الحجاج اعطاني بابنتى
          <pb n="p. 94"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>مالو أعطانيه بها عبد لانكحته فعذره وأحسن له السفارة عند
          <lb/>اب يه فاكرمه ووصله وقضى حوائجه. وممايتعلق بهذا الحديث
          <lb/>الابانة عن قول خالد بن يزيد وحملني على ذلك ان قلت ما بلغك
          <lb/>ال و انما عني به قوله فى امرآته رملة الزبيرية حيث قال
          <lb/>أليس يزيد الشوق فى كل ليلة وفي كل يوم من حبيبنا قربا
          <lb/>خليلى مامن ساعة تذكرانها من الدهر الا فرجت عني الكربا
          <lb/>تجول خلاخيل النساءولاآري لرملة خلخالا يجول ولاقلبا
          <lb/>فلا تعذلوني في هواها فاني تخيرتها منهم زبيرية قلبا
          <lb/>أحب بني العوام طرآ لاجلها ومن أجلها أحببت أخوالها كلبا
          <lb/>ال و قال عبد الملك يوما بمحضرآهل الشام لخالد آنت القائل
          <lb/>خلاخيل النساء وانشدهذه الابيات وزاد فيهاهذا البيت وهو
          <lb/>فان تسلمي اسلم وان تتنصري يخط رجال بين اعينهم صلبا
          <lb/>ال فقال خالد لعن الله قائل هذا البيت ياامير المؤمنين يعني
          <lb/>البيت الآخير . ويقال إن عبد الملك هو الذي قاله وصنعه على
          <lb/>لسان خالد لبغضه له وليسئ سمعته لما كان يتخوف من طلبه
          <lb/>الخلافة ثم لعود لما قصدنا له . وبلغني ان عبد الله بن جعفر
          <pb n="p. 95"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>لما حضرته الوفاة دعا ابنه معاوية هذا الذي قدمنا ذ كره وهو
          <lb/>حديث السن وفي اذنه شنف فقرغ الشنف من اذنه واوصاه
          <lb/>على تركته وعهد عهده اليهدون سائر ولده وقال يابنى اني لم ازل
          <lb/>ارجوك لهذامنذ ولدت فيهض معاوية بوصية ابيه وقضى دينه
          <lb/>و قسم تركته ولم يستائر منها بشيء مما تركه ابوه ولم يستائر من
          <lb/>جميعه بشيء وقام بدينه جميعه ولا نقم عليه احد من ورثة ابيه
          <lb/>امرا قال الشيخ رحمه الله هكذا الرواية عنه انه كان في اذنه
          <lb/>شنف والشنف عند العرب ماجعل في اعلا الأذن والقرط
          <lb/>ماجعل في اسفلها
          <lb/>{درتا زين لقرتي عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله ورضى عنه بلغني ان اباسلمة حفص
          <lb/>ابان سليمان وسليمان بن كثير وهما سيدا دعاة الدولة العباسية
          <lb/>كانا يفدان كل عام على ابراهيم بن محمد بن على بن عبد الله بن
          <lb/>العباس رضى الله عنهم فيآتيانه بهدايا آهل الدعوة وكتبهم
          <lb/>ال ولم يكن أحد من آل ابراهيم يعرفهما ولا يعرف الأمر
          <lb/>الذي ياتيان له فقدما سنة من السنين فرايا ابا العباس واباجعفر
          <pb n="p. 96"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>92
          <lb/>اخوى ابراهيم الامام فاعجباهماوهما اذ ذاك غلامان فقال سليمان
          <lb/>ال ابن كثير لأ بي سلمة اني مسر اليك مهما من امر الدين والدنيا
          <lb/>فاحلف لى على كتمانه فحلف له ابو سلمة بايمان رضيها منه فقال
          <lb/>له سليمان اني ارى عند هذين الصبيين من امارات الاستقلال
          <lb/>ال بالخلافة مالا كفاء له فقال له ابو سلمة هما والله اولى بالأمر
          <lb/>من صاحبنا يعني اراهيم الامام فقال سليمان ما منعني من ذكر
          <lb/>هذا له الا التستر وبينما هما يتفاوضان في هذا اذمر آبو العباس
          <lb/>ابو جعفر وهما يضربان كرة فدعاهما أبو سلمة فاتياه فقاللهما
          <lb/>اني انشدت صاحبي هذا شعرا انا معجب به فلم يرضه وقد
          <lb/>رضينا بحكمكما فيه فقالا انشده فأنشدهما
          <lb/>أمسلم يا اسمع يابن كل خليفة ويافارس الهيجا وياجبل الارض
          <lb/>شكرتك ان الشكر حبل من التق
          <lb/>وماكل من اوليته نعمة يقضي
          <lb/>وشيدت من ذ كري وما كان خاملا
          <lb/>ل ولكن بعض الذكر انبه من بعض
          <lb/>فقال أبو جعفر من قال هذا فقال قاله آبونخيلة
          <pb n="p. 97"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فعض ابو جعفر على اصبعه ثم قال اامن هذا العبد ان تدول
          <lb/>ال لبني هاشم دولة فيولغوا الكلاب دمه . فقال له ابو العباس
          <lb/>مه يا آخي فانه يقال من ظهر غضبه ضعف كيده ثم اقبل ابو
          <lb/>العباس على ابي سلمة وقال له هذا شعر احمق في احمق كيف
          <lb/>الايقول لرجل هو في سلطان غيره وتابع له ياجبل الأرض اليس
          <lb/>ججل الأرض هو مرسيها ولا يصلح ان يخاطب بهذا من هو
          <lb/>تابع لغيره واين تفخيمه وتعظيمه من نقص اسمه اذ يناديه
          <lb/>امسلم وهومسلمة ثم ان العباس ولى فقال له ابوجعفرهلم ياآخي
          <lb/>نلعب فقال له آبو العباس هل أو لغت الكلاب دم ابى نخيلة
          <lb/>فقال لاولكنك ادبتي فتأدبت وذهبا . فقال أبو سلمة لسليمان
          <lb/>ال ابان كثير بمثل هذين يطلب الملك ويدرك الثارومازالا يطالبان
          <lb/>ال ابراهيم الامام بان يعهد الى آحدهما فعهد الى أبي العباس ويقال
          <lb/>انه وعدهما بان يعهد الى ابي العباس ودافع بذلك حتى قبضه
          <lb/>مروان بن محمد فامضى العهد لابي العباس
          <lb/>{تفسير الفاظ اشتمل عليها هذا الخبر}
          <lb/>قاوله لا كفاء له اي لامثل له يكافيه . وقوله يااسمع الياء
          <pb n="p. 98"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>9
          <lb/>للنداء وهى تدخل على الامر وما ياتي بصيغته. وقوله امسلم
          <lb/>يريد امسلمة فرخمه فى النداء وقد قرئ الايااسجدوا لله الذى
          <lb/>تخرج الحم قال العجاج
          <lb/>ال ادارسلمى يااسلمي ثم اسلمي فخندف هامة هذا العالم
          <lb/>قلب الالف من العالم همزة وهي لغوية وقوله حبل من التقى
          <lb/>اى سبب منه وعهد منه والحبل المهدوفي التنزيل (فاستمسكوا
          <lb/>حجل من الله وحبل من الناس) وقوله وشيدت اى رفعت
          <lb/>و يروى ونوهت وقوله انبه من بعض اى ارفع واظهر والنابه
          <lb/>نقيض الخامل واما قول ابي العباس هل اولغت الكلاب دم
          <lb/>ابي تحيله كانه لمدحه بني امية ووصفه مسلمة بن عبد الملك
          <lb/>ال بن مروان بما ذكر فكان اباالعباس قال لاخيه حين دعاه الى
          <lb/>اللعب هل شفيت غيظك من ابي بحيله حتى نلعب . وقول
          <lb/>ابي جعفر لاولكنك ادبتني فتأدبت اى امرتني بان لااظهر
          <lb/>س
          <lb/>غضي بقولك من ظهر غضبه ضعف كيده فكانه يقول انما قلت
          <lb/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>هلم لنلعب سترا لغضبي ونجلدا وتحملا وانما قصد ابوسلمة
          <lb/>انشاد الابيات المذكورة ليرى همهما ولما عندهما اذا سمعا
          <pb n="p. 99"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>مدح ينى امية
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله وبلغني ان ابا تخيلة وفد على العباس
          <lb/>السفاح بعد ان افضت الخلافة اليه فلما مثل بين يديه استأذنه
          <lb/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>في الانشاد فساله عن نفسه وهو لايعرفه فقال عبد الملك
          <lb/>ال و شاعرك ابو تخبلة ياأمير المؤمنين فقال آبوالعباس لاقرب
          <lb/>الا بعد نوى ولعنه الست القائل . امسلم يااسمع يا ابن كل خليفة
          <lb/>ن
          <lb/>و انشد الابيات فقال ياامير المؤمنين وانا الذي أقول فيك
          <lb/>كنا اناسا نرهب الاملاك
          <lb/>لما رائا استمسكت يداكا
          <lb/>من كل شيء ماخلا الاشراك
          <lb/>و نركب الاعجاز والاوراك
          <lb/>وكلما قد قلت في سواك
          <lb/>زور فقد كفر هذا ذاك
          <lb/>انا انتظرتا زمنا اباك
          <lb/>م انتظرنا بعده آخاك
          <lb/>فكنت انت للرجاء ذاك
          <lb/>تثم انتظرناك لها آياك
          <lb/>فعفى عنه ابو العباس ووصله
          <lb/>{درة زين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله روي ان مغاوية رحمه الله قال لعمرو
          <lb/>الاشدق بن سعيد بن العاص حين مات ابوهسعيد ابن العاص
          <pb n="p. 100"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ياغلام الي من أوصى بك آبوك فقال يا امير المؤمنين ان ابى
          <lb/>أوصى الى ولم يوص بي . قال الشيخ هذا خبر من كلمة تحكى
          <lb/>عن يزيد ابن معاوية حين قال له ابوه اتريدان اوصي بك
          <lb/>الى عمروقال لا قال ولم بقال لاني لم ارحيا وفى لميت. وبلغني ان
          <lb/>سعيد بن العاص لما ولد له عمرووترعرع تفرس فيه النجابة وكان
          <lb/>يفضله على ولده فجمع بنيه وكانوايومئذ أكثرمن خمسة عشر
          <lb/>ال رجلاولم يدع عمروآمعهم وقال يابني قد عرفتم خبرة الوالد
          <lb/>بولده وان أخاكم عمروالذوهمة واعدة يسموجده ويبعدصيته
          <lb/>ي01
          <lb/>وتشتدشكيمته . واني آمر كم ان نزل بى من الموت مالامحيص
          <lb/>عنه ان تظاهروه وتوازروه و تعززوه فانكم ان فعلتم ذلك يتألف
          <lb/>بكم الكرام . ويخساء عنكم الليام . ويلبسكم عزا لا تهجه
          <lb/>الايام. فقالواجميعا انك تؤثره علينا وتحابيه دوننا فقال
          <lb/>ساريكم ماستره البغي عنكم وصرفهم ثم آمهلهم حتى ظن ان قد
          <lb/>ذهلوا عما كان وراهق عمرو البلوغ استدعاهم دون عمرو فلما
          <lb/>س
          <lb/>حضروا قال يابني الم تروا الى آخيكم عمرو فانه لايزال يلحف
          <lb/>في مسالتي مالى فاحسن عيله لصغره واحسبه بالشيء دون الشيء
          <pb n="p. 101"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>11
          <lb/>من مالى الى ان استثبت ان امه باغيته على ذلك فزجرتها فلم
          <lb/>تكفف وهذا مخرجه الآن من عندي جاء يسالني الصمصامة
          <lb/>كان لا ولد لى غيره وقد عزمت على ان أقسم مالى فيكم دونه
          <lb/>لتعلم أمه من يكيد . فقالوا كلهم يأبانا هذا عملك بايثارك له
          <lb/>عليناء واختصاصك اياه دونناء فقال يابنى والله ما أئرته دونكم
          <lb/>بشيء من مالي قط ولا كان ما قلته لكم الا اختلاقا تساهلت
          <lb/>فيه لما أملته من صلاح أمركم ثم قال لهم ادخلوا المخدع فدخلوا
          <lb/>المخدع ثم أرسل الى عمرو فاحضره فلما حضر قال. يانى انى عليك
          <lb/>حدب مشفق لصغر سنك ونفاسة اخوتك على مكانك مني
          <lb/>واني لا آمن بغتة الاجل ولي كنز أدخرته لك دون اخوتك
          <lb/>ال وها أنا مطلعك عليه فاكتم أمره فقال يا أبة طال عمرك .وعلا
          <lb/>أمرك . اني لارجو أن يحسن الله عنك الدفاع . ويطيل بك
          <lb/>الامتاع . فاما ماذكرته من شأن الكنز فما يعجبني أن أقطع
          <lb/>دون اخوتي آمرا . وأزرع في صدورهم غمرا . فقال انصرف
          <lb/>يابنى فداك آبوك فوالله مالي من كنزولكني أردت أن ابلو
          <lb/>رأيك في اخوتك وبني أبيك . فانطلق عمرو وخرج إخوته
          <pb n="p. 102"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>102
          <lb/>من المخدع فاعتذروا الى أبيهم واعطوه مونقهم على اتباع مشورته
          <lb/>ال ومما يتعلق بهذا الخبر مابلغني ان سعيدا هذا لما احتضر جمع
          <lb/>بنيه وفيهم عمرو فقال يابني من يكن وصى فيكم فسكتوا وقد
          <lb/>كانوا علمواكثرة بنانه وما ركبه من الدين لكبره وشأنه
          <lb/>فاعاد عليهم القول فسكتوا فقال عمرو آنا وصيك فماذا توصى
          <lb/>فقال اني أوصي في ثلاث قال قل يآبة مابدالك ان تقوله قال
          <lb/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>ان على ثلاثماية آلف درهما دينا وقيل انه ذكر آكثر من هذا
          <lb/>قال عمرو هذه واحدة قدحملتها فما الثانية قال سعيد تنكح بنالي
          <lb/>اكفائهن قال عمرو هذه ثانية فما الثالثة قال سعيد واخواني
          <lb/>الذين كنت أتعهدهم وابرهم بمعروفي لاتقطع ذلك عنهم قال
          <lb/>عمرو نعم قد فعلت فقال سعيد آما والله يابنى لئن فعلت ذلك
          <lb/>لطال ما تاملت ذلك في حماليق عينيك وآنت في المهد ثم ان
          <lb/>عمرا وفى لابيه بما عهد اليه
          <lb/>{تفسير الفاظ وقعت في هذا الخبر}
          <lb/>قولنا ترعرع اى شب وظهر . وانتقل عن حد الصغر
          <lb/>قوله همة واعدة هى الفاعلة للوعد يقال شجرة واعدة اذا
          <pb n="p. 103"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>103
          <lb/>ظهر لرائيها آن قدحان آثمارها. وارض واعدة اذا ظهر لرائيها
          <lb/>ان قد قرب امكان المرعى بها وقوله يبعد صيته فالصيت هو
          <lb/>الذكر الفاشي في الناس ويقال له صوت ايضاء وقوله شكيمته
          <lb/>هذامثل يضرب للصرامة في الأمور والمضاءفيها وقوله يخساء
          <lb/>عنكم اللئام . أى يبعد . ويطرد . وقوله لاتنهجه الايام آى
          <lb/>لاتخلقه يقال لنهج الثوب إذا أخلق . وقوله حدب أى متحنن
          <lb/>شفيق وقوله ازدرع في صدورهم غمر افالغمر هوالحقد والضغن
          <lb/>وأما الصمصامة التي ذكرت فهى سيف عمرو بن معدى كرب
          <lb/>الزبيدي الذي يضرب به المثل وكان فيما يقال قد صارالى سعيد
          <lb/>ال ابن العاص والذي رويناه ان النبي صلى الله عليه وسلم استعمل
          <lb/>خالدا بن سعيد بن العاص وهو عم هذا المذكور على صدقات
          <lb/>بني زبيد وهم قوم عمرو بن معدى كرب فورته عنسه ورنته
          <lb/>فاشتراه عمرو ولم يزل ذلك السيف عند ال سعيد بن العاص
          <lb/>حتي اشتراه منهم المهدي بن المنصور بعشرين ألف درهم وله
          <lb/>حديث ليس هذا موضع ذكره وانما لقب عمرو بن سعيد
          <lb/>الاشدق لفصاحته والاشدق في الحقيقة من عظمت آشداقه
          <pb n="p. 104"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>104
          <lb/>وقال معاوية وقدخطب عنده قوم يوما لان منهم الخطيب
          <lb/>الاشدق يريد ولده يزيد
          <lb/>{درة زين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه بلغني ان معاوية بن ابي
          <lb/>سفيان قال لابنه يزيد وقد آتت عليه سبع سنين يابنى في اى
          <lb/>نا
          <lb/>ال اسورة انت فقال في السورة التي تلي (انا فتحنا لك فتحا مبينا
          <lb/>ليغفر لك الله ماتقدم من ذنبك وما تاخر ويم نعمته عليك
          <lb/>اال و يهديك صراطا مستقيما وينصرك الله نصرا عزيزا) ياامير
          <lb/>المؤمنين فقال معاوية يابنى ان هذه السورة تليها سورتان وهى
          <lb/>ال ينهما ففي ايهما انت قال في السورة التى في اولها (والذين امنوا
          <lb/>وعملوا الصالحات وامنوا بما نزل على محمد وهو الحق من ربهم
          <lb/>كفرعنهم سيا تهم واصلح بالهم) فمثل معاوية بقول حذافة
          <lb/>بن غانم بن عدي بن كعب العدوى حيث يقول
          <lb/>ملوك وآبناء الملوك وسادة تفلق عنهم بيضة الطائر الصقر
          <lb/>متى تلق منهم ناشئا في شبابه تجده على أعراق والده يجري
          <lb/>فهم يغفرون الذنب ينقم مثله وهم تركوارأي السفاهة والهجر
          <pb n="p. 105"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>05
          <lb/>وقال له يوما أيضربك المعلم يا يزيد قال لا يا أمير المؤءمنين قال
          <lb/>ال ولم قال لانه استن بسنة آمير المؤمنين في العدل . وقال له يوما
          <lb/>لو سألك سائل يايزيد فقال من قومك ماذا تقول له :قال أقول
          <lb/>له سلاما قال احسنت اراد يريد بقوله (وإذا خاطبهم الجاهلون
          <lb/>قالوا سلاما) وكان لمعاوية رحمه الله ولد مضعوف اسمه عبد الله
          <lb/>فييما معاوية جالس مع أم عبد الله مرت بهما ام يزيد وهى
          <lb/>ال ميسون بنت بحدل الكلبية وكان بساقيها خمش والخش دقة
          <lb/>الساقين فكانت تخفي ذلك فاتبعتها ام عبد الله عينها ثم قالت لعن
          <lb/>الله خمش ساقيك ففضب معاوية وقال آرآيت ذلك منها :قالت
          <lb/>ال ن عم قال معلوية أما والله على هذا لما انفرجت عنه ساقاها خير
          <lb/>ما انفرجت عنه ساقاك يقول ان ولدها خير من ولدك فقالت
          <lb/>لا والله ولكنك تحب ولدها وتحابيه فقال سأريك ذلك
          <lb/>عياتاثم ارسل الى ابنها فجاء فقال له ياعبد الله انى قاض لك كل
          <lb/>حاجة فاذكر حوائجك كأينة ماكانت فقال يأمير المؤمنين
          <lb/>اشترلى حمار فقال له يابنى انت حمار واشتري لك حمارثم استحضر
          <lb/>يزيد فلما حضر قال يا بني ان أمير المؤمنين قد بسط أملك فاذكر
          <pb n="p. 106"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>106
          <lb/>حاجتك ان كانت لك حاجة فاستقبل القبلة ثم سجد ثم رفع
          <lb/>رأسه وقال الحمد لله على جميل راي أمير المؤمنين ثم قال يا أمير
          <lb/>المؤمنين اجعل الى العهد فقال معاوية نعم ونعم عين أنت وليتك
          <lb/>عهدي أو كما قال فسجد وحمد الله سبحانه وتعالى فقال معاوية
          <lb/>هل غير هذا قال نعم يامير المؤمنين تزيد كل رجل من أهل الشام
          <lb/>عشرة دنانير في عطائه وتعلمهم ان ذلك بشفاعتى قال قد فعلت
          <lb/>فهل غيرهذا قال نعم ياأمير المؤمنين يفرض آمير المؤمنين
          <lb/>لاولاد من قتل معه بصفين وغيرها قال قد فعلت فهل غير
          <lb/>هذا فحمد يزيد الله تعالى ثم قال نعم ويجعل آمير المؤمنين غزو
          <lb/>الطائفة العام الى لافتح امري بتجهيز الجيوش في سبيل الله
          <lb/>تعالى قال قد فعلت فلما رآت آم عبد الله ان يزيدقد حصل على
          <lb/>الخلافة قالت ان امير المؤمين اعلم واهدى لولده فاوصه بي
          <lb/>ال و بولدي ياأمير المؤمنين ثم قام يزيد يدعو لوالده وهو مول
          <lb/>فمثل معاوية بقول القائل
          <lb/>اذامات لم تفلح مزينة بعده فنوطي عليه يامزين التمائما
          <lb/>ال ولما قدم زياد بن ابيه من العراق وافدا على معاوية
          <pb n="p. 107"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>107
          <lb/>بمال كثير وتحف اوفدمعه وجوه آهل العراق فظهر له
          <lb/>البشر في وجه معاوية ففرط منه فقال يا امير المؤمنين اني بقرت
          <lb/>عن كبد العراق وذللت لك رجالها وحمات اليك اموالهافقال
          <lb/>ال له يزيد ومن أولى منك بذلك وقد نقلناك من القلم الى المنبر
          <lb/>ال ومن عبيد الى أبى سفيان ومن تقيف الى عبد مناف فقال
          <lb/>معاوية فداك ابوك يايزيد
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه روى ان حبرا من احبار
          <lb/>الروم من أهل الشام آظنه راهبا قدم مدينة المصطفى صلى الله
          <lb/>عليه وسلم في خلافة معاوية فبينما هو يمشى فى اذقتها راى عبد
          <lb/>الملك بن مروان وهو غلام يسعي وعلى يده بازى فاستوقفه
          <lb/>ال و سأله عن نفسه ونسبه فاخبره عبد الملك فقال الحبر يافتى انى
          <lb/>م بشرك ببشارة فما جزاى عليها؛ فقال له عبد الملك اذا عرفت
          <lb/>مقدار البشارة عرفت مقدار الجزاء فقال البشارة انك تملك
          <lb/>الارض فقال عبد الملك الارض لله يورثها من يشاء من عباده
          <lb/>ال و أنا آحد عباده فقال له الحبر مالى عندك ان كان ذلك ؛ فقال
          <pb n="p. 108"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>108
          <lb/>عبد الملك ارائت ان ضمنت لك أيكون من ذلك مالم يقدراو
          <lb/>ان يعجل قبل حينه ؛ قال الحبر لا قال أفرأيت ان أنا لم أضمن
          <lb/>أيمنع من ذلك ماقدم أو يتاخر عن حينه قال لا قال فما أرى
          <lb/>للضمان وجها وان يكن ما يكون وتاتينا نحسن اليك
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله وبلغنى أنه دخل على معاوية وأبوه جالس
          <lb/>عنده فسلم وقام بباب المجلس فلهى عنه معاوية فقال له أبوهمروان
          <lb/>الى هاهنا يابني فنكس راسه وطرفه ولم يزل من مقامه فاعاد
          <lb/>أبوه دعاءه مرارآفلما أكثرقاليا ابة ان هذا مجلس امير المؤمنين
          <lb/>وهو يري مقامي فرماه معاوية ببصره وامره بالدخول
          <lb/>ال و الجلوس ثم اقبل على مروان وقال كم سنه قال اثنتى عشرة سنه
          <lb/>قال اذا بلغ الحلم فاذنى ففعل مروان بامره فاستعمله معاوية
          <lb/>على ديوان المدينة وعمره ستة عشرسنه وهذا عمل نفيس كان
          <lb/>يعمل عليه يزيد بن ثابت الانصاري صاحب رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم وبلغني آن عبد الملك دخل على معاوية وعنده
          <lb/>عمرو بن العاص فسلم وجلس جلوساخفيفاثم انصرف فقال
          <lb/>معاوية لعمرو ما أكمل مروأة هذا الفتى واخلق به ان يبلغ
          <pb n="p. 109"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>109
          <lb/>فقال عمرو يا آمير المومنين ان هذا الفتى آخذ بخلائق اربم
          <lb/>و ترك ثلاثا اخذ باحسن الحديث اذاحدث. وباحسن الاستماع
          <lb/>اذاحدت. وباحسن الموؤنة اذا خولفوباحسن البشر اذالقى
          <lb/>وترك مزاح من لايوثق بعقله ولا دينه . وترك مخالطة لئام
          <lb/>الناس ء وترك من الكلام مايعتذر منه
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله بلغني ان هرون الرشيد رحمه الله
          <lb/>اطلعم يوما من منظر له في قصره فراى ولده عبد الله المامون
          <lb/>ال و هو صبي يكتب على الحائط فقال لخادم بين يديه انطلق فتامل
          <lb/>ما يكتب عبد الله واحترس ان يفطن لك او لتاملك فذهب
          <lb/>فتسلال عليه حتى قام خلفه وهو مقبل على الحائط ثم رجع فقال
          <lb/>يا آمير المؤمنين انه يكتب هذا
          <lb/>قل لابن حمزة ماترى في زيرباج محكمه
          <lb/>ثم قال اني تسللت عليه حتى قت خلفه وهو لايشعر لان
          <lb/>الفكر قد استهواه قال ارجع اليه فسله عما هو فيه فسيقول لك
          <lb/>اني مفكر في اجازة هذا البيت فقل له .
          <pb n="p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>110
          <lb/>قال ابن حمزة يابني هزلت مجتريئا فمه
          <lb/>فانطلق فقال له ذلك فكان منه من القول ماظنه الرشد
          <lb/>اا و انشده البيت فاطرق عبد الله ووقف قليلا وانطلق غير بعيد
          <lb/>ثم التفت الى الخادم وقال ياغلام قد علمت انك مرسل ولولا
          <lb/>ال ذلك لم نج سالما فرجع الخادم الي الرشيد واخبره بالامر على
          <lb/>ال وجهه فقال له نجوت ياغلام ثم ان الرشيد اخبر الكسائي بذلك
          <lb/>كله وقال له من اين علم ان الخادم رسول قال لاادرى قال علمه
          <lb/>ال من قوله فمه اذ كان الخادم لا يستطيع على مخاطبته بذلك الا
          <lb/>مأمورا بقوله قوله فمه اى اكفف ومه امر بالكف وابن حمزة هو
          <lb/>الكسائي واسمه على وكان قراء عليه وروي ان ابامحمد اليزيدي وكان
          <lb/>معلما للمأمون بكريوما الي المكتب من دار الرشيد واستنظر
          <lb/>خروج المامون فتآخر فارسل اليه يعلمه بانتظاره له فتباطا وكان
          <lb/>يلعب ثم انه خرج فضربه اليزيدى بالدرة فبينا هو يبكي اقبل
          <lb/>حاجبه فقال إن جعفربن يحيى بالباب يستاذن فاستوى على مضربته
          <lb/>وجمع عليه ثيابه ومسح عينيه قال الزبيدي فخشيت أن يشكوني
          <lb/>الى جعفر فيسئ الي فلما دخل رحب به وقربه وتبسم اليه
          <pb n="p. 111"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>111
          <lb/>وحادثه ثم نهض جعفر فامربدابته فقدمت اليه. وامر المامون
          <lb/>غلمانه بالسعي بين يديه قال اليزيدى فقلت له لقداشفقت ايها الامير
          <lb/>ان تشكوني الى جعفر فقال اين نذهب بك عافاك الله انااطلع
          <lb/>جعفر اني احوج نفسي إلى الادب والله مايطمع الرشيدمني
          <lb/>في مثل هذا خذ في امرك عافاك الله وبلغني ان الرشيد رحمه
          <lb/>الله أمر جماعة من أهل العلم بمبايتة المامون وهو غلام فبات
          <lb/>عنده الحسن بن زياد اللولؤي فبينما هو يحادثه نعس المامون
          <lb/>فقال له الحسن نمت ايها الامير فاستيقظ فقال له سويق ورب
          <lb/>الكمبة ياغلام خذ بيده فاخرجه فبلغ ذلك الرشيد فاستصوبه
          <lb/>وقال متمثلا بقول زهير
          <lb/>ال وهل ينبت الخطى الا وشيجه وتغرس الا في منابتها النخل
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله ووجه الأدب مع الرئيس اذا نام ان
          <lb/>يتنحى جلساؤه فيكونون بموضع يقرب منه ومن مستحسن
          <lb/>.5
          <lb/>الاخبار في ذلك ماقيل أن قطر الندى بنت خمارويه بن آحمد
          <lb/>ال ابن طولون لما زفت الى المعتضد بالله اغرم بها فوضع يوما
          <lb/>راسه في حجرها فلما نام تلطفت في إزالة رآسه من حجرها
          <pb n="p. 112"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>112
          <lb/>ووسدته وخرجت من البيت فلما استيقظ زعروناداهافاجابته
          <lb/>ال من قرب فقال آسلمت نفسي اليك فذهبت عني فقالت لم ازل
          <lb/>كالية لامير الموءمنين قال فما آخرجك عني فقالت ان مما ادبني
          <lb/>به أبي أنى لاآجلس مع النيام ولا آنام مع الجلوس فاستحسن
          <lb/>1
          <lb/>ذلك منها . وزعم الفرس أن ملكا من ملوكها يقال له أردوان
          <lb/>الاكبر بينما هوليلة مع ندمائه يشرب وعنده مغنوه ومضحكوه
          <lb/>و بين يديه وصيفة تسقيه وذلك في اول جلوسه فنعس فهض
          <lb/>جلساؤه باجمعهم عن حال سكون وخرجوا من البيت إلا
          <lb/>الوصيفة فانها قامت فذهبت الى باب البيت واستقبات الملك
          <lb/>بوجهها وخرت ساجدة فاستيقظ الملك وناذاهافلم بجبه وسمعه
          <lb/>القوم فتبادروا اليه وآخذوا مجالسهم والوصينة خارة على وجهها
          <lb/>فامر بتفقدها فاذا لاحراك بهافامر الطبيب ان ينظر فى أمرها
          <lb/>ال فزعم انها حية وان بها غشيا فامره بمعالجتها ثم آقبل على لحاضرين
          <lb/>فقال ان هذه الضعيفة تعارض في نفسها حق خدمتنا والملازمة
          <lb/>وحق الاذن منا بالخروج عنا في حال نومنامع مااشربته من
          <lb/>4
          <lb/>الهيبة لنا فضعفت عن حمل ذلك فصارت إلى مارايتم . وقيل
          <pb n="p. 113"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>113
          <lb/>ان الكسائي كان لايفتح على ولدالرشيد اذا غلطوا في القراءة
          <lb/>عليه وانما كان ينكس طرفه فاذا غلط أحدهم نظر اليه وربما كان
          <lb/>يضرب الارض بخيزرانة تكون في يده فان سدد القارئ
          <lb/>للصواب مضى وإلا نظر في المصحف فافتتح المامون يوما عليه
          <lb/>السورة التي فيها الصف فلماقرا (يأيها الذين آمنو الم تقولون مالا
          <lb/>تفعلون) نظر اليه الكسائى فنظر المأمون في المصحف فاذا هو
          <lb/>مصيب فضى في قراء ته ولما انقلب الى الرشيد قال له ياأمير
          <lb/>الموءمنين إن كنت قدوعدت الكسائي شيئفهو يستنجزه قال
          <lb/>انه كان استوصاني لبعض القراء فوعدته فهذا الذي ذكر
          <lb/>لك؛ فقال انه لم يذكرلي شيئا وأخبره بالأمر فتمثل الرشيد
          <lb/>بقول الشاعر في ثابت بن عبد الله بن الزبير
          <lb/>ورثت ابا بكر اباك بيانه وسيرته في ثابت وشمائله
          <lb/>و انات أمروء ترجي لخيروانما لكل أمرئ مااورئته اوايله
          <lb/>وقيل آن الرشيد ناظر يحي بن خالد اي ولديه يعهد اليه
          <lb/>وعلم يحي بن خالد ميله الى آم جعفروايثاره هواها فقال آمير
          <lb/>المؤمنين اعلم بولده. وقيل بل أشار عليه بالعهد الي الامين لطلب
          <pb n="p. 114"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>114
          <lb/>مرضاةآم جعفر وكان المامون حاضراوهما صبيان فاغرى
          <lb/>كل واحد منهما بالآخر فاسرع الامين وحلم المأمون ثم آمرهما
          <lb/>بالمصارعة فوثب الامين وثبت المأمون جالسا فقال له الرشيد
          <lb/>مالك اليوم ياعبدالله اخفت ابن الهاشميه . اما انه لايد. فقال
          <lb/>المأمون هو كما ذكر أمير المؤمنين ولكنني لم اخفه ولكن
          <lb/>قبض يدي عنه ماقبض لساني حين نال مني فقال الرشيد وما
          <lb/>الذي قبض يدك ولسانك عنه قال قول الا موي لبنيه متمثلا
          <lb/>عند الاباعد والحضور الشهد
          <lb/>انفوا الضغائن بينكم وتواصلوا
          <lb/>ودماركم بتقاطع وتفرد
          <lb/>فصلاح ذات البين طول بقائكم
          <lb/>بالكسرذوحنق وبطش ايد
          <lb/>ان القداح اذا جمعن ورامها
          <lb/>عزت ولم تكسروان هي بددت
          <lb/>فالوهن والتكسير للمتبدد
          <lb/>عاطف وترام وتودد
          <lb/>فلمثل ريب الدهر ألف بينكم
          <lb/>حتى تلين جلودكم وقلوبكم لمسود منكم وغير مسود
          <lb/>ال فرق الرشيد رقة شديدة واغرورقت عيناه بالدموع ثم
          <lb/>تشدد وكفكفهما واقبل على الامين وقال له يامحمد ماآنت
          <lb/>صانع ان صرف الله اليك أمر هذه الامةقال أكون مهديها
          <pb n="p. 115"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>115
          <lb/>ياأمير المؤمنين فقال الرشيدان نفعل فانت أهل لذلك. ثم اقبل
          <lb/>على المامون وقال له ياعبد الله ما انت صانع ان صرف الله
          <lb/>اليك أمرهذه الامة؛ فابتدرت دموع المأمون وفطن الرشيد
          <lb/>لما أبكاه فلم يملك عينيه فارسلهما وبكى يحى فلما قضوا من البكاء
          <lb/>اربا بكي الامين لبكائهم فاعاد الرشيد المسئلة للما مون فقال اعفني
          <lb/>يا امير المؤمنين من ذلك . فقال عزمت عليك لتقوان فقال ان
          <lb/>قدر الله ذلك اجعل الحزن شعارا . والحزم دناراموسيرة امير
          <lb/>المؤمنين مشعر الاتستحل حرماته وكتابالاتبدل كلماته .فاشار
          <lb/>اليهما بالانصراف فذهبا ثم اقبل على يحيى بن خالد فانشده بيت
          <lb/>صخر بن عمرو بن الرشيد السلمي اخي الخنساء وهو قوله
          <lb/>اهم بامر الحزم لو استطيعه وقد حيل بين العير والنزوان
          <lb/>فقال يحيى بن خالد هيا الله لامير المؤمنين من أمرهرشدا
          <lb/>تفسير الفاظ اشتمل عليها هذا الخبر}
          <lb/>قوله أغرى بينهم أى سلط احدهم على الا خر وآلصقه
          <lb/>بمساء ته واغريت بالشيء اذا لزمته وقوله اسرع الامين اى اسمعه
          <lb/>قولا مكروها وقوله انه أيد أى شديد والايد القوة وكذلك
          <pb n="p. 116"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>116
          <lb/>كان الأمين ولقد بلغني أن الأ سداقتحم بيتا فيه الأمين وهو اذ
          <lb/>ذاك خليفة وكان في احدى جانبي المجلس ولاسلاح معه فلم يقم
          <lb/>-
          <lb/>من موضعه وتناول مسورة بشماله وتراجع إلى الحائط في احدى
          <lb/>جانبي البيت وتركه حتى فاته ثم قبض على ذنبه وجذبه نترة نترة
          <lb/>انخزل لها صلب الأسد فاقعى لها ومات مكانه وزاغت آنامل
          <lb/>الأمين عن مفاصلها فاحضر الطبيب وأعادها الى مواضعها
          <lb/>ال و عالجها حتى صلحت وقوله الاموي يعني عبدالملك بن مروان
          <lb/>نسبته الى امية أموي بضم الهمزة فاما الاموي بفتح الهمزة
          <lb/>فنسوب الى الامامة والابيات المذكورة أنشذها عبد الملك
          <lb/>ل ي وصى بها ولده وليست له وقوله الضغائن هى الأحقاد وقوله إن
          <lb/>القداح فهى الشمام يقول إذا جمعث الشمام فأراد أحدان
          <lb/>يكسرها لم يستطع فاذا فرقها كسرها وهذا مثل وله حديث
          <lb/>مشهور . وأما بكاء المأمون حين سأله أبوه عن ما يصنع ان
          <lb/>صار اليه أمر الامة فان ذلك انما يكون اذا مات الرشيد فلذلك
          <lb/>بكي وقال اجعل الحزن شعارا فالشعار ماولى الجسدمن الثياب
          <lb/>والديار ماهو فوق ذلك وأما البيت الذي تمثل به الرشيد فهو
          <pb n="p. 117"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>117
          <lb/>من أبيات لصخر بن الشريد السلمي وله حديث مشهور والعير
          <lb/>ههناهو حمار الوحش والنزوان الوثوب وكان صخر آراد آن
          <lb/>ايسوء امرآته لشيء كان منها فحال المرض بينه وبين ما آرادفقال
          <lb/>ال ذلك والذي ضربه الرشيد له مثلا لتركه الحزم في العهد الى
          <lb/>المامون مع علمه بفضله على الامين وانما ذلك لغلبة هوى أم
          <lb/>جمفر وزبيده لقب لها
          <lb/>{درة زين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه بلغني آن آبا العباس عبدالله
          <lb/>ال ن محمد المعتز بالله لطق بالحكمة سغيرا فكان مما حفظ عنه في
          <lb/>صباه آن مؤد به قال له لقدهممت بك لشيء كان منك ثم رايت
          <lb/>التجاوز عنك أولى. فقال له عبد الله أصلحك الله آنك تراد
          <lb/>للتأديب لا للتجاوز وأنه يلزم للحازم أن ينبه على عفوه تنبيه
          <lb/>المسئ على اسآته . ليتجافى عن اشباه زلته موينزل العفو بمنزلته
          <lb/>وسأله مؤدبه أن يكتب كتاب شفاعة لانسان يعز عليه فجعل
          <lb/>يتباطى في كتابته ويطلب التأمل فقال له مؤد به اكتب على
          <lb/>ماخيلت فلست ممن يتفقد عليهء فقال كلا ان عقل الكاتب فى
          <pb n="p. 118"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>118
          <lb/>قلمه. وقال له مؤدبه اني انشدت فلانا أبياتا لك فغض منها
          <lb/>فقال إن الجهل مراة صدية وحكى انه سمع جلبة فسأل عنها
          <lb/>فقالوا له هذا فلان زاده السلطان تشريفا فاضاف إلى عمله عملا
          <lb/>ولم تضره عاميته ولا وضع منه جهله، فقال كلما حسنت نعمة
          <lb/>الجاهل از داد قبحا فيها. وكتب بين يدى مؤدبه سطرا معوجا
          <lb/>فضربه ضربة اوجعته فجعل يتلون لها وقال اصلحك الله ينبغي
          <lb/>اا ان تقف في صغار الذنوب عند الارتياع وتتجاوز في كبارها
          <lb/>الى الايقاء
          <lb/>ومن شعره فى صباه}
          <lb/>اصبرعلى مضض العدو فان صبرك قاتله
          <lb/>فالنار تأكل بعضها اذلم تجد ما تأ كله
          <lb/>ومن ذلك ايضا
          <lb/>ال و من شر ايام الفتى بذل وجهه الى غير من حقت عليه الصنائع
          <lb/>متى يدرك الاحسان من لم تكن له الى طلب الاحسان نفس تنازع
          <lb/>و ساله بعض زوار مؤدبه عن مسئلة غويصة وكانه قصدبها
          <lb/>المؤدب فلم يكن عنده جواب فقال المؤدب للسائل افده
          <pb n="p. 119"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>119
          <lb/>اياها فضن بالجواب وفهم آن المؤدب لا يحسنه فلما رأى
          <lb/>ذلك عبد الله انشاء يقول
          <lb/>لاتمنعن العلم طالبه فسواك آيضاعنده خبر
          <lb/>كم من رياض لا انيس بها هجرت لان طريقها وعر
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه بلغني آن العروضي مؤدب الراضي
          <lb/>محمد بن جعفر المقتدر بالله انه قال غدا على الراضي يوما وبيده
          <lb/>درج فوضعه واقبل على ما كنت وظفته عليه فاسرع فى حفظه
          <lb/>ب
          <lb/>م الحازعنى واخذ ذلك الدرج يتصفحه فقلت مافى درجك
          <lb/>ايها الامير :فقال حكم من حكم الفرس مما ترجم لامير المؤمنين
          <lb/>ابا جعفر المنصور انتسختها من طومار وجدته عندنا فقلت
          <lb/>اسمعني مافيه فقراءعلى لايضر فساد الملك مع صلاح وزرائه
          <lb/>كثير ضرر. كما ينفع صلاح الملك مع فساد وزرائه كثبر نفع
          <lb/>ال و يلبغي للملك ان يسوس وزرائه بثقة يمكن فيها احتراس . وانس
          <lb/>يشوبه هيبة وليحذر كل الحذر من اختصاص بعضهم دون
          <lb/>بعض وتفضيل بعضهم على بعض فالوزراء للملك كالطبائع للجسم
          <pb n="p. 120"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>120
          <lb/>صلاحه باعتدال طبائعه وتساويها في القوة كما ان عطبه فى قوة
          <lb/>بعضها على بعض قال العروضي فقلت آيها الامير انك اليوم
          <lb/>غير محتاج الى هذا وشبهه فقال لى بلى اني اليه لمحتاج فان كان
          <lb/>عندك منه علم فافدناه . وان لم يكن عندك فاستفده لكي تفيدنا
          <lb/>اياه. قال فعلمت بذلك علو همته. وتقوب فطنته. وحكي عنه
          <lb/>ايضا انه قال أمليت على الراضى فى صباه كلاما لقتيبة بن مسلم
          <lb/>وكان قتيبة شاور وزرآه في رجل يؤمره على جيش أرادالبعثة
          <lb/>به الى بعض من يليه من الكفار فقيل له هل لك في فلان
          <lb/>فقال ذاك رجل ذوكبر ومن تكبر أعجب برأيه ومن أعجب برأيه
          <lb/>لم يؤامر نصحاءه ومن تحلى بالاعجاب ودبر بالاستبداد كان من
          <lb/>الرشد بعيداء ومن الخذلان قريباء ومن تكبر على عدوه احتقره
          <lb/>ومن احتقر عدوه قل احتراسه منه مومن قل احتراسه كثر
          <lb/>عثاره موما رائت محاربا تكبر على عدوه الا كان مخذولا مهزوما
          <lb/>مغلولا والله حتى يكون اسمع من فرس، وابصر من عقاب
          <lb/>و اهدى من قطاه واحذر من عقعق واجراء من اسد واوتب
          <lb/>من فهد. واحقد من جمل . واروغ من تعلب. واسخى من ديك
          <pb n="p. 121"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>121
          <lb/>واشح من صبي واحرس من كر كى . والح من كلب واصبر
          <lb/>اال من ضب مواجمع من مل فان النفس انما تسمح بالعناية على
          <lb/>مقدار الحاجة وانما يعني بالتحفظ على مقدار الخوف وقد قيل
          <lb/>علي وجه الدهر ليس لمعجب رأيء ولا لمتكبر صديق . ومن
          <lb/>احب ان يحب يحبب قال العروضي فكتب الراضي ذلك
          <lb/>بخطه وعكف عن دراسته حتى حفظه في مجلسه ذلك فلما
          <lb/>حصله طرب وارتاح ثم أقبل علي وقال لعل الزمان يبلغ بى الي
          <lb/>ان اتادب بهذه الخصال واروض نفسي بهذه الآداب
          <lb/>{تفسير أمثال اجتمع عليها هذا الحديث}
          <lb/>قوله اسمع من فرس هذا مثل سائر يقال اسمع من فرس
          <lb/>فى ظلماء وعلس . وتزعم العرب آن الفرس تسمع وقع الشعر
          <lb/>سقط عنها. وقوله ابصر من عقاب مثل آيضا ويقال ابصر
          <lb/>من بازي والجوارح كلها حديدة البصرولا سيماجوارح الطير
          <lb/>وذلك معروف موقوله أهدى من قطاة هذا أيضا مثل سائر
          <lb/>ال و هداية القطاه ماذكر أنها تترك فراخها بالعراء وهى الارض
          <lb/>الجرداء وتترك بيضها فى أخوصها وهو الموضع في الأرض
          <pb n="p. 122"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>122
          <lb/>الرخوة تفحصه بصدرها وتبيض فيه ثم تطلب الماء مسيرة
          <lb/>عشرة أيام وليال وأكثر من ذلك فترده فى مقدار مابين
          <lb/>طلوع الفجر الى طلوع الشمس فلا تخطئ واردة ولا صادرة
          <lb/>ال و قوله احذر من غقعق مثل ايضا ليس بمستعمل وحذره شدة
          <lb/>حذره وتوقيه من الفخاخ والاشراك ومن حذره انه يسرق الشيء
          <lb/>من متاع أربابه مما يطيق حمله فيخبأه بحيث لا يفطن له ويحترس
          <lb/>عند مايخباه احتراسا شديدا والمستعمل في باب الحذر قولهم
          <lb/>احذر من غراب وأما العقعق فانه يضرب به المثل في الحمق
          <lb/>فيقال احمق من عقعق وحمقه ماقيل ان ولده ابدآ ضائع وقوله
          <lb/>اجراء من اسد فهو مثل سائر معروف وكذلك قوله اوثب
          <lb/>من فهد وقوله احقد من جمل فذلك معروف من امره وربما
          <lb/>ضربه الانسان فصال عليه بعد عام من يوم ضربه وقوله اروغ
          <lb/>ال من تعلب وذلك ان الثعلب اذا عدا امام الكلاب جعل ذتبه
          <lb/>منحرفأ الى جانبه فاذا ظن ان الكاب قد طمع فى أخذه راغ
          <lb/>الى الجهة التى جعل ذتبه منحرفا عنها فربما سقط الكلب
          <lb/>لوجهه فلا يقوم حتى يبعد الثعلب وقوله أسخى من ديك مثل
          <pb n="p. 123"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>123
          <lb/>ظاهر الصحة والديك يؤثر انثاه على نفسه بالحبة يجدها وهو
          <lb/>اليها احوج والمثل المستعمل في هذا هو اسمح من لا فظة
          <lb/>ال يعنون الديك والهاء للمبالغة وقوله أشح من صبي يريد ان
          <lb/>الصبي تمنع الشيء الحقير يكون بيده ويبكى عليه اذا أخذ منه
          <lb/>و قوله احرس من كركى فهو طائر معروف وحراسته ان يقوم
          <lb/>الليل كله على آحد رجليه يحرس وقوله الح من كلب مثل
          <lb/>سائر والمعنى آن الحاحه في النباح كلما حشي زادا. وروى
          <lb/>بعضم احفظ من كلب وحفظه حراسته اهله وان آهانوه
          <lb/>وملازمته لهم وان وجد عندغير اهله خيرا من عيشته عندهم
          <lb/>و قوله اصبر من ضب مثل سائر وصبره آنه يدخل حجره من
          <lb/>قبل الشتاء فلا يخرج منه حتى ينصرم الشتاء والضب
          <lb/>لايدخر شيئا فيقال انه لايأ كل في تلك المدة شيئا وقيل انه
          <lb/>يأ كل من التراب ومن صبره انه لايرد الماء صيفا ولا شتاء
          <lb/>وفيه المثل السائروهو قولهم أروى من ضب وكذلك النعام وقوله
          <lb/>اجمع من نمل مثل آيضا سائر يقال اكسب من ذرة وهى النملة
          <lb/>الصغيرة ويقال اجمع من ثملة واكسب من ثملة واحزم من ثملة
          <pb n="p. 124"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>124
          <lb/>و حزامتها ضمها لشتائها ويروى في هذا آحمد من نمله واقوى من
          <lb/>ثملة وقوتها انها نجر النواة وقيل انه ليس شىء من الحيوان
          <lb/>يستطيع حمل وزنه حديدا الا النمله م وقال العروضي ان الراضي
          <lb/>كتب الى ابيه المقتدر رقعة فقرمط فيهاخطه . ونظم حروفه
          <lb/>فجاء خطها تقيلا وكان إذا مشق بخطه ومطط حروفه آجاد
          <lb/>فقلت له كان الامير قصد الى ماأري من خطه . قال نعم قلت
          <lb/>ولم : قال لان مط الحروف ضرب من الجرآة والقلم نائب اللسان
          <lb/>فهل يصلح ان ابسط لسانى فى محاورة والدى واتشدق عليه قلت
          <lb/>لا. ثم جعلت آنظر اليه متعجبا فقال مالك يااستاذ، فقلت انيلك
          <lb/>هذا فقال يااستاذان آدابنامولدة معنا فقلت اشهدانك لصادق
          <lb/>درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه بلغني آن المهلب بن أبى صفره آراد
          <lb/>ان يمتحن فطنة ولده يزيد فى حال غلوميته فقال له .يابني ماآشد
          <lb/>البلاء قال يابة معاداة العقلاء . ثم قال أقلني قال قد أقلتك فقل
          <lb/>قال أشد البلاء مسئلة البخلاء . ثم قال أقلني قال أقلتك فقل
          <lb/>فقال أشد البلاء تأمر اللؤمآء على الكرماء . فقال المهلب والله
          <pb n="p. 125"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>125
          <lb/>مايسرنى بمقولك مقول لقمان. ولا يعدل عندي بقاك ملك سليمان
          <lb/>ثم قال اتروي من الشعر شيئا بقال نم يابة قال فايه آحب اليك
          <lb/>قال قول عمرو ذي الكلب
          <lb/>مكان الاصبعين من القبال
          <lb/>ومقعد كربة قد كنت فيه
          <lb/>اذا حام الرجال عن النزال
          <lb/>صبرت له وكنت اخاحفاظ
          <lb/>فهذا والمنية من وراى
          <lb/>ستطرق مهجتي احدي الليالى
          <lb/>فقال المهلب آما ان بقيت يابني لترمين الفرض الاقصى
          <lb/>فكان من أمرهان برز للحروب وله ثمان عشرة سنه وآنخذ
          <lb/>ال ذراعا من حديد مجوفة فكان يدخل فيها يده اليسري فاذا
          <lb/>استجرت الرماح في صدره وجللته السيوف م وضع يده اليسرى
          <lb/>على رآسه ثم حمل فلا يقوم له شيء . وولى خراسان وتغلب على
          <lb/>البصرة وكان من عاقبة آمره أن نابذ بني آمية الخلافة فقتل بعد
          <lb/>حروب كثيرة مشهورة. وروى آن عمر بن عبدالعزيز رضي
          <lb/>الله عنه حبسه فهرب من الحبس ونزل في مسيره بامراة من
          <lb/>العرب مزة فقرته عنزاء فلما أصبح قال لغلامه كم معك من المال:
          <lb/>قال ثماتماية دينار قال ادفعها الى العجوز قال ياسيدي انك محتاج
          <pb n="p. 126"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>116
          <lb/>إلى الرجال ولا رجال الابالمال وهذه العجوز يرضيها اليسيروهى
          <lb/>لاتعرفك. قال ان كان يرضيها اليسير فانا لا يرضينى الا الكثير.
        </p>
        <p>
          <lb/>ال و ان كانت لا تعرفني. فانا آعرف نفسى . أدفم اليها المال قفعل
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله بلغنى آن مخلد بن يزيد بن المهلب
          <lb/>سودته الازد لثنتي عشرة سنه. فقال حمزة بن فيض يخاطبه بذلك
          <lb/>لغت لعشر مضت من سنيك مايبلغ السيد الاشيب
          <lb/>فهك فيها جسام الامور وهم لداتك آن يلعبوا
          <lb/>لداته أقرانه في السن الذين ولدوا معه فى زمن واحد .
        </p>
        <p>
          <lb/>ال و للشريف الرضى فيما ينحو هذا المعني قوله
          <lb/>لله جيد ماتهد غير احشاء المكارم
          <lb/>فتطوق العلياء وهو قريب عهد بالتمائم
          <lb/>يطت بعطفيه حما لات المغانم والمكارم
          <lb/>*(ولغيره)*
          <lb/>بين فيه ميسم العز والعلا وليدا يفدى بين ايدى القوابل
          <lb/>فلما تردى بالحمائل وانتحى يصول باطراف الرماح الزوابل
          <pb n="p. 127"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>127
          <lb/>ت يقنت الاعداء ان زمانه مطيل حنين الامهات الثواكل
          <lb/>و من موجب سيادات مخلد بن يزيد ما حكى ان يزيد
          <lb/>ابن المهلب اشترى امة عجوزة من اماء الاعراب فاخدمهاام
          <lb/>مخلد فكانت بحف بين يديها واذا جاء الليل ولم يحضر يزيد
          <lb/>سمرت عندها فأطرفتها باحاديث ممتعة من احاديث الاعراب
          <lb/>فحظيت بذلك عندهاء وان مخلدا قال لامه ياآماه اني اظن بهذه
          <lb/>العجوز انها سلوب نعمة أو حديثة عهد بثكل فقالت له آمه
          <lb/>مادلك على ذلك : فقال ألم تري الى انكسار طرفها وتنفسها
          <lb/>الصعداء . فلم تلق أمه بكلامه بالا حتى اذا عذر مخلد اي ختن
          <lb/>جاءت العجوز فاحتملته من بين يدى الخاين واخذت غرلته ثم
          <lb/>الطلقت به الى آمه فلما وضعته عندها قال لها مخلد اعنى للعجوز
          <lb/>ياهذه اني احسبك ذات شكوى وهذا آوان بنهاء فقالت العجوز
          <lb/>و الله ماضاف سهم ظنك اني امرأة من عقائل رعل كنت ذات
          <lb/>خلايا حوافل . وبغايا روافل. فازمتنا ازام. ثم حطمتنا حطام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ال فاذا أناعلى مثل الملقة الحلقاء ءلاأنضوي الى جارحة مولا آرنو
          <lb/>الى سارحة ولا رائحه. فنسفتني الارمال الى آبيات خراب من
          <pb n="p. 128"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>128
          <lb/>بلعنبر. فاحتبلني منها بيت كثير شغبهء قليل شخبه لئيم ربه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فماعدا أن يتمنى سنيهات ثم شراني بشويهات. وكان آخف آمريه
          <lb/>على. أخراهمالى .هذه شكيتي فهل من مشك . قال مخلد
          <lb/>ليفرح روعك ياخالة فدونك غرلتى رهنا بثلاث اما الاولى
          <lb/>9
          <lb/>فعتقك .واماالثانية فعشرون حلوبة يتبعها فصهالها وسقاؤها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ال واما الثالثة فامة ترب بيتك وتلبى صوتك وعبد يؤول إبلك
          <lb/>فاخذت الغرلة وبلغ ذلك يزيد بن الملهب فامر للعجوز بذلك
          <lb/>كله واحسن جهازها واربجمها من الزمن والحقها باهلها
          <lb/>{تفسير الفاظ اشتمل عليها هذا الخبر}
          <lb/>قوله سمرت عندهاء السمر المحادثة ليلا والمتحادثون ليلا
          <lb/>سر ايضا سموا باسم فعلهم واصل السمر انه ظل القمر
          <lb/>الواقع على الأرض من نوره وكانوا يجلسون فيه للحديث تم
          <lb/>استعير ذلك لهم ولحديثهم وقوله فخظيت بذلك اى اصابت
          <lb/>حظوة وهي المنزلة والمكانة وقوله تنفسها الصعداء هوإرسال
          <lb/>النفس بتاوه بعداستيعابه وقوله عذر مخلدء معناهختن والخاين
          <lb/>هو العاذر والمختون هو المعذور وقوله اخذت غرلته الغرلة
          <pb n="p. 129"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>129
          <lb/>مايقطعه الخاتن وهى القلفة ايضاوقوله هذا آوان بنها اى اظهارها
          <lb/>يقال بث الحديث اذا آظهره وافشاه وقولها ماضاف سهم
          <lb/>ظنك آى ماعدل عن الفرض وقولها من عقائل رعل أى من
          <lb/>كرائهم وعقيلة القوم كريمتهم المرغوب فيها كانها تعقل اى
          <lb/>1
          <lb/>تحبس عن من ليس كفوالها وعقيلة الماء خياره ورعل وذكوان
          <lb/>قبيلتان من قبائل سليم وقولها خلايا حوافل الخلاياههنا النوق
          <lb/>التى تتبعها فصالها وبها سميت السفينة التي يتبعها قارب صغير
          <lb/>خلية، والخلية ايضا الناقة التي يالف ولدها غيرها فتتخلا لاهلها
          <lb/>يحتلبون درها كله لان ولدها يرضع غيرهاء والحوافل ذوات
          <lb/>الدر الكثير المجتمع وقد احتفل الضرع اذا تحشك لبنه
          <lb/>قال زهير خوف العيون فلم تنظربه الحشك
          <lb/>اى لم يجتمع له اللبن ومنه احتقال القوم وقولها بغايا روافل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالبغايا الاماء . والبغايا الزنا وكن لايمنعن من الزنابل كانوا
          <lb/>يأمرونهن فى الجاهلية بالا كتساب بالزنا ويجبروهن عليه ومنه
          <lb/>قوله سبحانه وتعالى (ولا تكرهوا فتياتكم على البغاء ان آردن
          <lb/>تحصنا) والروافل اللواتي يرفلن في ماطال من الثياب ويسحبن
          <pb n="p. 130"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>13
          <lb/>الذيول والروافل من الناس الذي يسئ اللبسة ويجر ذيوله غير
          <lb/>مكترث بثيابه ولا صائن لهاء وقولها أزمتنا أزام أى اشتدت
          <lb/>علينا السنة والازم العض وأزام السنة الشديدة مبني على الكسر
          <lb/>وقولهاثم حطمتنا حطام الحطم الكسر والاهلاك ومنه قيل
          <lb/>للكثيرالأ كل حطمة. وحطام أيضا من أسماء السنة المهلكة
          <lb/>ال و المعنى آن سنة اشتدت عليهم ثم أهلكتهم أخرى وقولها على
          <lb/>مثل الملقة أى لم يبق لهم مال. كما يقال تركتهم على أنقى من الراحة
          <lb/>والملقة الصخرة الصماء الملساء التى لايتعلق بها شيء وكذلك
          <lb/>الحلقاء وهي الملساء أيضا وكل شيء ملسته وسويته فقد حلقته
          <lb/>و قولهالا آنضوي الى جارحة اي لا انضم الى كاسب يقال ضويت
          <lb/>اليك اى الضميت اليك واويت اليك والجارحة الكاسب يقال
          <lb/>فلان جارحتهم اى كاسبهم والهاء للمبالغة ومنه سميت الكواسب
          <lb/>ال من الطير والكلاب جوارح وقولها ولا آرنو الى سارحة ولا
          <lb/>اا رائحةاي ماأرى مايسرح ولا مايروح من الماشية والرنوالنظر
          <lb/>الساكن الدائم وقولها فنسفتي الارمال النسف قلع الشيء
          <lb/>من أصله والقاءه ومنه قول الله تعالى (ويسألونك عن الجبال
          <pb n="p. 131"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>131
          <lb/>ققل ينسفها ربي نسفا) والا رمال فناء الزاد وذهاب القيم آيضا
          <lb/>ل ومنه قيل للذي ذهب قيمها وكاسبها من الناس أرمل والمعنى آن
          <lb/>الارمال آخرجني من بين قومي فذهب بى . وقولها إلى ابيات
          <lb/>خراب هذا تصغير آبيات تريد التصغير والتحقير والتقليل
          <lb/>ال الخراب سراق الابل خاصة واحدهم خارب قال الراجز
          <lb/>ال و الخارب اللص يحب الخاربا وتلك قرما مثل آن تناسبا
          <lb/>وكي تشبه الضرائب الضرائبا * وقولها من بلعنبر تريد بني
          <lb/>العنبر وهى قبيلة من قبائل تميم وقولها احتبلني منها بيت اي
          <lb/>أمسكني والاحتبال الاقتناص بالحبالة والحبالةهى الحبل الذي
          <lb/>يصاد به وقد احتبلت الصيد به احتبالا وانما هذا مثل ضربته
          <lb/>لاخذهم اياها واحتباسهم لها وقولها كثير شغبه اي خصومة
          <lb/>اهله وتوتب بعضهم على بعض. وقولها قليل شخبه الشخب
          <lb/>هو صوت اللبن في المحلب عند الحلاب يعني لامال لاهله
          <lb/>و قولها تيمني سنيهات اي عبدنى والتتييم التعبد ومنه قولهم تمه
          <lb/>الحب اي عبده وذلله ومنه تسميتهم تيم اللات اى عبداللات
          <lb/>والسنيهة تصغير السنة والجمع السنيهات والمعنى انه استخدمهم
          <pb n="p. 132"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>132
          <lb/>سنين قلائل وقولها شراني بشويهات اي باعني بها يقال
          <lb/>شريت وبعت بمعنى واحد من المتبايعين يقام احدهمامقام الآخر
          <lb/>لان كل واحد من المتبايعين قد باع متاعه بمتاع الآ خر واشتري
          <lb/>متاع صاحبه بمتاعه ومنه قوله سبحانه (وشروه تمن بخس
          <lb/>دراهم معدودة) اي باعوه وقولها فكان اخف امريه على
          <lb/>اخزاهما الى: تقول صنع بى امرين وذلك انه استخدمني ثم
          <lb/>باعني فكان البيع على اخف وان كان اخزى لي اي اكثرعارا
          <lb/>على ولكنه أخف على مما كنت أعانيه من الخدمة وسوء
          <lb/>حالي عنده . وقولها فهل من مشك أى من يقبل شكواى يقال
          <lb/>أشكيت الشاكى اذا قبلت شكواه وصرت الى مأراد منك
          <lb/>بالشكوى وكذلك أعتبت العاتب وقول مخلد ليفرح روعك
          <lb/>فهذه كلمة تقال للخائف ومعناها التسكين والتآمين . وقوله
          <lb/>عشرون حلوبة الحلوبة ماتحلب من الابل وغيرها وهى فعولة
          <lb/>بمعنى مفعولة الا انه لما قال سقابها وفصالها دل على انها ابل
          <lb/>ال الفصال صغار الابل التي قد فصلت عن رضاع أمهاتها والسقب
          <lb/>الصغير الذي يرضع أمه وهو أصغر من الفصيل فكانه وعدها
          <pb n="p. 133"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>13
          <lb/>بستين من الابل عشرون منها حلب وعشرون فصيلا
          <lb/>و عشرون سقبا وقوله آمة ترب بيتك اي تصلحه وتقوم عليه
          <lb/>ال و منه تربية المولود وتربيته وهما سواء والاصل الترتيب وأما
          <lb/>التربية فانهم اغلوا منها احدي اليائين استتقالا كما قالو اتظنيت
          <lb/>وتسريت وأصلها تظننت وتسررت وقوله عبد يؤول إبلك
          <lb/>اي يسوسها ويرعاها والأيالة السياسة والرعاية
          <lb/>{درتا زين لقرتى عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله ورضى عنه بلغني أن محمد بن عبد
          <lb/>الرحمن الهاشمي قال كانت عنابه آم جعفر بن يحيى تزور أمي
          <lb/>وكانت لبيبة من النساء حازمة فصيحة برزة يعجبني أن آجدها
          <lb/>عند أمي فاستكثر من حديثها فقلت لها يوما يا أم جعفرأن بعض
          <lb/>الناس يفضل جعفرا على الفضل وبعضهم يفضل الفضل على
          <lb/>جعفر فاخبرينيء فقالت مازلنا نعرف الفضل للفضل فقلت
          <lb/>ان اكثر الناس على خلاف هذاء فقالت ها آنا آحدثك واقض
          <lb/>انات وذلك الذي آردت منهاء فقالت كانا يوما يلعبان في داري
          <lb/>فدخل أبوهما فدعا بالغذاء وأحضرهما فطعمامعهثم انسهما بحديثه
          <pb n="p. 134"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>134
          <lb/>ثم قال لهما أتلعبان بالشطرنج : فقال جعفر وكان اجرأهما نعم قال
          <lb/>فهل لاعبت آخاك بها ؛ قال جعفر لا قال فالعبا بها بين يدي
          <lb/>ال لارى لمن الغلب فقال جعفر نعم وكان الفضل ابصر منه بها
          <lb/>فجئ بالشطرنج فصفت بينهما واقبل عليها جعفر واعرض عنها
          <lb/>الفضل فقال له ابوه مالك لاتلاعب اخاك ؛ فقال لااحب ذلك
          <lb/>فقال جعفر انه يرى انه اعلم بها فيانف من ملاعبتى وانا الاعبه
          <lb/>مخاطره فقال الفضل لاافعل فقال ابوه لاعبه وانا معك. فقال
          <lb/>جعفر رضيت وأبي الفضل واستعفى أباه فاعفاه. ثم قالت لي قد
          <lb/>حدنتك فاقض،. فقلت قد قضيت للفضل بالفضل على آخيه
          <lb/>فقالت لو علمت أنك لاتحسن القضاء لما حكمتك افلاترى
          <lb/>أن جعفرآقد سقط أربع سقطات تزه الفضل عهن . فسقط
          <lb/>حين اعترف على نفسه بانه يلعب بالشطرنج وكان آبوه صاحب
          <lb/>جد. وسقط على التزام ملاعبة أخيه واظهار الشهوة لغلبه
          <lb/>ال و التعرض لغضبه . وسقط في طلب المقامرة واظهار الحرص
          <lb/>على مال أخيه . والرابعة قاصمة الظهر حين قال أبوه لاخيه
          <lb/>لاعبه وأنا معك فقال أخوه لا وقال هو نعم فناصب صفا فيه
          <pb n="p. 135"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>135
          <lb/>أبوه وآخوه . فقات آحسنت والله وانك لاقضى من الشعبي
          <lb/>ثم قلت لها عزمت عليك اخبريني هل خفى مثل هذا على
          <lb/>جعفر وقد فطن له أخوه ؛ فقالت لولا العزمة لما آخبرتك إن
          <lb/>أباهمالماخرج قلت للفضل خالية به . مامنعك من ادخال السرور
          <lb/>على أبيك بملاعبة أخيك ؛ فقال امران. أحدهما لو آني لاعبته
          <lb/>لغلبته فاخجلته والثانى قول أبي لاعبه وآنا معك فما يسرني ان
          <lb/>يكون أبي معي على آخي: ثم خلوت بجعفر فقلت له يسئل
          <lb/>أبوك عن اللعب بالشطرنج فيصمت آخوك وتعترف وآبوك
          <lb/>صاحب جد . فقال إني سمعت أبي يقول نعم لهوالبال المكدود
          <lb/>وقد علم ما نلقاه من كد التعلم والتأدب ولم آمن أن يكون بلغه
          <lb/>أنا نلعب بها ولا أن يبادر فينكر فبادرت بالاقرار إشفاقا على
          <lb/>نفسى وعليه . وقلت إن كان توبيخ فديته من المواجهة به
          <lb/>فقلت له يابنى فلما تقول ألاعبه مخاطرة كانك تقامر آخاك
          <lb/>وتستكثرماله فقال كلا ولكنه يستحسن الدواة التي وهبها لي
          <lb/>آمير المؤمنين فعرضتها عليه فابى قبولها وطمعت ان يلاعبني فاخاطره
          <lb/>عليها وهو يغلبني فتطيب نفه بأخذها . فقلت لها يا اماه
          <pb n="p. 136"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>136
          <lb/>ماكانت هذه الدواة : فقالت ان جعفر آدخل على امير المؤمنين
          <lb/>ال فاراى بين يديه دواة من العقيق الأحمر محلاة بالياقوت الازرق
          <lb/>ال و الاصفر فراه ينظر اليها فوهبها له. فقلت ايه فقالت ثم قلت
          <lb/>لجعفر هبك اعتذرت بما سمعت فما عذرك من الرضا بمناصبة
          <lb/>ابيك حين قال لاعبه وانا معك؛ فقلت انت نعم . وقال هولا
          <lb/>فقال عرفت انه غالبي ولو فتر لعبه لتغالبت له مع ماله من الشرف
          <lb/>ال و الاسرور بتحيز ابيه اليه. قال محمد بن عبد الرحمن فقلت بخ بخ
          <lb/>شش
          <lb/>هذه والله السيادة. ثم قلت لها يااماه اكان منهما من بلغ الحلم:
          <lb/>فقالت يابني اين يذهب بك آخبرك عن صبيين يلعبان فتقول
          <lb/>أكان منهما من بلغ الحلم لقد كنا ننهى الصبي إذا بلغ العشر
          <lb/>4
          <lb/>وحضر من يستحى منه ان يبتستم
          <lb/>{درتا زين لقرتى عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله وقدس روحه بلغني آن الفضل بن سهل
          <lb/>ارسل وهب بن سعيد إلى فارس محاسبا لعمالها فبلغه انه خان
          <lb/>فمعزله وسخط عليه وبعث به إلى آخيه الحسن بن سهل لينظر
          <lb/>في أمره فاحس وهب بن سعيد بالشر فاوصى إلى رجل من
          <pb n="p. 137"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>177
          <lb/>أهل واسطئقة موسر يتحرف بالجزارة ويتجرفى الجلود فاعطاه
          <lb/>مالا عظيما وضم إليه ولديه الحسن وسليمان وهما صغيران ثم
          <lb/>ت وجه وهب الى بغداد فغرق وهلك غرقا فلما بلغ ذلك الوصي
          <lb/>اخبر به الغلامين وقال اختارا حرفة تتحرفان اليها وان اخترتما
          <lb/>الجزارة وبيع الجلود بصر تكما بذلك ولكما عندي مال ساشتري
          <lb/>لكما به ضياعا تستظهران بها على أحداث الزمان. فقالا مالنا
          <lb/>والحرف العوام وصناعاتهم وانما حرفة امثالنا جزراعناق الرجال
          <lb/>في القراطيس فسمع الجزار كلاما لاعهد له بسماع مثله فتهيبهما
          <lb/>ب
          <lb/>الوصى وراى برا ليس من سوقه فضم اليهمامن يؤدبهما ويصلح
          <lb/>من شآنهما فلما اشتدا قالا لوصيهما ان واسط لا تفي لنا بمانرومه
          <lb/>ال من العلم ونؤمله من الرياسة. فقال لهما الوصي ان مثلكما لا يولى
          <lb/>عليه فمراني بامركما اطع . فقالا له جهزنا الى معترض العلماء
          <lb/>ومستقر الخلفاء . فجهزهما الى بغداد ودفع اليهمامن المال مااحباه
          <lb/>وذكر الصولي انه دفع اليهما مالهما كله فلما صارا الي بغداد نالا
          <lb/>ما املا من الرياسة والعلم ثم كتبا معا في دار المأمون في حال
          <lb/>غلوميتهما وصفغرسنهما وراى المأمون يوما احدهما في الدار يمشي
          <pb n="p. 138"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>13
          <lb/>فقال له من آنت ياغلام. فقال الناشئ في دولتك المغتذي بنعمتك
          <lb/>المكرم بخدمتك . عبدك وابن عبدك سليمان بن وهب فقال
          <lb/>المأمون أحسنت ياغلام ثم ان المأمون دعا سليمان بن وهب
          <lb/>و هو غلام فامره أن يكتب بين يديه كتابا لم يبلغ قدره ان
          <lb/>يكتب مثله فخرره على ما أراد المأمون على أحسن خط واصح
          <lb/>ضبط واسهل لفظ واجود معنى فسر به المامون سرورا ظهر
          <lb/>عليه فلما خرج سليمان كتب اليه بعض أخوان أبيه يقول
          <lb/>أبوك كلفك الشاؤ البعيد كما قدما تكلفه وهب أبوحسن
          <lb/>فلست تحمد أن ادركت غايته ولست تعذر مسبوقا فلاتهن
          <lb/>الولم تزل أمورهما تنمى حتي نالا الوزارة وحكي أن بن
          <lb/>ال ي زيد بن محمد المهلبي وفد على سليمان بن وهب حين استوزر
          <lb/>فاسر به وعرف له فضله وآجلسه الى جانبه فانشده قوله
          <lb/>وهبتم لنا يال وهب مودة فابقت لنا مالا ومجدا يؤثل
          <lb/>فمن كان للآثام والذل أرضه فارضكم للأجر والعز منزل
          <lb/>ال راى الناس فوق المجد مقدار فضلكم
          <lb/>فقد سأ لوكم فوق ما كان يسال
          <pb n="p. 139"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>139
          <lb/>يقصر عن مسعاتكم كل آخر وما فاتكم ممن تقدم آول
          <lb/>بلغت الذى قد كنت امله لكم وان كنت لم آبلغ بكم ما اؤمل
          <lb/>فقطع عليه سليمان انشاده وقال لاتقل ذلك اصلحك الله
          <lb/>فانك عندي كما انشدني عمارة بن عقيل بن بلال بن جرير
          <lb/>حيث قال
          <lb/>اقهقه مسرورا اذا انت سالم وابكي من الاشواق حين تغيب
          <lb/>فقال له المهلبي فليسمع الوزير من اخر الشعر مايحقراوله
          <lb/>فقال هات فانشا يقول
          <lb/>ومالي حق واجب غير انني بجودكم في حاجتي اتوسل
          <lb/>ال وانكم أفضلم وبرزتم وقد يستتم النعمة المتفضل
          <lb/>ال واوليم فعلا جميلا مقدما فعودوا فان العود بالحر اجمل
          <lb/>فكم ملحف قدنال مارام منكم ويمنعنا عن مثل ذاك التجمل
          <lb/>وعودتمونا قبل ان نسال الغنا
          <lb/>ولا وجه للمعروف والوجه يبذل
          <lb/>ال ف قال له سليمان والله لاتبرح حتى اقضي حوائجك كائينه ماكان
          <lb/>ال ولولم افدمما اثا لني امير المؤمنين الاشكرك لرائت بذلك
          <pb n="p. 140"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>140
          <lb/>جنابى ممرعاء وزرعي مرتعاء ثم وقع له في رقاع كثيرة كانت.
        </p>
        <p>
          <lb/>معه بجميع مااراد وهذا اختام النخب التوالى والله سبحانه
          <lb/>ت
          <lb/>وتعالى اعلم * ذكر النكت الكرائم
          <lb/>{درة زين لقرةعين (1)}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه ورحمه ومما تقلدناه رواية
          <lb/>عن ابي الحسن مسلم بن الحجاج في صحيحه باسناده الى أبي
          <lb/>هريرة رضى الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال لم يتكلم
          <lb/>في المهد إلا ثلاثة عيسى بن مريم عليه السلام. وصاحب
          <lb/>ريج وذكر حديث جريج ثم قال صلى الله عليه وسلم يننما
          <lb/>ن
          <lb/>صي يرضع من آمه اذمر راكب على دابة فارهة حسنة
          <lb/>فقالت اللهم اجعل ابني مثل هذا فنزل الثدى وأقبل اليه ناظرا
          <lb/>ثم قال الهم لاتجعلني مثله ثم أقبل على ثديه فجعل يرضع فقال
          <lb/>ابو هريرة رضى الله عنه فكاني أنظر الى رسول الله صلى الله
          <lb/>(() هذه الدرة الى آخرها وغيرها لم توجد بنسخة مكتبة مصر كما
          <lb/>أن كثيرا مثلها لم يوجد بنسخة الاستانة ولكن للجمع بينهما جاءت
          <lb/>هذه على الوجه الاتم والاصح
          <pb n="p. 141"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>141
          <lb/>عليه وسلم يحكي ارتضاعه باصبعه السبابة فى فمه فجعل يمصها
          <lb/>قال ومر بجارية وهم يضربونها ويقولون لها سرقت زنيت
          <lb/>ال وهى تقول حسبي الله ونيم الوكيل فقالت أمه اللهم لاتجعل ابني
          <lb/>مثلها فنزل الرضاع ونظر اليها . وقال اللهم اجعلني مثلها فهنالك
          <lb/>تراجعا الحديث هو وأمه فقالت مر رجل حسن الهيبة فقلت
          <lb/>الهم اجعل ابني مثله فقلت اللم لا تجعلنى مثله. ومروا
          <lb/>بهذه الجارية الآمة وهم يضربونها ويقولون سرقت زنيت الهم
          <lb/>لاتجعل ولدي مثلها فقلت اللهم اجعلني مثلها فقال ان ذلك الرجل
          <lb/>جبار فقلت اللهم لاتجعلني مثله وان هذه يقولون لها زنيت
          <lb/>ال سرقت ولم تزن ولم تسرق فقلت اللهم اجعلني مثلها
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله ومما رويناه ان أبا محفوظ معروف
          <lb/>ابان فيروز الكرخي كان أبواه فارسيين نصرانيين فاسلماه وهو
          <lb/>صغير الى من يعلمه كتابتهم فكان يقول له قل أب وابن وزوجة
          <lb/>فيقول معروف اله واحد فيضر به المعلم ويعود لتعليمه فيأبى الا
          <lb/>ان يقول اله واحد وقيل انه كان يقول أحد أحد فضربه في
          <pb n="p. 142"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>142
          <lb/>بعض الايام ضربا مبرحا فهرب معروف فلم يطق أبوه وآمه
          <lb/>صبراعنه وكادا أن يهلكا جزعا عليه وكانا يقولان ليتنالو ظفرنا
          <lb/>به على أي دين كان فنتدين بدينه ولم تزل الارض تقاذف به
          <lb/>اال حتى لقي عليا بن موسى الرضى عليه السلام وهو غلام فاسلم على
          <lb/>ي ديه وتولاه وخدمه مدة طويلة ثم عاد الى أهله بعد ذلك فقرع
          <lb/>الباب على أبويه ليلا فقالا من قال معروف قالا له على أي دين
          <lb/>أنت قال على دين الاسلام قالا ادخل فنحن على دينك. فاسلما
          <lb/>وجمع الله شملهم على الهدى . وبلغني أن معروفا كام أبويه في
          <lb/>أامر الدين الذي هما عليه بكلام كرهاه فقالت آمه لابيه ان
          <lb/>ابنك طفل لايحسن هذا الكلام وانما أفسده عليك بعض
          <lb/>الحنيفين فاحبسه في بيتك فانه أنفع له خحبسه في خزانة لهم أياما
          <lb/>ثم رق عليه فاخرجه فعاد الى الخزانة وكان لايخرج منها
          <lb/>الا أن يخرجوه كرهاء فقال أبوه الى كم لاتبرح من هذه الخرانة
          <lb/>فقال ان الذي زعمتما انه أفسدني عليكما قد وجدته فيها . قال
          <lb/>أبوه من هو؟ فصمت قال آبوه لامه هذا عملك انه قد خولط
          <lb/>اال ولديت في عقله فانطلق به الى راهب فقص عليه خبره
          <pb n="p. 143"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>143
          <lb/>وسأله يرقيه ويعوذه فقال له الراهب ماالذي افسدك على
          <lb/>والديك؛ قال قلبي قال كيف ذلك . قال لانه لايزال يتعرض
          <lb/>الاشياء فيفكر في حالها وما لها فقال له الراهب وما الذي ترى
          <lb/>فقال آرى واحدا عمل الاشياء كلها ولا يصح أن يشبهه شئء منها
          <lb/>لانه لو آشبه شيا منها لكان معمولا مثله فقال الراهب مكانك
          <lb/>حتي اخرج اليك ودخل صومعته ثم أخرج دواة ورقاه ثم
          <lb/>أعاد المسئلة عليه وكتب جوابه وقال لفيروز يافيروز لولاانك
          <lb/>قلت لى انه ابنك لقلت انه من تلاميذ الملائكة فانصرف فيروز
          <lb/>بابنه مسرورا(1) قال معروف فخحدثت بذلك مولاي عليا بن
          <lb/>ال م وسى الرضى فقال اشهد انك من تلاميذ الملائكة (وحكى)
          <lb/>عن خليل الصياد انه قال غاب ابني محمد فوجدنا عليه وجدا عظيما
          <lb/>شديد اوغلب عن أمه فاتيت معروفافذ كرت ذلك له فقال ماتريد؛
          <lb/>قلت ادع الله أن يرده علينا فقال اللهم السماء سماؤك والارض
          <lb/>ارضك وما بينهمالك فأت بمحمد فاتيت باب الشام يعني بابا من
          <lb/>ابواب بغدادفاذا ابني فقلت له اين كنت فقال الساعة كنت بالانبار
          <lb/>() من هنا الى قوله درة زين لم يوجد بنسخة مصر
          <pb n="p. 144"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>144
          <lb/>*(درة زين لقرة عين)
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله مما رويته آن اسهلا بن عبد الله
          <lb/>التسترى قدس الله روحه لما بلغ عمره ثلاك سنين كان يسهر
          <lb/>الليل ينظر الى صلاة خاله محمد بن سوار. وربما قال له خاله
          <lb/>محمد قم يابنى فارقد فقد شغلت قلبي . ولما رأى ذلك خاله قال
          <lb/>له ألا تذكر الله الذى خلقك . قال كيفل أذكره . قال قل
          <lb/>في نفسك من غير أن تحرك به لسانك اذا جنك الليل الله معى
          <lb/>الله ناظر الى الله شاهد على ثلاث ملرات ففعل ذلك ثم
          <lb/>ال قال له خاله قله سبع مرات في كل ليلة ففحل ذلك مدة ثم قال
          <lb/>قله احدى عشر مرة في كل ليلة ففعل ذلك قال سهل فوقع
          <lb/>ال في قلبي ونفسي حلاوة لذلك بعد مدة فاخبرت خالي بذلك
          <lb/>فقال لي خالي ياسهل من الله معه وناظر اليه وشاهد عليه كيف
          <lb/>يعصيه اياك ان تعصي الله تعالى . وبلغني أن ابا محمد سهلا
          <lb/>حفظ القرآن وهو بن ست سنين وكان يحي نصف الليل
          <lb/>بالصلاة وهو بن سبع سنين وكان يسأل عن دقائق الزهد
          <lb/>والورع ومقامات الارادة وفقه العبادة وهوبن اثنتى عشرة سنة
          <pb n="p. 145"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>145
          <lb/>فيحسن الآجوبة عنها ولما بلغ ثلاثة عشرة سنة عرضت له
          <lb/>مسالة فلم يجد بتستر من يسأله عنها فقال لاهله جهزوني الى
          <lb/>البصرة فلم يجد بالبصرة من يستفتيه فذ كر له حمزة بن عبد
          <lb/>الله بعبدان فتوجه الى عبادان فلقيه . ووجد عنده مايريد
          <lb/>رمن عجيب اجوبته ما بلغني ان رجلا من المترفين كان مجاورا
          <lb/>لخال سهل خج الرجل ثم قفل الى اهله فذهب خال سهل
          <lb/>ليهنيه بقدومه وصحبه سهل فاقبل الرجل يحدث خال سهل عمن
          <lb/>لقى من الفضلاء بمكة وعن حجه حتى قال له فيما قال وشغلت
          <lb/>عن طواف الوداع بكذا وكذا ثم التفت الى سهل كالمازح له
          <lb/>و هو اذ ذاك لم يبلغ اثنتى عشرة سنة الا آنه كان بصيرة
          <lb/>بالمسائل معروفا باجادة الاجوبة ماتقول آنت ياستاذ في من
          <lb/>ترك طواف الوداع فانشده سهل
          <lb/>ولما تذكرت المنازل والحمى ولم يقض لى تسليمة المتزود
          <lb/>زفرت اليها زفرة لوحشوتها سرابيل أذراع الحديد المسرد
          <lb/>لذابت غواشيهاوظلت لحرها تلين كمالانت لداوود في اليد
          <lb/>فوئب الرجل قائما وثبة ملسوع ونزع ثيابه ولبس ثوبي
          <pb n="p. 146"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>146
          <lb/>احرامه وصاح لبيك اللهم لبيك بحجة وتجهز عائدا الى مكة ولم
          <lb/>ايزل سهل ينتقل فى الرياضة الغذائية حتى كان يفطر كل يوم وليلة
          <lb/>على أوقية من خبز الشعير بغير ملح ولا أدام فكان يكفيه لقوته
          <lb/>درهم واحد في كل سنة وهومع هذا يقوم الليل كله ثم ترقى عن
          <lb/>هذا الي ما أرفع منه مما أضربت عن ذكره (وروى) عبدالرحمن
          <lb/>ابن محمد صاحب كتاب صفة الاولياء ومراتب الاصفياء باسناده
          <lb/>عن على بن أحمد عن مسلمة بن القاسم عن آحمد بن سالم قال
          <lb/>ذكر سهل الله وهو بن ثلاث سنين وصام وهو بن خمس
          <lb/>ال سنين حتى مات وترك الشهوات وهو بن سبع سنين وساح
          <lb/>في طلب العلم وهو بن تسع سنين وكان تلقي مشكلات المسائل
          <lb/>على العلماء ثم لايوجد جوابها الاعنده وهو بن أنتي عشرة
          <lb/>سنة وحينئذ ظهرت عليه الكرامات والله أعلم
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله بلغني أن السرى بن المغلس السقطى
          <lb/>قراء على مؤدبه (ونسوق المجرمين إلى جهنم وردا) فقال
          <lb/>يا استاذ ما الوردفقال لاأدري فقراء (لا يملكون الشفاعة الامن
          <pb n="p. 147"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>147
          <lb/>اتخذ عند الله عهدا) فقال يا أستاذ ما العهد قال لا آدري فقطع
          <lb/>السري القراءة وقال اذا كنت لاتدري فلم غررت بالناس
          <lb/>فضربه المؤدب فقال السري يا أستاذ ألم يكفك الجهل والفغرور
          <lb/>حتى أضفت اليهما الظلم والاذى فاستحله المؤدب وتاب الي الله
          <lb/>تعالى من التآديب وأقبل على طلب العلم وكان يقول انما
          <lb/>اعتقني من رق الجهل السرى
          <lb/>(وروى) انه لما بلغ في التحفظ الى قوله تعالى (تتجافى
          <lb/>جنوبهم عن المضاجع كان لايضع جنبه بالارض لنوم فكانت
          <lb/>أمه تنصب له الوسائد عن يمينه وشماله فاذا غلبه النوم أمسكته
          <lb/>الاوسائد ولم ير مضطجما على الارض حتى لقى الله تعالى وبلغ
          <lb/>ال من العمر ثمانا وتسعين سنة وهو القائل لي ثلاثون سنة استغفر
          <lb/>الله تعالى في قولي الحمد لله مرة فقيل له في ذلك .فقال وقع في
          <lb/>السوق حريق فخرجت مبادرا فاستقبلني رجل فقال سلم
          <lb/>حانوتك فقلت الحمد لله فأنا استغفر الله من ذلك . وحكى
          <lb/>الأستاذ الامام أبو القسم الجنيد بن محمد وهو بن أخت السري
          <lb/>و تلميذه قال دخلت عليى السرى وهو يبكى فقلت مايبكيك فقال
          <pb n="p. 148"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>148
          <lb/>جاتني البارحة الصبية يعني بنته فقالت هذه ليلة حارة وقد
          <lb/>علقت لك هذا الكوز حتى يبرد فشربت منه فغلبتني عيناى
          <lb/>فرأيت فيمايرى النائم كآن جارية حسناء نزلت من السماء فقلت
          <lb/>ال لمن أنت : فقالت لمن لايشرب الماء المبرد في الكيزان فرآيت
          <lb/>الكوز مكسووآفمارفعت شقاقه من الدار حتى غطاها الترب
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه بلغني أن الحارث بن آسد
          <lb/>المحاسي رضي الله عنه وهو صبي صر بصبيان يلعبون على باب
          <lb/>ال رجل تمار فوقف الحارث ينظر الى لعبهم وخرج صاحب الدار
          <lb/>الو معه تمرات فقال للحارث كل هذه التمرات قال الحارث
          <lb/>ماخبرك فيهن، قال اني بعت الساعة تمرا من رجل فسقط من
          <lb/>تمره فقال أتعرفه قال نعم فالتفت الحارث الى الصبيان الذين
          <lb/>يلعبون وقال اهذا الشيخ مسلم : قالوا نعم نعم فمر وتركه فاتبعه
          <lb/>التمارحتى قبض عليه فقال للحارث والله ماتتفلت من يدي
          <lb/>حتي تقول لى مافي نفسك مني فقال ياشيخ ان كنت مسلما
          <lb/>فاطلب صاحب الترات حتى تتخلص من تبايعه كما تطلب
          <pb n="p. 149"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>149
          <lb/>الماء اذا كنت عطشانا شديد العطش ياشيخ تطم أولاد المسلمين
          <lb/>السحت وأنت مسلم فقال الشيخ والله لا أتجرت للدنيا أبدا
          <lb/>(وروى) انه كان معصوما عن أكل الحرام والشبهات وان
          <lb/>الجنيد قال مر بي الحارث بن أسدفرائت أثر الجوع عليه فقلت
          <lb/>ال ياعم تدخل الدارفتأ كل شيئا قال نعم فدخل فقدمت له طعاما
          <lb/>كان اهدى الينا من طعام عرس فاخذ منه لقمة فادارها في فمه
          <lb/>مرات ثم قام فالقاها في الدهايز وذهب ثم انه مر بي بعد ذلك
          <lb/>فكلمته فيما كان منه فقال انى كنت جائعا واردت ان أسرك
          <lb/>با كلى عندك وان بينى وبين الله علامة في الطعام والشراب
          <lb/>ال لا يسيغني طعاما فيه شبهة فادرت اللقمة في فمى مرات فلم اسفها
          <lb/>فمن اين كان لكم ذلك الطعام؛ فقلت اهدى الينا من عرس
          <lb/>ثم قلت اتدخل اليوم تاكل شيئا قال نعم فقدمت اليه كسيرات
          <lb/>فاكل وقال ياجنيد إذا قدمت طعاما الى أحد فليكن مثل هذا
          <lb/>و بلغني آن امرآة اتته وهو فى المكتب فسألته أن يكتب لها
          <lb/>كتابا فكتبه واعطته درهما فرده عليها فاخذته ومضت فقال
          <lb/>له المؤدب لم رددت عليها الدرهم وقد استأجرتك به بقال لقول
          <pb n="p. 150"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>15
          <lb/>الله تعالى (ولا يآب كاتب أن يكتب كما علمه الله) فكتبت
          <lb/>لها طاعة لله كما آمر فكيف أخذ على طاعة الله اجرا فقال له
          <lb/>المؤدب فما منعك ان تعطينيه حين لم ترد اخذه: فقال الحارث
          <lb/>منعني منه قوله سبحانه وتعالى (وليحمان أثقالهم وأثقالا مع
          <lb/>اتقالهم وليسئلن يوم القيامة عما كانوا يفترون) (وروي) ان
          <lb/>اباه مات وترك ميرانا فكانت حصة الحارث من ميرائه تسعين
          <lb/>و
          <lb/>الف درهم وخلف عقارا وضياعا واتاثا يساوي (هذا) فامتنع
          <lb/>الحارث من آخذ ميرائه من آبيه فقيل له في ذلك فقال ان أبي
          <lb/>كان قدرياء وقد قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لايتوارث
          <lb/>أهل ملتين شييا فقيل له قال أهل العلم انما ذلك بين المسلمين
          <lb/>اليهود والنصارى والمجوس فقال من خرق حجاب الشبهات
          <lb/>ال ي وشك آن يقع في المحرمات ولم يزل يكابد الفقر حتى مات
          <lb/>فقيرارحمه الله وقدس روحه وغفر له
          <lb/>{درة زين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه بلغني آن آبا يزيد طيفوربن
          <lb/>ل عيسى البسطامى رضى الله عنه لما تحفظ (يايها المزمل قم الليل
          <pb n="p. 151"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>151
          <lb/>الا قليلا) قال لأ بيه يا أبة من الذى يقول الله تعالى له هذا
          <lb/>قال يابنى ذلك النبي محمد صلى الله عليه وسلم قال ياابة مالك لا تصنع
          <lb/>كما صنع النبي صلى الله عليه وسلم: قال يابنى ان قيام الليل خصص
          <lb/>به النبي صلى الله عليه وسلم وبافتراضه دون آمته فسكت عنه
          <lb/>فلما تحفظ قوله سبحانه وتعالى (ان ربك يعلم انك تقوم ادني من
          <lb/>ثلثى الليل ونصفه وثلثه وطايفة من الذين معك) قال يابة اني
          <lb/>أسمع أن طلفة كانوا يقومون الليل فمن هذه الطانفة قال يابنى
          <lb/>اولئك الصحابة رضوان الله عليهم آجمعين قال يآبة فاي خير
          <lb/>في ترك ما عمله النبي صلى الله عليه وسلم وآصحابه قال صدقت
          <lb/>يابنى فكان آبوه بعد ذلك يقوم من الليل ويصلي فاستيقظ
          <lb/>ابويزيد ليلة فاذا آبوه يصلى فقال ياآبة علمني كيف اتطهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>و اصلى معك فقال ابوه يابنى ارقد فانك صغير بعد قال ياابة اذا
          <lb/>كان يوم يصدر الناس اشتاتا ليروا اعمالهم اقول لربي إني قلت
          <lb/>لابي كيف اتطهر لا صلي معك فابى وقال لي ارقد فانك صغير
          <lb/>:
          <lb/>بعد اتحب هذا :فقال له ابوه لا والله يانى مااحب هذا وعلمه
          <lb/>فكان يصلي معه (وروى) أنه قال لأمه وهوصغير اني لأجد
          <pb n="p. 152"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>152
          <lb/>فى قلبي حرارة اجتهدت في معرفة سببها فلم آقدر . فانظرى
          <lb/>لعلك أطعمتيني في صغرى شيئا من غير وجهه فتفكرت
          <lb/>فذكرت أنهاكانت دهنته بدهن لجيرانها من غير افنهم
          <lb/>فاستحلتهم منه ففعلوا فزال ماكان يجده في قلبه من الحرارة. ومن
          <lb/>عجيب أخباره رضى الله عنه أن رجلا من أهل العراق كان له ولد
          <lb/>ل متحرف الى البطالة فجهزه الى ابي يزيد ، وقال يانى لعله آن
          <lb/>يدعو لك خرج في سفره فخرج عليهم الاكرادفاستلبوهم ماكان
          <lb/>1
          <lb/>معهم وسارحتى انهى الى ابي يزيد . وهو في مسجده فتهيبه
          <lb/>ان يدنومنه فلبث في المسجد يومين يصلى معه ويتهيب ان يدنو
          <lb/>ال منه ولا تطيب نفسه ان ينصرف ولم يطعم في اليومين طماما
          <lb/>فراه ابويزيد فناداه فآتاه فسآله عن نفسه وحاجته فاخبره وكان
          <lb/>فيما آخبره به آن قال ولي يومان لم آطعم فيهما طعاما فقال آبويزبد
          <lb/>اللهم ضيفي فاحسن نزله فاذا بين يديه قطف من عنب في غير
          <lb/>اوانه فاخذه ابو يزيد فتناوله وشمه ثم ناوله الفتى فاغتثم الفتى
          <lb/>411
          <lb/>الدعوة ولم يلبث ان كر راجعا الى آبيهء فقال له آبوه ماوراءك :
          <lb/>فقال سلبتني الاكراد . ودعا لي أبو يزيد واحسن ضيافتي فقال
          <pb n="p. 153"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>153
          <lb/>أفلحت ثم انه اخرج العنقود فوضعه بين يديه وقد اجتمع
          <lb/>اليه أهله فتعجبوا منه ولم يكن أوان العنب وقال أبوه هذا من
          <lb/>بركه أبي يزيد قال نعم فجعل أبوه يأخذمنه ثم يطم اهله ويأ كل
          <lb/>حتى لم يبق الا حبة واحدة فمد الصبي يده فاخذها وأكلها وقال
          <lb/>هذه سهمي منه وقص عليه قصته واكل الحبة فخرجت روحه
          <lb/>فكانه سراج طفي فانقلب سرورهم حزنا وقال ابوه هذا عنقود
          <lb/>مسموم وجعل يرتقب موت نفسه واهله الذين اكلوا منه فلم
          <lb/>يمت منهم احد فارسل الى ابي يزيد بأن ضيفك الذى كان من
          <lb/>امره كيت وكيت قداكل حبة من ذلك العنقود فمات ونحن من
          <lb/>مره فى لبس فقال ابو يزيد للرسول قل لمرسلك يسال الله
          <lb/>ربه كشف مانزل به فلما جاءه الرسول واخبره قال صدق
          <lb/>ابويزيد ثم دعا الله سبحانه في كشف مانزل به فراى فيمايرى
          <lb/>النائم ولده فقال يابنى ماخبرك ؛ قال ادر كتني دعوة ابي يزيد
          <lb/>في ان الله تعالى يحسن نزلي ولو ان الله تعالى اعطاني الدنيا
          <lb/>بحذافيرها مااحسن نزلي فابشر فسرى عن ابيه
          <pb n="p. 154"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>154
          <lb/>يذكر الله تعالى في جميع ليلته بلسانه فقيل له فى ذلك فقال
          <lb/>ال ذكرت كلمة جرت على لساني في حال صباى فاستحيت ان
          <lb/>اذكر ربي بلسان قلت به تلك الكلمة
          <lb/>*(درة زين لقرة عين)*
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله بلغنى آن عبد الله بن آحمد الجلا
          <lb/>اوغيره قال اشتهت امى سمكا على أبى فانطلق الى السوق وأنا
          <lb/>معه فاشتراه ووقف ينظر من يحمله فاذا صبى قال ياعم آتريد
          <lb/>من يحمله لك قال نمم فخمله ومشى معنا فاذن المؤذن فقال الصبي
          <lb/>لابى قد آذن المؤذن واحتاج إلى أن أصلي فاحفظ سمكك ان
          <lb/>احببت حتي أعود وآحمله ووضع الصبى السمك ومر فقال ابي
          <lb/>تحن أولى بذلك منه فلنتوكل على الله في السمك فتركناه ودخلنا
          <lb/>المسجد فصلينا وخرجنا والصبي معنا فاتينا السمك فاذا هو
          <lb/>ال موضوع بمكانه فخمله الى دارنا خحدث آبي آمي حديث الصبي
          <lb/>فقالت قل له يقم عندنا ويأكل من هذا السمك معنا فقلنا له
          <lb/>في ذلك فقال اني صائم فقلنا له تنصرف الى شغلك ثم تعودعند
          <lb/>الافطار فقال اني إذا حملت مرة في اليوم لم أعد لحمل شيء فيه
          <pb n="p. 155"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>155
          <lb/>ولكن أدخل هذا المسجد الى المساء فدخل ثم دعوناه عند
          <lb/>الافطار فأكل وقلنا له تبيت عندنا قال نعم فدللناه على المرحاض
          <lb/>ال ورايناه يؤثر الخلوة فادخلناه بيتا خاليا قال وكانت لقريب لنا
          <lb/>بنت زمنة فلما كان في بعض الليل جاء تنا تمشي فقلنا ماجاء بك
          <lb/>فقالت انى سالت الله تعالى بحرمة ضيفكم هذا الصبي ان يعافيني
          <lb/>ففعل قال فاتينا البيت الذي كان فيه فوجدناه مغلقا ولم تجد
          <lb/>الصبي قال فكان ابي يقول بعد ذلك فمنهم كبير ومنهم صغير
          <lb/>ل و بعضم يقول آن عبد الله بن آحمد الجلا سمع هذا الحديث
          <lb/>في مجلس معروف الكرخي وان الصبية كانت بنت صاحب البيت
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله قال أبو القسم عبدالرحمن بن محمد في كتاب
          <lb/>صفة الاولياء حدثنى محمد بن ابرهيم النيسابوري باسناده آن
          <lb/>فتح الموصلى رحمة الله عليه خرج بربد الحج قال فلما توسطت
          <lb/>ن
          <lb/>البرية ودخات البادية اذاغلام صغير لم نجر عليه الاحكام فقلت
          <lb/>ال له الى آين فقال الى بيت ربي قلت انك صغير لم تجر عليك الاحكام
          <lb/>قال لقد رائيت اصغر مني مات قلت آن خطوك قصير قال على
          <pb n="p. 156"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>156
          <lb/>الخطو وعليه التبليغ ان شاء . الم تسمع قوله تعالي (والذين
          <lb/>جاهدوا فينا لنهدينهم سبلنا) قلت لا آرى معك زادا قال زادى
          <lb/>في قلبي اليقين آينما كنت ايقنت أن الله يرزقني قلت انما أردت
          <lb/>انك تتزود الخبزوالماء قال مااسمك قلت فتح الموصلي قال يافتح
          <lb/>اسألك قلت سل قال ارأيت لو أن أخا لك من أهل الدنيادعاك
          <lb/>الى منزله آما كنت تستحي ان تحمل معك طعاما لتأكله في منزله
          <lb/>قالت بلى قال فان مولاى دعاني الى ييته فهو يطعمني ويسقيني
          <lb/>قال فتح فجعلت اعجب من امره وبيانه وزهده مع صغر سنه
          <lb/>{درةزين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله بلغنى ان أبا الحسين أحمد بن محمد النوري
          <lb/>لما قرأ القرآن ألزمه أبوه أن يكون معه في الدكان فكان إذا
          <lb/>أصبح آخذ روزماتجا ودواة وذهب يسأل عن علم ماجهل من
          <lb/>كتاب الله تعالي ويكتب مايقال له ثم يأتى أباه فيزجره عن
          <lb/>الغيبة ويتهدده وربما ضربه واذا بعثه في حاجة اخذالواحه معه
          <lb/>فيسال من مربه من أهل العلم وربما ضربه أبوه على ذلك
          <lb/>احيانا فقال له آبوه يوماليت شعري ماتريد بعلمك هذا؛ قال
          <pb n="p. 157"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>157
          <lb/>أريد ان اعرف الله تعالى واتعرف اليه فقال كيف تعرفه قال
          <lb/>عرفه بتفهم أمره ونهيه قال وكيف تتعرف اليه قال اتعرف
          <lb/>اليه بالعمل بما علمنى قال له أبوه لااعرض لك في امرك مابقيت
          <lb/>م ان اباهسلم الحانوت اليه عندما اشتد فلبث عشرين سنة يغدومن
          <lb/>ن
          <lb/>داره ويآخذ غذاءه معه يوهم اهله انه يتغذى في الحانوت وهو
          <lb/>صائم فيتصدق بغذائه ويدخل مسجدا مهجورا فيصلى فيه الى
          <lb/>زوال الشمس ثم يفتح الحانوت ويصلي فى مسجد السوق
          <lb/>الظهر والعصر والمغرب ثم ينقلب الي آهله ثم انه ترك السوق
          <lb/>وصحب الجواري وغيره من الاثمة وراه وهو صبي شرطي من
          <lb/>جيرانه وهو يمشي في خرابة ويبكى فظنه ضائعا فقال له الى آين
          <lb/>يا احمد قال والله ما أدري الى اين قال ماابكاك قال أ بكاني إني
          <lb/>لا أدرى إلى اين قال الشرطي اتبعني أهدك قال أحمد بل أنت
          <lb/>اتبعني أهدك صراطا سويا فقطن الشرطى لما آراد وقال له
          <lb/>يا احمد كيف تهديني صراطا سويا وانت لاتدري الى أين فقال
          <lb/>احمد إنى الآن على صراط مستقيم ولكن لا ادري ما يكون غدا
          <lb/>فاتعظ الشرطي وتاب بكلامه ومن عجيب اخباره ان ساعياسعى
          <pb n="p. 158"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>158
          <lb/>به وبجماعة من الصوفية الي بعض الخلفاء وزعم انهم زنادقة
          <lb/>فقبض عليهم واحضروا الي قصر الخليفة وامر بضرب اعناقهم
          <lb/>ال و بسط النطع واحضر السياف فتقدم اليه احمد هذا فقال له
          <lb/>السياف اتدري الي ماذا تتقدم اليه قال نعم الي الموت قال ولم
          <lb/>تتعجل الموت قال لانى آريد آن أوثر أصحابى على نفسي بحياة
          <lb/>ساعة فنخر السياف كما تنخر السفلة واغمد السيف وقال أنا أقتل
          <lb/>ال سيد الفتيان لا كان هذا ابدا ونمى الخبر الى الخليفة فعجب بما
          <lb/>جرى من ذلك واحضر القاضي ورد النوري واصحابه الى
          <lb/>القاضي ليختبر احوالهم فالقى القاضي على النورى مسائل من
          <lb/>الفقه فأحسن في اجوبتها وعقب كلامه بان قال ان لله عبادا
          <lb/>اخلصهم لولايه فاذا قاموا قاموالله واذا نطقو الطقوابالله يعملون
          <lb/>بالعلم ويعبرون عن الحقائق قدراضوا أنفسهم بالله على التفويض
          <lb/>الى الله وأخرجوا السخط لمكروه قضاء الله مالم يثلم لهم دينا
          <lb/>اويوهن لهم يقينا . فبكى القاضي وقال يأمير المؤمنين إن كان
          <lb/>هؤلاء زنادقة فما على وجه الارض مسلم . ولما كان الحديث
          <lb/>ذاشجون حسن عندي أن آتبع هذه الحكاية بخبر يقارب
          <pb n="p. 159"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>159
          <lb/>ذلك وهو مابلغني ان محسنا بن جعفر بن على بن محمد بن على
          <lb/>الشحاذ بن الحسين بن على بن أبى طالب رضى الله عنهم اجمعين
          <lb/>كان مشتهرا بالمواساة مختلقا بها حتى صارت له كالطبع خرج على
          <lb/>السلطان طالبا للخلافة على حدائة من سنه فصمد لمحاربته احمد
          <lb/>ابن كيغلغ باعمال كيغلغ دمشق وذلك في سنة ثمان وتسعين
          <lb/>ومايتين فصبر اصحاب محسن وابلوا بلاء عظيما وخاف احمد بن
          <lb/>كيغلغ أن تدور الدائرة عليه وكان له كاتب ذادهاء فقال له احمد
          <lb/>اين نجابتك هذا حينها فقال آيها الأمير ان محسنا متخلقا
          <lb/>بالمواساة فمر رجلا من شجعان قومك ان يبرز بين الصفين
          <lb/>فينادي يامحسن (اين) مواساتك هؤلاء أصحابك تختلف الرماح
          <lb/>فى صدوهم وانت قائم فى ظل الرايات فهلم الي فانه سيخرج
          <lb/>فيقاتل ويترك تدبير أصحابه وفى ذلك اضطراب امرهم فأسر
          <lb/>ال ابان كيغلغ بذلك فلما سمع محسن النداء نزل عن بغلة كان عليها
          <lb/>الى حصان فقال له اصحابه ما تريد ان تصنع؛ فقال اواسى بنفسى
          <lb/>فقالوا ان مواساتك تلزم موقفك وهذه مكيدة وقدأشفى القوم
          <lb/>على الهرب فانشاء يقول
          <pb n="p. 160"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>160
          <lb/>على دفع الضيم لادفع الآجل ذاك الى الله متى ماشا فعل
          <lb/>ال ولم يستطع أصحابه امساكه فبرز الى الرجل الذي نادى
          <lb/>به فما آمهله ان طعنه فارداه عن جواده وكان دارعا فذهب
          <lb/>ليقوم فاختطف رآسه بالسيف فقال كاتب بن كيغلغ اندب له
          <lb/>رجلا آخر فلما جاوله أمر أصحابه أن يحملوا فحملوا بأجمعهم
          <lb/>فلم يثبت اصحاب محسن وانهزموا. وهلك محسن فيمن هلك
          <lb/>ال و فعل النوري اعجب من هذا لان النورى آثر على نفسه .
        </p>
        <p>
          <lb/>ال م حسن واسى بنفسه . والايثار افضل من المواساة والله
          <lb/>الموفق برحمته
          <lb/>{درة زين لقرةعين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله بلغني ان ابا سليمان داوود بن نصير
          <lb/>الطاى رحمه الله لما بلغ من العمر خمس سنين اسلمه ابوه الى
          <lb/>المؤدب . فابتدا بتلقين القرآن . وكان لقنا فلما تعلم سورة هل
          <lb/>أتى على الانسان وحفظها رأته امه يوم جمعة مقبلا على الحائط
          <lb/>مفكرا يشير بيده خافت على عقله فنادته قم ياداوودفالعب مع
          <lb/>الصبيان فلم يجبها فضمته اليها ودعت بالويل فقال مالك يااماه
          <pb n="p. 161"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>161
          <lb/>فقالت ابك بأس قال لا قالت اين ذهنك قال مع عباد الله
          <lb/>قالت اين هم؛ قال في الجنة قالت مايصنعون قال متكئين فيها
          <lb/>على الارائك لايرون فيها شمسا ولا زمهريراثم مر في السورة
          <lb/>وهو شاخص كانه يتامل شيئا حتى بلغ قوله (وكان سعيكم
          <lb/>مشكورا) ثم قال يااماه ما كان سعيهم فلم تدر ماتجيبه فقال لها
          <lb/>قومي عني حتي اتنزه عندهم ساعة فقامت عنه فارسلت الى
          <lb/>ابايه فاعلمته شآن ولده فقال له أبوه ياداوود كان سعيهم ان قالوا
          <lb/>لا إله الا الله محمد رسول الله هكان يقولها في أكثرأوقاته . ومن
          <lb/>عجيب آخباره أن جارا له أتاه يشكو جارا له آخر كانت بيهما
          <lb/>ال منازعة في حائط فجعل الشاكي يلغط ويكثرفي كلامه في خصمه
          <lb/>ال بما لا ينبغي له فقال له داوود ان لسانك لرطب فيبس لسان
          <lb/>الرجل في فه وخرج وفتح فاه وجعل يشير الى لسانه فقال
          <lb/>داوود اللهم لم أرد هذا وأنت أعلم فاردد عليه لسانه فلان
          <lb/>لسان الرجل وعادالى ما كان عليه فقال لداووداني آشهدك بتسليم
          <lb/>ماكان الخصم ينازعني فيه وان دية لساني من مالي صدقة على
          <pb n="p. 162"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>112
          <lb/>الفقراء (1) ثم الصرف وعاد ومعه الف دينار فسأل داوود آن
          <lb/>يتولى تفريقها فلم يفعل وقيل انه بلغ من التبتل فى العبادة مبلغا
          <lb/>عظيما ولم يستطع أن يخرج حب الدنيامن قلبه فمريوما في السوق
          <lb/>فاذا خدام يطرقون بين يدي رجل فنحوه عن الطريق فاذا
          <lb/>الرجل الذي يطرق له رجل يقال له حميد الطواشي وكان قبل
          <lb/>ال ذلك لابوية له فنفق عند السلطان بغيرآلة ولا حسب فلما رآه
          <lb/>داوود قال مخاطبا لنفسه اف الدنياسبقك بهاحميده ثم كان بعد من
          <lb/>رؤوس الزاهدين . وآما اجتهاده فيدل عليه ماروى انه كان يفطر
          <lb/>على الفتيت فقالت له التى كانت تصلح طعامه الي كم تأكل الفتيت
          <lb/>أما تشتهي الخبز؛ قال ان بين مضغ الخبز وشرب الفتيت قراءة
          <lb/>خمسين اية موزاره بعض اصحابه فراءالجرة التي يشرب منها الماء
          <lb/>ال في الشمس فقال له مابال هذه الجرة في الشمس ههنا فقال حين
          <lb/>ل وضعتها لم يكن هناك شمس وآنا آستحي من الله آن امشي إلي
          <lb/>مالنفسي فيه حظ من الدنيا
          <lb/>(1) من هنا الى آخر الصحيفة لم يوجد بنسخة مصر وأيضا من قوله فى
          <lb/>صحيفة 158 ولماكان الحديث ذاشجون الى قوله درقلم يوجد بنسخةمصر
          <pb n="p. 163"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>*(درة زين لقرة عين)*
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه ونور ضريحه بلغني ان ابا
          <lb/>الاسري منصور بن عمار رضى الله عنه أصاب امه وجع الولادة
          <lb/>و عندها قابلتها وهوصي بين يديها فقالت له يامنصور بادر الي
          <lb/>أبيك فادعه فقال لها أتستعينين في حال الشدة بمخلوق لايضر
          <lb/>ال و لا ينفم واكون آنا رسولك اليه قالت . الساعة آموت . قال لها
          <lb/>قولي يالله اغثني فقالت ذلك فاندلق جنينها من ساعته . وقالت له
          <lb/>و هي توحم يامنصور اني اجد ريح سمك يقلى فانطلق الي ابيك
          <lb/>9ى
          <lb/>فاطلبه منه فقال يبعد عليك فقالت اني اجد الراتحة من دارفلانة
          <lb/>جارتنا فاذهب اليها فاطلبه قال لا ينطلق بهذا لساني ولكن أسأل
          <lb/>الله فأخذت باذنه فعر كتها وقالت ان لم تأتني بشهوتي لاجبرن
          <lb/>أباك فقال يألله شهوةأمي فقرع الباب ونودى يامنصور فخرج
          <lb/>فاذا سمك بين رقاقتين . وكان منصور هذا واعظا مفوها
          <lb/>مقبول الموعظة وفتق لسانه بالحكمة وقيل انه وجدقر طاسا فيه
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم فلم تطب نفسه ان يضعه في موضع فابتلعه
          <lb/>فقيل له في الرؤيا ابشر فقد فتح الله عليك بابأمن الحكمه (وحكى)
          <pb n="p. 164"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>164
          <lb/>ل ان بعض الفضلاء رأه في رؤيا المنام بعدموته فساله عن مقدمه
          <lb/>على ربه قال فقال لي آنت منصور الذي كنت تزهد الناس
          <lb/>في الدنيا وترغب فيها : قال قلت نعم يارب ولكني ماقمت مقاما
          <lb/>الا بدآت بالثناء عليك . وثنيت بالصلاة على رسولك وثلثت
          <lb/>بالنصيحة لعبادك فقال صدقت ضعوا له كر سيأليمجدني فى سماءي
          <lb/>بين ملائكتي كما مجدني في آرضي برين عبادي
          <lb/>أنقضت النكت الكرائم وتتلوها الفقر الخواتم
          <lb/>*(درة زين لقرة عين)*
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله بلغني أن آبا عمرو آحيحة بن الحلاج
          <lb/>الاوسي نكح سلمى بنت عمرو بن يزيد بن لبيد العدوية وكانت
          <lb/>قبله تحت هاشم بن عبدمناف فولدت لهاشم عبدالمطلب بن هاشم
          <lb/>وهلك عنها فلما خلف عليها آحيحة بن الحلاج ولدت له عمرو
          <lb/>ابن أحيحة فنشاء أريبا مهيبا حليما جوادا . فكان لداته . من
          <lb/>قومه لوقوفهم دون شاوه يغضون منه ويقصرون به ويسمعونه
          <lb/>الاذى فيزيده اصرارهم على ذلك اغضاء . وعلى آغوائهم مضاء
          <lb/>اا وان حلماء قومه أرادوا امتحانه في حدائة سنه فقالوا له علام
          <pb n="p. 165"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>165
          <lb/>تقر على ما تسمع من الاذى وآبوك اعز من بين لا بتيها :فقال
          <lb/>لو آنبي اهتبل لكل شرارة أذى تبلغني لحسرت دون ذلك
          <lb/>ولم آبلغ منه ما آريد . ويشغلني ذلك عما أريد . وعن أكثر
          <lb/>امري . ونال مني من يبلغني ذلك عنه مآراد . والصبر آجمل
          <lb/>و أخف على ما يكره من التسميع به واذا تكام المتكلم في الامر
          <lb/>م نزع عنه قبل آن يبلغ منتهاه عجزه ذوالبصيرة والفضل ومن
          <lb/>ل عارض الناس فيما يكره منهم اشتد ذلك من فعله عليهم ونقبوا
          <lb/>عنه فانكشف لهم من أمره مالا يجب كشفه. ومن خاصم من
          <lb/>ليس له خطر صغر قدرهوهان على من كان يكرمه .واجتراء
          <lb/>عليه من كان يهابه . وحقرهمن كان يجله . واذاستسرى الشر
          <lb/>ال سري . وصون المرء عرضه بالعلم خيرمن ابتذاله بالجهل :
          <lb/>و الفراغ من ادارة أمر لا يعنيك خير من الوقوف عليه ولا
          <lb/>خير فيما شغل عن اكرام عرض أوصون حسب ومن ماظة
          <lb/>الناس ماظوه . ومن قال لهم مافيهم قالوا له ماليس فيه واستمع
          <lb/>باذنيه ماكان الناس يقولونه في أنفسهم واللبيب لا يجعل للناس
          <lb/>عليه مقالة فيما بيهم واحرس نفسك من غيرك و كن عليها أشد
          <pb n="p. 166"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>116
          <lb/>سلطنة من عدوك . ووقرها بالحلم يوقرك من سواك فان الحلم
          <lb/>رأس الحكمة ومن كان حليما كان حكيما فقال الهزلى
          <lb/>اذاة لو أشاء لقلت فيها وانى بمثلها طب عروف
          <lb/>تركت لها الفضاء فامكنتها سهول الارض والحزن الحروف
          <lb/>ال ولم تنطق رواة السر فيها وحيث على مكارمهم أريف
          <lb/>ال و لوعارضها اشتعلت وشاعت ولاشتعلت كما اشتعل الغريف
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله هذا كلام يتالق منه شعاع الشرف
          <lb/>ويترقرق عليه صفاء العقل وينبت فيه فريد الحكمة ومن
          <lb/>عمل به صفت له العيشة ناعمة. وانقادت اليه السيادة راغمة. وفي
          <lb/>مطاويه كلمات من الغريب ها نحن نشرحها قوله لحسرت
          <lb/>أي لاعييت وانقطعت وقوله استسرى أي لج واستسرى
          <lb/>استفعل من ذلك وقوله ماظ الناس أي شارهم واسمعهم المكروه
          <lb/>و قوله اداةهى اثى الادي وقوله طب آي بصير حاذق بالشيء
          <lb/>ال و قوله تركت لها الفضاء هذا مثل آي لم اعارضها فاصدها عن
          <lb/>الذهاب والحروف جمع حرف الشيء وهوطرفه وقوله الغريف
          <lb/>هو نوع من الشجر خوار تسرع فيه النار
          <pb n="p. 167"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>167
          <lb/>{درةزين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه ومما رويناه باسناده الى ابن
          <lb/>ل عباس رضي الله عنه قال قال أمير المؤمنين على بن أبي طالب
          <lb/>عليه السلام لما أمر النبي صلى الله عليه وسلم بالدعوة وان يعرض
          <lb/>نفسه على قبائل العرب خرج وأنا وأبو بكر الصديق رضي
          <lb/>الله عنه معه حتى دفعنا الى مجلس من مجالس العرب فتقدم أبو
          <lb/>بكر رضي الله عنه وكان نسابة فقال ممن القوم ؛ فقالو امن ربيعة
          <lb/>قال وأي ربيعة آنتم امن هامتها آم من لها زمها فقالو ابل من
          <lb/>هامتها العظمى قال وأي هامتها العظمى أنتم قالوا من ذهل
          <lb/>الآكبر قال أبو بكر رضي الله عنه أمنكم عوف الذى كان يقال
          <lb/>لاحر بوادي عوف قالوا لا قال افمنكم جساس بن مرة
          <lb/>حامي الذمار ومانع الجار قالوا لا قال افمنكم بسطام بن قيس
          <lb/>ابو اللواء ومنتهى الاحياء قالوا لا قال افنكم الحوفزان قاتل
          <lb/>الملوك وسالبها انفسها قالوالا قال أفمنكم المزدلف صاحب
          <lb/>العمامة الفردة قالوا لا قال أفنكم اخوال الملوك من كندة قالوا
          <lb/>لا قال افمنكم اصهار الملوك من لخم قالوالا قال فلستم ذهل
          <pb n="p. 168"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>168
          <lb/>الاكبرانتم ذهل الاصغر قال فقام اليه غلام من بنى شيبان حين
          <lb/>بقل وجهه يقال له دغفل فقال
          <lb/>ان على سايلنا أن نسأله والعبؤ لاتعرفه أوتحمله
          <lb/>ياهذا انك سالتنافاخبرناك ولم نكتمك شييئا فمن الرجل؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو بكر رضى الله عنه من قريش فقال الغلام بخ بخ أهل
          <lb/>ااشا
          <lb/>الشرف والرياسة ولكن من أى قريش أنت: فقال أبو بكررضى
          <lb/>الله عنه انا من ولدتيم بن مرة فقال الغلام امكنت والله الرامي
          <lb/>من سوء الثغرة افمنكم قصى الذي جمع الله به القبائل من فهرفكان
          <lb/>ال ي دعى من قريش مجمعا قال لا قال افمنكم عمرو العلى هشم الثريد
          <lb/>لقومه *ورجال مكة مسنتون عجاف . قال لا قال أفمنكم شيبة
          <lb/>الحمد عبد المطلب مطم الطيرفي الهواء الذي كان وجهه الشمس
          <lb/>في الليلة الظلماء قال لا قال أفمن أهل الافاضة أنت قال لا قال
          <lb/>أفمن أهل السقاية أنت قال لا قال أفمن أهل السدانة أنت قال
          <lb/>لا قال فاجتذب أبو بكر الصديق رضي الله عنه زمام راحلته
          <lb/>ورجع الى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال الغلام
          <lb/>و افق در السيل در يدفعه بهيضه حينا وحينا يصدعه
          <pb n="p. 169"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>169
          <lb/>قال فتبسم رسول الله صلى الله عليه وسلم فقلت ياأبابكر لقد
          <lb/>ال و قعت منه على باقعة فقال أجل مامن طامة الا وفوقها طامة
          <lb/>ال والبلاء موكل بالمنطق ثم ساق الحديث بطوله قال الشيخ رحمه
          <lb/>الله وهذاالغلام المذكور هودغفل بن حنظلة السدوسي اعر ابى
          <lb/>اسلم وعاش الي خلافة معاوية رحمه الله ووفد عليه وسمع معاوية
          <lb/>من علمه واستكثره وقال له بما أدركت هذا العلم : قال بلسان
          <lb/>ال سؤول وقلب عقول غيران للعلم افة مواضاعة .ونكداء واستجاعة
          <lb/>فآفته النسيان. واضاعتهان تحدث به من ليس من أهله . ونكده
          <lb/>الكذب فيه. واستجاعته ان صاحبه منهوم لايشبع وقول أبي بكر
          <lb/>ال رضي الله عنه صاحب العمامة الفردة هوالمزدلف فيما بلغني كان
          <lb/>اذا اعتم لم يعتم أحد من قومه اجلالا له ان يتشبهوابه والحمدلله
          <lb/>ال و حده وصلواته على أشرف عباده محمد النبي الامي وعلى آله واصحابه
          <lb/>*(درة زين لقرة عين)*
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله حكى ان الملك النعمان بن المنذركان
          <lb/>معجبا بالربيع بن زيادالعبسي وكان يفد علبه فيحسن نزله ويجزل
          <lb/>صلته فبينما هو عنده وفد عليه وفد من بني جعفر بن كلاب
          <pb n="p. 170"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>17
          <lb/>و فيهم عامر بن مالك بن جمفر وطفيل بن مالك ومعاوية بن
          <lb/>مالك وعبيدة بن مالك وعروة بن عتبة بن جمفر وعبد الله بن
          <lb/>جعفر بن كعب وكان الربيع يسخر من الجعفريين ويغمزهم عند
          <lb/>الملك وينقصهم بحضرة الوفود لما كان بين هوازن وغطفان من
          <lb/>العداوة ولم يزل على ذلك حتي صرف وجه الملك عنهم وكان
          <lb/>مع الجعفريين لبيد بن ربيعة بن مالك بن جعفر وهو يومئذ
          <lb/>غلام يتيم وكان آبوه قتل وكانوا يخلفونه في رحالهم يحفظها
          <lb/>اا و يرعى رواحلهم وكان الجعفريون اذارجعوا الى رواحلهم تشاكوا
          <lb/>ما يلقونه من الربيع بن زياد من سوء المحضر والبذاء فقال بعضهم
          <lb/>لبعض ارجعوا بنا الى أهليا ولا نعرض احسابنا لهذا الكلب
          <lb/>يضحك الوفود منا فسمعهم لبيد فسآلهم فقالوا ان خالك الربيع
          <lb/>يؤذينا عند الملك ويضحكه وحاضرته مناوكانت أم لبيد عبسية
          <lb/>سا
          <lb/>فقال لهم لبيد انطلقوا بي معكم آكفكم امره فزجره عمه
          <lb/>فقال لبيدوالله لا أسرح لكم في راحلة ولا أحفظ لكم متاعا
          <lb/>الا أن تنطلقوابي معكم فلما رأوا الجد منه قالواتبيت وترى
          <lb/>رائك وقال لهم عمه عامر انظروا غلامكم هذا فان بات نائما
          <pb n="p. 171"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>171
          <lb/>فليس آمره بشيء وانما تكلم بشيء جاء على لسانه وان رأيتموه
          <lb/>يسهرفوالله ليجلين عن وجوهكم وجاء الليل فجعل القوم يرمقونه
          <lb/>فاذا هوقد ركب بعض رواحلهم وهو يهدرتم هوم بعد ذلك
          <lb/>فاستيقظ عمه طفيل بن مالك فرآه نائما فقال لعامر الظرالي بن
          <lb/>آخيك نائما كان عنقه عنق غزال وانت تريد ان تعرض عرض
          <lb/>مالك بن جعفر من اجله للاعداء فايقظه عامر وقال له قم فافكر
          <lb/>فيما تلقى به الناس غدافانه مشهدعظيم. فقال له لبيدياعم ان عندى
          <lb/>ال بديهة فماعندي غيرها فلما أصبحوا قال له عامر وطفيل الانبلوك
          <lb/>بشيء قال بلى قالاصف لناهذه البقلة (واشارا) لبقلة نابتة بين ايديهم
          <lb/>لاصقة بالارض فقال ان هذه البقلة الرذلة . الدقيقة الخيطان:.
        </p>
        <p>
          <lb/>الذليلة الاغصان ، التي لاتدخر نارا . ولاتستر جارا ولا تؤهل
          <lb/>دارا عودهاضئيل وخيرها قليل، وبلدهاشاسع. واكلهاجائع.
        </p>
        <p>
          <lb/>ال والمقيم عليها قانع. اوخم البقول فرعاء واخبهامرعاء فحربا لجارها
          <lb/>ال وجدعاء وكان يشير الى البقلة في حال كلامه ثم اقبل عليهم فقال
          <lb/>القوا بي اخا بنى عبس ارجعه عنكم بتعس ونكس
          <lb/>واتركه من امره في لبس
          <pb n="p. 172"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>172
          <lb/>فقالوا له أنت والله لها فخلقوا رأسه وألبسوه حلة وأتوا به حتي
          <lb/>انتهوا الى الملك وهو في قبة وحولها أناس ومعه في القبة الربيع
          <lb/>بن زياد يواكله فناداه لبيد من وراء القبة
          <lb/>آنام آم يسمع رب القبه ياأوهب الناس لعنس صلبه
          <lb/>ذات هباب في يديها خدبه ضرابة بالمشقر الاذبه
          <lb/>في لاحب كانه الاطبه
          <lb/>فلما سمع النعمان كلامه اذن لهم فدخلوا فادناهم الى
          <lb/>المائدة وبسط الملك يده الى الطعام وبسط الربيع بن زياد يده
          <lb/>ايضا فقال لبيد واشار لصحفة الطعام
          <lb/>انالبيد ثم هذا المترعه مهلا اييت اللعن لاتأكل معه
          <lb/>فقال النعمان ولم ياغلام فقال لبيد
          <lb/>ان استه من برص ملمعه وانه يدخل فيها اصبعه
          <lb/>يدخلها حتي يواري اشجعه كانما يطلب شيئا ضيعه
          <lb/>ثم قال
          <lb/>حن بنى ام البنين الاربعه ونحن خير عامر بن صعصعه
          <lb/>المطعومون الجفنة المدعدعه والضاربون الهام تحت الخيضعه
          <pb n="p. 173"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>173
          <lb/>اكل يوم هامتي مفرعه يارب هيجاهى خير من دعه
          <lb/>اليك جاوزنا بلادا مسبعه والفلوات عند ذاك المضيعه
          <lb/>قال فرفع النعمان عند ذلك يده من الطعام وقال أف لهذا الطعام
          <lb/>و نظر الى لبيد وقال لقد أفسدت علينا طعامنا ياغلام وياربيع
          <lb/>ش
          <lb/>ما أنت بآ كل معنا بعد اليوم فقال الربيع كذب والله ايها الملك
          <lb/>ابيت اللعن ماناكما ذكر ووالله لقدفعلت بامه بالكاف والنون
          <lb/>ل ما يكني عنه فقال له لبيدانت لذلك أهل وكانت ابنة عمك في
          <lb/>حجرك ومثلك من فعل هذا بابنة عمه وأيضا فهى من نسوة
          <lb/>فعل يريد زوانى فقال ضمرة بن الدارمى كلاما نصر فيه
          <lb/>الربيع بن زياد وكانت بنوكلاب قد اسرت ضمرة بن ضمرة
          <lb/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم منت عليه فقال لبيد
          <lb/>ياضمر ياعبد بنى كلاب ويابن كلب معلق بناب
          <lb/>اكان هذا أول الثواب لايعلقنك ظفري ونابى
          <lb/>اني اذا عاقبت ذوعقاب . فسكت عنه وكان لبيد بعد
          <lb/>ذلك يقول لقد خاطبته وما أحد عندى اخوف منه يومثذلانه
          <lb/>كان شيخا مجرياشاعرا . وقال ضمرة بن ضمرة لا اهجو كلابا
          <pb n="p. 174"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>174
          <lb/>بعدها ماحييت وكان النعمان اذا غلب الرجل عنده وفلج على
          <lb/>خصمه زآده وسادة وامر فلقم عشر لقمات من طعامه قبل آن
          <lb/>يأكل أحد ففعل ذلك بلبيد وهو معني قول ابنة لبيد
          <lb/>ان ابانا كان حلوا مرا يأكل قبل الآكلين عشرا
          <lb/>ال ولما الصرف الربيع بن زياد الى رحله بعث اليه النعمان
          <lb/>يضعف ما كان يجيزه في كل سنة وأمره بالانصراف فارسل
          <lb/>الاربيع اليه قد علمت ماوقع في نفسك ولست أبرح حتى تبعث
          <lb/>4
          <lb/>الي من الجرد له ليعلم الملك برآتى فأرسل اليه النعمان مثل قوله
          <lb/>الاول فقال الربيع بن زياد
          <lb/>ال لئن رجعت جمال لا الى سعة مامثلها سعة عرضاولا طولا
          <lb/>حيث لو وردت لخم باجمعها لم يعدلوا رشة من ابن شمويلا
          <lb/>فارسل اليه النعمان بقوله
          <lb/>شرد بر حلك عني حيث شئت ولا تكثر على ودع عنك الاباطيلا
          <lb/>و ارحل بحيث علمت الارض واسعة
          <lb/>والشربها الظرف ان عرضاوان طولا
          <lb/>قد قيل ماقيل ان حقاوان كذبا فما اعتذارك من قول اذا قيلا
          <pb n="p. 175"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>175
          <lb/>فقال الربيع ماانا بقايل لبني جعفر شيئا بعدها وانى
          <lb/>لاانصر عليهم
          <lb/>تفسير الفاظ اشتمل عليها هذا الخبر}
          <lb/>قوله يغمزهم اي يعيبهم استضعا فاواصله في العود اللين
          <lb/>يغمزه باليد لينهصروقوله يهدرفالهديرصوت مرددمن اصوات
          <lb/>فخول الابل والحمام وقوله هوم اي نام نوما خفيفا وقوله بديهة
          <lb/>اي جواب حاضر وارتجال قول وقوله لا تؤهل دارا أي تعمرها
          <lb/>بالاهل وقوله ضئيل اى حقير وقوله شاسع أي بعيد و قوله قانع
          <lb/>هو الراضي باليسير وهو آيضا الذي يسال الناس وقوله حربا
          <lb/>وجدعاالحرب ذهاب المال والجدع قطع الانف وغيرها توسيعا
          <lb/>وقوله تعس آى عثر ونكس أي قلب ولبس اي اختلاط
          <lb/>و قوله عنس آي ناقة شديده وقوله هباب آي نشاط وقوله
          <lb/>خدبة اي هوج الذكر خدب والانثى خدبة وبعير خدب
          <lb/>شديد الصلب وقيل نشيط وقيل ضخم وقوله لاحب يريد
          <lb/>ملحوبا أي مقشورا وقوله الاطبة هو جمع طبة وهى رقعه من
          <lb/>ال يكون على عروة المزاد يقويها وقوله المترعةهي المملؤة والاشجم
          <pb n="p. 176"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>177
          <lb/>أدم العقدة التيهي مفصل الاصبع من أصله . وقوله آم البنين
          <lb/>الاربعه هى امرأة مالك بن جعفر ولدت له بنين خمسة سادة وهم
          <lb/>معاوية معوذ الحكماء وطفيل ابوعامر بن الطفيل. وربيعة أبو
          <lb/>لبيد الشاعر هذا وعامر وعبيدة وجعلهم لبيدا ربعة للقافية وكلهم
          <lb/>حضرهذا المقام الا ربيعة فانه كان قتل . وقوله الجفنة
          <lb/>المدعدعه هى التي مليت ثم هزلت ثم ملئت . وقوله الخيضعة
          <lb/>هى اختلاط الاصوات في الحرب . وقوله مسبعة أى ذات
          <lb/>ل سباع وبقي لبيد الى أن وفد على النبي صلى الله عليه وسلم وعاش
          <lb/>فى الاسلام سنين ولم يقل بعد الاسلام الا هذا البيت
          <lb/>الحمد لله الذي لم يأتني أجلى حتى كسانى من الاسلام سربالا
          <lb/>وقيل والحمد لله اذ لم يأتني اجلي والاول جائر موجود
          <lb/>في اشعارهم مثله
          <lb/>{درةزين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله ذكر الاخباريون أن سابور بن
          <lb/>هرمز ذا الا كتاف ملكته الفرس جنينا في بطن أمه وذلك
          <lb/>أن أباه هرمز كان عدل القضية متحننا على الرعية فلما هلك
          <pb n="p. 177"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>177
          <lb/>ولم يخلف ولدآشق ذلك على أهل مملكته فدخل موبذ
          <lb/>موبذان على نسائه ومعنى هذا الاسم انه حافظ دين حفظة
          <lb/>الدين فمعنى موبذ حافظ وموبذان حفظة وهو كالنبي عندهم
          <lb/>فقال لهن هل فيكن من تحس حملا فادعت ذلك احداهن
          <lb/>فقال لها إن المرأة الحازمة تفطن من أمارات جنينها لكونه
          <lb/>ذكرا آو آثىء فقالت اني أرى من نضارة لوني . وخفة حملي
          <lb/>وقوة تحريك الجنين في بطني وميله الى شقي الآ يمن مايدلني على
          <lb/>كونه ذكر آفبشر موبذ موبذان أهل المملكة بذلك وأحضر
          <lb/>التاج وعقده على بطنها وأخذعهد الطاعة على الرعية لجنينها وجعلوا
          <lb/>ينتظرون مايكون منها الى آن ولدت ولدآ ذكر آسوى البنية
          <lb/>ميل الصورة عظيم الخلق تامه فسمى سابور. وجدد له عقد
          <lb/>الطاعة . وأخذ الوزراء فى تدبير الملك . وتنفيذ الأمور وسد
          <lb/>الثغور. واحتذوا على مثال صورة هرعز . الا آن تدبيرهم
          <lb/>كان الى ضعف لعدم الرأس الضابط وطمع في مملكتهم من
          <lb/>كان يجاورهم من كل الجهات فكانوا ينتقصونهم من أطرافهم
          <lb/>ال وتغلبت الاعراب على مايلي بلادهم فعائوا ولم يكن عندالوزراء
          <pb n="p. 178"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>178
          <lb/>دفع لذلك ولما بلغ سابورمن السن ست سنين نام يوما فايقظته
          <lb/>ضجة عظيمة فقال لمن وكل بحراسته في نومه ماهذه الضجة
          <lb/>فقالوا هذه اصوات الناس على الجسر يستوقف بعضهم بعضا
          <lb/>لكثرتهم وازدحامهم ويصيح المقبل منهم بالمدبر فقال وآي
          <lb/>شيء دعانا الى تكايفهم هذه المشقة ليعقد لهم جسر اخرفيكون
          <lb/>أحد الجسرين للمقبلين والآخر للذاهبين فنمى ذلك في أهل
          <lb/>المملكة فعظم سرورهم وتباشروا بجود فطنته الى مصلحة الرعية
          <lb/>ال ورافته بهم فكانوا بعد ذلك يعرضون عليه الأمور ليتدرب
          <lb/>في السياسة ويتدرج في النظرالى الرعية فمن عجيب ماحكى عنه
          <lb/>أنه قيل له أن رجلامن الاساورة غضب لامر ناله من السلطان
          <lb/>فضم اليه جماعة من أهل الفساد. وآخاف السبيل وطلبناه طلبا
          <lb/>شديدا فلم نظفر به ثم جاء مستسلما قال يعفى عنه ويحسن اليه
          <lb/>فقيل له أيها الملك انه قد قتل الرجال وآخذ الاموال فيتشوف
          <lb/>م ثله الى مثل فعله من الفساد فقال بئس الرآي ان الجاني اذا
          <lb/>يئس من العفو . أصر على الجناية واذا طمع في العفو آسرع
          <lb/>بالمراجعة وقال يوما لحواضنه اذا كنتن عندي فلا تنظرن
          <pb n="p. 179"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>179
          <lb/>احدا كن الى الأخري ولا تتحدين معها إلا فيما أمرتكن به من
          <lb/>مراعاة أحوالي واياكن والمسارة بحضرتي . ونظر اليه الموبذان
          <lb/>ال يوما فقال آيها الملك عشت الدهر . وملكت الاقاليم ان
          <lb/>العقل عقلان عقل مولودء وعقل مكسوب موان الرب قدأفاض
          <lb/>على الملك من العقل المولود مالو قسم على أهل الارض لوسعهم
          <lb/>ال و ان العقل المكسوب انما ينال بصحبة الحكماء وان
          <lb/>الموسومين بخدمة الملك شكوا اعرضا وسآمة من الملك فقال
          <lb/>سابور ان الحمد الاعظم والشكر لواهب العقل. أما السآمة فلم
          <lb/>تكن منا . وأما الاعراض فلانهم يقضون لنا في المحاضرة
          <lb/>بحكم السن فنبهناهم على غلطهم ببعض الاعراض عنهم ولذلك
          <lb/>ظنوابنا السآمة ولسنا لها . قال خرج الموبذان عنه بعدماسجد
          <lb/>له وأمر أن يكتب في ديوان الحكمة ان الملوك متميزة بعقولها
          <lb/>وأخلاقها عن مشاكلة من سواها من الناس فمن صحبهم بغير
          <lb/>مايلائهم وقصر عن توفيتهم مايجب لاقدارهم عطب . قال الشيخ
          <lb/>رحمه الله الذي أراده سابور . ان الفلاسفة الذين كانوايصحبونه
          <lb/>قد قصروا في الادب معه لصغرسنه فعاملوه في بعض مجالستهم
          <pb n="p. 180"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>180
          <lb/>له بمقتضى ذلك . ولم تزل آهل دولته يتعرفون منه سموالهمة
          <lb/>ولطف الفطنة وسعة الصدر وانبساط المصالح واعتماد العدل الى
          <lb/>ان بلغ ستة عشر سنة فامر آن يلتخب له آلف آسوار من
          <lb/>:
          <lb/>ذوي البأس والنجدة وآن تزاح عللهم ويبسط أملهم فامتثل
          <lb/>امره فسار بهم الى الاعراب الذين كانو في آطراف بلاده
          <lb/>فاوقع بهم وهم غازون فنال منهم وأوغل في آثارهم طلبا فغور
          <lb/>مياههم وخلع اكتاف من ظفر به منهم فلقب ذا الاكتاف
          <lb/>ال ولم يتعرض لشيء من أموالهم ولاسلبهم ثم نزعت نفسه الى آن
          <lb/>يدخل بلاد الروم متنكرا فيشاهد حالهم ويعلم عورة ثغرهم وقدر
          <lb/>قوتهم وهمة ملكهم فامر من كان معه بالعودة الى آوطانهم ثم
          <lb/>استصحب معه وزيرا كان آفضل وزرائه. ودخل بلاد الروم
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله قد فصلنا خبره فى مسيره الى بلاد الروم
          <lb/>وتطوافه فيها وقبض ملك الروم عليه بدلالة المتفرس فيه وسجنه
          <lb/>في تمثال بقرة وخروج ملك الروم الى بلاد فارس . واستصحابه
          <lb/>اياه مسجونا في ذلك التمثال ومانال من آرض فارس ومانال في
          <lb/>م سيره ومادبره وزيره في الخروج وفي عود سابور الى بلاده
          <pb n="p. 181"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>181
          <lb/>ودار ملكه: وتدبيره في مباغتته قيصر. وظفره به واستيفائه
          <lb/>منه وتغريمه ماتلف من مملكته وأوضحت ذلك كله مستوعبا في
          <lb/>كتابنا المسمى . سلوان المطاع . في عدوان الاتباع ورصعت
          <lb/>ال ذلك كله بذي أمثال حكيميات غرائب معديمات الضرائب
          <lb/>{درةزين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله انه لما ولد ليزدجرد ابن بهرام الأكبر
          <lb/>ولده بهرام جور. ذكر له بعض منجميه قوة ميلاده موسعادة
          <lb/>جده. وعظم شأنه . ومصيرالملك اليه وذكروا مع ذلك انه
          <lb/>41
          <lb/>ينشأ غريبا في أمة ذات هم عالية . وأحساب زاكيه . وانه
          <lb/>يتناول في ملكه من بين ظهرانيهم فاجال فكره في الامم
          <lb/>المجاورة له والنائية عنه فوقع اختياره على العرب فاستدعى النعمان
          <lb/>ابن المنذر بن امريء القيس بن عدى بن نصر اللخمي فاحسن
          <lb/>اليه وملكه على العرب وسلم اليه ولده بهرام . وجعل اليه
          <lb/>حضانته وامر آن يسير به الى بلاده فكفله النعمان بن المنذر
          <lb/>لاسبب ليس هذا موضع ذ كره وانطلق به الى الحيرة من بلاده
          <lb/>ال ا ى له الخورنق واختار لرضاعته أربع نسوة ذوات آعراق
          <pb n="p. 182"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>182
          <lb/>ولدات زكيه . وألوان وضيه. وأخلاق رضيه. وأذهان ذكيه
          <lb/>ونفوس آبيه ، فمنهن امر أتان من الفرس . وامر أتان من العرب
          <lb/>الو احسن القيام عليهن فارضعن بهرام آربعة أعوام وفطمنه فلما
          <lb/>ال استكمل خمسة أعوام قال للنعمان احضرلي من يصلح مني بادبه
          <lb/>وعلمه . فقال له النعمان انك صغير السن لاتطيق فيه العلم فاذا
          <lb/>بلغت سنا تطيق فيه التعلم فعلت ذلك . قال بهرام أنا كما
          <lb/>قلت صغير السن ولكن عقلي عقل محنك . وأنتوان كنت
          <lb/>كبير السن فعقلك عقل صغير ضرع أما تعلم أيها الرجل آن
          <lb/>كلما يتقدم في طلبه قبل وقته. ينال فى وقته. وما يطلب في وقته
          <lb/>ال ي نال في غير وقته وما يفرط في طلبه يفوت فلا ينال .وأنا ولد
          <lb/>الملك والملك صاير باذن الله الى . وأولى ما طلب الملوك
          <lb/>صالح الغمل لانه زين لهم ولملكهم وبه يقومون ولن ينال
          <lb/>ال ذلك الا بالعلم فعجل على بما سألتك . قال الشيخ رحمه الله هذا
          <lb/>الذي حكيته عن بهرام جور آورده محمد بن جرير الطبري رحمه
          <lb/>اله رويته عنه باسناده والقصد بذكر هذه البرأة من العهدة
          <lb/>اذكان جمهور الآنفس ينافى إضافة مثل هذه الحكم الى ابن
          <pb n="p. 183"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>183
          <lb/>خمس سنين ولن ينكر ذلك من وقف على خصيصى عقول من
          <lb/>طبع على الرياسة وفطر على سمو الحكمة واهله خالقه سبحانه
          <lb/>ال بسياسة الخلق ثم انهم لايعدمون في حال الطفولية صحبة الاريبات
          <lb/>من النساء . والاديبات من الحواضن فتنشا آدابهم وكانهم
          <lb/>فطروا عليها. قال ولماسمع النعمان مقالته بعث من فوره الى يزدجد
          <lb/>ذ كرله مقالة ولده فارسل اليه يزدجرد برهط من فقهاء الفرس
          <lb/>ل و حكمائهم وضم اليه النعمان رجالا من حكماء العرب وفصحائهم
          <lb/>وذوى البصر بوقائعها وأيامها وأخلاقها ورتب لكل طبقة
          <lb/>من اهله لتعليمه وقتايقيدون فيه مايعلمونه وحذرهم من ذهاب
          <lb/>الوقت من الاوقات ضياعا وكان فيمن ضمه اليه رجل يقال له
          <lb/>حلس كاد ان يحتوى على ماخصصوا به من الاداب فاخذوا فيما
          <lb/>امروا به بجد ومنا صحة فصادفوا من بهرام فطنا لقنا متانيا
          <lb/>فما انتهى عمره الى اثنتى عشرة سنة حتي استفاد ماعندهم وفاقهم
          <lb/>فاعترفوا بفضله عليهم فاتى بهم النعمان وصرفهم الا حلسا
          <lb/>وكتب الى الملك أن يبعث اليه من يعلمه الرمي والفروسية وما
          <lb/>يحتاج اليه المحارب ففعل ذلك قال فاستفاد بهرام ماعندهم في
          <pb n="p. 184"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>184
          <lb/>ثلاث سنين ثم ان النعمان كتب الى يزدجرديستأذنه في القدوم
          <lb/>عليه بولده فاذن له فقدم عليه به واوفدمعه سادة العرب ذوي
          <lb/>شرفها فاحسن يزدجرد نزلهم واجزل صلتهم وصرفهم مكرمين
          <lb/>و احتبس بهرام عنده لفجعله على مجلس شرابه والزمه القيام في
          <lb/>مجلسه وكان يزدجرد فظا غليظا عسوفا سيء الخلق فلقى بهرام
          <lb/>من ذلك عناء وندم على مفارقة النعمان ثم انه اخذ نفسه بالصبر
          <lb/>على خدمة ابيه الى ان قدم على ابيه آخوقيصر ساعيا في عقد
          <lb/>صلح فتشفع به الى آبيه فى رده الى النعمان فشفعه فعاد اليه ولبث
          <lb/>عنده حتى هلك ابوه وصار الملك اليه وقد ذ كرنا في الكتاب
          <lb/>المسمى سلوان المطاع في عدوان الاتباع . ماكان من بهرام في
          <lb/>صحبة آيه وتبرمه بها وما آشار به عليه حلس في ذلك وشرحنا
          <lb/>ماساسه حلس به من الحكمة وضربه له الامثال وذكرناعودته
          <lb/>الى النعمان وتمالي الفرس على تحويل الملك عنه وتوليهم غيره
          <lb/>ال ما امتحنوه به حين نازلهم وكيف ارتجاعه الي الملك ومامنعنا
          <lb/>ان نأتى بذلك هاهنا الا الابقاء على ذلك الكتاب في التجنب
          <lb/>لهضمه ولبهرام جور اخبار عجببة دونها الفرس ونقلها الاخباريون
          <pb n="p. 185"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>185
          <lb/>وهو أحد من آخذ الملك بقوة الجسد وشجاعة النفس . وها
          <lb/>انا أورد من أخباره خبرين عجيبين (احدهما) ماذ كروه ان
          <lb/>بهراما لما استقر الملك له اقر عيون رعيته بلطف السياسة وقصد
          <lb/>السيرة وعموم الاحسان ثم احتجب عنهم ونصب لهم احسن
          <lb/>ال وزرائه رآيا واعدلهم سيرة . فلما الفوا من بهرام الاحتجاب
          <lb/>خرج متنكرا حتى أتي بلاد الهند فجال في ممالكها ونقب عن
          <lb/>ملوكها واحاط علما بسبلها فبينما هو بحضرة فيروزعظيم الاراكنة
          <lb/>بالهند دهم فيروز عدو له كان يوالي غزوه ونكايته حتى خامره
          <lb/>الطمع فى سلب ملكه فاضطرب فيروز لمقدمه واستعد له على
          <lb/>حال خور وتبيين لبهرام ذلك فقصد فيروز فاستأذن عليه فاذن
          <lb/>له ولما مثل بين يديه جعل فيروز يتامله فراى صورة جميلة
          <lb/>و قامة مديدة ومنظرآ بهيا فناداه وادناه وسأله عن نفسه فاخبره
          <lb/>انه أسوار من اساورة الفرس احدث في بلاده حدثا فخاف من
          <lb/>ملكها فهرب فسأله عن حاجته فاخبره انه يريد ان يكون فى
          <lb/>جملته ومن خدمه وان عنده من الغناء والكفاية ماليس عندغيره
          <lb/>فقال له فيما قال أيها الملك ليهن عندك أمر عدوك فانا اكفيكه
          <pb n="p. 186"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>186
          <lb/>بقوة الله تعالى فداخلت فيروز له هيبة وصادف منه قبولا ولما
          <lb/>حضر رؤساء جنده امرهم بطاعته والتدبر بامره في تلك
          <lb/>الحروب ولما غشيهم العدو خرجوا اليه فصفهم بهرام وقال لست
          <lb/>اريد منكم الا أن تحموا ظهري وان تتقدموا اذا تأخر عدوكم
          <lb/>و اذارايتموهم قد تشوشواوتزلزلوا فاحملوا عليهم .وتقدم بهرام
          <lb/>فشد على العدو شدة قتل فيها جماعة ثم كرراجما فاتبعوه فجعل
          <lb/>رميهم فلا يسقط لشابه الا في عين رجل منهم فارتدعوا عنه
          <lb/>وكر عليهم وقد دخلهم هيبته فجعل يضرب الدارع فيسقط
          <lb/>ن صفين ويقلع الرجل منهم عن فرسه فيذبحه بقربوس سرجه ثم
          <lb/>يضرب به فارا آخر فيصرعه وتأخر فقل من تجاسر على
          <lb/>اتباعه ثم كر عليهم وقد اغمد سيفه وجعل قوسه في ذراعه
          <lb/>فخالطهم وجعل يأخذ الفارسين فيضرب احدهما بالاخر فيقتلهما
          <lb/>م يرمى بهما في الصف فذعروامنه وصاحوا هرمند هرمند
          <lb/>اى الشيطان ونكسواو تشوشوا فامر فيروزعند ذلك جنوده
          <lb/>بالحملة فحملوا على عدوهم واستباحوا عسكرهم فقتلوهم ابرح
          <lb/>القتل ولما رجع فيروز الي دار ملكه غانما احضر بهرام فاجلسه
          <pb n="p. 187"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>187
          <lb/>على السرير معه واطعمه من ورق التنابل بيده وقال له احتكم
          <lb/>فلا تسألني شيئا الا اعطيتك اياه فقال اقطعني ارضا من أرضك
          <lb/>فاقطعه الديل ومكران وعملهما وكتب له بذلك كتابا أشهدفيه
          <lb/>على نفسه فاخذ بهرام الكتاب ولبث اياما يتعاهد الملك ثم
          <lb/>تسلل فعاد الى ملكه وبعث اليه رسولا واصحبه بهدية نفيسة
          <lb/>ال و دفع اليه كتاب الاقطاع وامره بان يعرضه عليه فلما وقف
          <lb/>فيروز على باطن الامر قال بحق حكم آرموز الرب لشاهان
          <lb/>شاه في ميراث ابيه ان يمضى كتاب الاقطاع وآقام من يقبض
          <lb/>خراجه ويحمله اليه وكاتبه بكتاب عنوانه الى شاهان شاهبهرام
          <lb/>ايران شهر شاه بهوام ابن يزدجرد من المعترف بفضله ملك
          <lb/>الحكمة فيروز. أما قوله ارموز فهو بلغتهم اسم الله تعالى وهو
          <lb/>عندهم اله الخير الذى هوالنور لكونهم نوية . وأماقوله شاهان
          <lb/>شاه فمعناه ملك الملوك فشاه هوالملك وشاهان الملوك . وقوله
          <lb/>ايران شهر شاه فمعناه ملك خيار الخيار وشهر هو بلدور بماقالوا
          <lb/>ارمان شهر اى بلدالسباع. وشهرمعناه بلد . وهم يقدمون من
          <lb/>لغتهم ماتأخره العرب في الاضافة والنعت
          <pb n="p. 188"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>188
          <lb/>والخبر الآخر)
          <lb/>مارواهأن بهرام ذكرعند خاقان ملك الترك بالقوة والشجاعة
          <lb/>فحسده حسدا شديدا وكان له وزيران فذكرذلك لافضلهما
          <lb/>ال وسأله التدبير في هلاك بهرام فقال له الوزير إن كتم الملك ذلك الي
          <lb/>سعيت له فيه. فقال اني أكتمه ولبث مدة ثم سأل الوزير عماصنع
          <lb/>فيه فلستصبره ثم تكررمنه مرارا الى أن قال الوزير . لاحيلة
          <lb/>لى ايها الملك فيما كلفتنى فيه وانما استصبرتك رجاء ان يزول من
          <lb/>نفسك مافيهامنه فاذلم يزل فاندب له غيرى فغضب خاقان عليه
          <lb/>واطلع وزيره الآخر على ذلك وكان فيه شروحسد فتكفل لخاقان
          <lb/>بنيل مراده ثم ندب له فاتكا من فتاك الترك لم يكن في الترك اشد
          <lb/>ال بدنا ولا آجرا مقدما منه وضمن له انه ان قتل بهرام ونجا اعطاه
          <lb/>رياسة الجند وجعل ذلك خالدا في عقبه وان هلك دون مرامه ان
          <lb/>يشرف ولده تشريفا يخلد ذكره أبدا وأعطاه مالاكثير آوان
          <lb/>الفاتك استصحب أخاه الى دارالملك بهرام فلماحضر دارملكه قال
          <lb/>ذلك الفاتك لاخيه بعني من بعض خدام القصر الموكل بحراسته
          <lb/>ليلا فجعل ذلك الفاتك يحبب الى مولاه بحسن الطاعة ونصح
          <pb n="p. 189"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>189
          <lb/>الخدمة حتى نفق عنده واختص به ثم تخلف الذى اشتري الفاتك
          <lb/>عن حراسة القصر لمرض ناله فاستناب الفاتك فى الحراسة
          <lb/>ف عمد الى خزائن سلاح بهرام وكانت بازاء قصره فالقى ناراء
          <lb/>10
          <lb/>ال و تبط أصحابه عن المبادرة الي أطفائها فاشتد عملها ثم تدب الناس
          <lb/>لاطفلئها فارتفعت الضجة فخرج بهرام على فرس ولاسلاح عليه
          <lb/>فانتهز الفاتك الفرصة ودنا من بهرام ومعه خنجر قد آخفاه
          <lb/>فنظر اليه بهرام في ضوء النار فتفرس فيه الشر فجمع رجليه على
          <lb/>ظهر القرس فاذا هو على الفاتك فقبض عليه فاستسلم في يده
          <lb/>وظهر الخنجر فاخذه بمينه منه وجمع يديه في يده الواحدة والطلق
          <lb/>اال به يقوده حتى دخل القصر خلى عنه وسأله عن آمره فصدقه
          <lb/>الحديث فقال له بهرام اما آنت فلك زمتنا على حفظ تفسك
          <lb/>ل و الاحسان اليك ان اطعتنا إذ كنت اتيت ما أتيت طاعة المكك
          <lb/>ونصيحة له وبذلت نفسك في مرضاته واداء حقه عليك ومثلك
          <lb/>فليصطنع وآنا تبخل بنفسك اذ سمح بها صاحبك. وتحفظها
          <lb/>عليك إذضيعهاء ولنا أرب في حبسك مكرما مدة ثم نطلقك
          <lb/>و انحس اليك فادللنا على أخيك فدله عليه فارسل اليه من قبض عليه
          <pb n="p. 190"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>190
          <lb/>و حبسهما في قصرمكرمين وأخذعليهما ان يكتما امرهما وان أذاعاه
          <lb/>فقداحل دمهما وبريا من ذمته وكان قد رفع الى بهرام إن رجلا
          <lb/>من رعيته ببعض بلاده له ابنة لم يسمع بامرأة خلقت على
          <lb/>صورتها طولها ستة أذرع وشعرها يتسحب على قدميها وكان
          <lb/>جلدها في لونه وصفائه وصقالته كأنما كسى قشور الدر.متناسبة
          <lb/>الخلقء بديعة الجمال. حسنة التركيب . دقيقة التخطيط لايستطيع
          <lb/>من راى عضوا منها ينقل بصره عنه الا بعد مجاهدة
          <lb/>الانفس واذا قابلت عيناها عيني ذي لب اضطرب قلبه في
          <lb/>صدره اضطرابا شديد آفلا يسكن حتى يضمها الى صدره
          <lb/>ويرشف ريقها. واذا وجد المحزون ريح جسمها ذهل عن
          <lb/>حزنه وكان لها مع ذلك أدب وعقل وحزم فشرهت نفس
          <lb/>بهرام اليهاثم قمعها بالأنفة وتنزه أن يكون عنده ابنة رجل من
          <lb/>الزراع قد عرفها الناس فصرف نفسه عنها ونهى آن يذكرها
          <lb/>له ذاكر . وأمر العامل على بلدها أن يتفقدأحوالها . ويتعاهد
          <lb/>امورها ومنع أباها من انكاحها فلما حدث عليه من ملك الترك
          <lb/>ماذكرناه أحضر رجلا من أصحابه داهية ذامكر لطيف التأني
          <pb n="p. 191"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>191
          <lb/>لما يحاوله فندبه للمكيدة بخاقان وأمره بما سنذ كره فى اثناء
          <lb/>الحديث وأعطاه من الذهب والفضة ونفائس ذخائر الملوك
          <lb/>ماظن أنه يحتاج اليه وأمره أن يصير متنكرا فى زي تاجر
          <lb/>ال الى والد تلك الجارية التي ذكرناها فيشتريها منه ليستعين بها
          <lb/>على مكيدته التي ندبه اليها وأرسل الى العامل الذي هو على
          <lb/>بلد أبيها يأمره بالتضييق على أبيها ومطالبته بما يعجز عنه ففعل
          <lb/>ذلك واشتراها منه بوزنها ذهبا وهو شيء تفعله أهل الخراج
          <lb/>من الفرس يبيعون أولادهم ثم قصد الى وزيرخاقان الساعي في
          <lb/>المكيدة لبهرام فباعه أشياء من تحف بلاد فارس وأهدى اليه
          <lb/>هدايا وتنفق عنده مدة بالتحف حتى آنس به وخف على قلبه
          <lb/>فلبث عنده عاما ثم قال له اني أحببتك أيها الوزير حبا شديدا
          <lb/>ال ولي عام أنازع نفسي فى اتحافك بتحفة لم يظفر بمثلها أحد من
          <lb/>الناس. وقد كانت نفسي تضن بها ثم قد سمحت آن
          <lb/>أوترك بها .فقال له الوزير ماهذه التحفة . قال جارية طولها
          <lb/>ستة أذرع وشعرها يتسحب على مواطئ قدميها كانما كسى
          <lb/>جلدها قشور الدرء إذاوجد المحزون ريح جلدها ذهل عن حزته
          <pb n="p. 192"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>192
          <lb/>و من نظر الى عضو من أعضائها لم يصرف بصره عنه الا
          <lb/>بجاهدة شديدة من النفس ومن قابلت عيناها عينيه بحير
          <lb/>و اضطرب قلبه فلم يسكن الا بضمها الى صدره ورشف ريقها
          <lb/>فلما سمع الوزير الصفة استنغزه الهوى وجعل يتقاضاد احضارها
          <lb/>فاحضرها اليه. فلما وقع بصره عليها لم يملك نفسه ان وثب اليها
          <lb/>و عانقها ورشف ريقها . وقال لسيدها احتكم فقال حكمي قربك
          <lb/>ال والحظوة عندك قال الوزير هذا لك عندي ولك من المال
          <lb/>ما احببت . قال لاحاجة لي بالمال ثم خرج مبادرا فقصدباب الملك
          <lb/>خاقان فذ كرلبعض ثقاته ان عنده لصيحة يخاف فواتها فادخله
          <lb/>على خاقان وسأله عن نصيحته . قال قصدت الملك بتحفة لاتصلح
          <lb/>الاله . وسآلت الوزير فلان أن يوصلها اليك فاستائر بها
          <lb/>واعتدى عليها وبذل لي مالا كثيرا على كتمان ذلك فلم أفعل .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال له ماهذه التحفة فذكرله الجارية ووصفها بصفتها فارسل
          <lb/>خاقان من فوره رجالا من ذوي النسك في دينهم وأمرهم
          <lb/>بالهجوم على الوزير . وحفظ الحال التي يرونها وهيآته التى
          <lb/>ال ي رونه عليها والاتيان به وبالجارية محجوبة ففعلوا ذلك وذكروا
          <pb n="p. 193"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>193
          <lb/>آنهم وجدوها بين يديه جالسة متجردة فسالها خاقان عما نال
          <lb/>منها فقالت عانقني وقباني وجردني فنظرإلى . فامرخاقان بقلع
          <lb/>عينيه وقطع لسانه وشفتيه ويديه ثم خلا بالجارية فسالها آبكر
          <lb/>س:
          <lb/>هي آم ثيب فقالت بل بكر . فلم يملك نفسه ان اقترعها ولمانزع
          <lb/>عنها أزالت عن رأسها قناعا فمسحت ذكره . فاحس تملا فيه
          <lb/>م ظهرت فيه نفخة. وتبدا بتغيره فعلم انه قدسم وتناول موسا
          <lb/>فقطع بها ذ كره وأمر بالجارية فنحيت عنه وحفظت وطلب
          <lb/>ال م ولاها فلم يظفر به وعالج تفسه حتى برئ ثم آحضر الجارية
          <lb/>فسالها عن أهلها وبلدها فصدقته وسألها عن آمر سيدها فلم
          <lb/>تعلم من حاله سوى انه رجل تاجر اشتراها من آبيها وسالها عن
          <lb/>القناع فقالت كسانيه سيدي وعرفني انه يهديني الى الملك وان
          <lb/>ال من شأن الملك إذا وقع على امرأة ونزع عنها آن تمسحه المرآة
          <lb/>بما على رأسها كائنا ما كان فان لم تفعل ذلك تعرضت لسخطه فعلم
          <lb/>خاقان آنها مخدوعة فلم يعرض لهابشر . قال ولما عاد صاحب
          <lb/>بهرام اليه وأخبره بما تم له من المكيدة احضر بهرام التركى
          <lb/>الفاتك وأخاه فاحسن اليهما وكتب كتابا الي خاقان يقول فيه
          <pb n="p. 194"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>194
          <lb/>ان الحسد والبغي آورداك مواوردا وزيرك وزير السوء موارد
          <lb/>العقوبة والندم. وقد كنا أنزلناك منزلة الأخ قبل أن نعرف
          <lb/>خبث نيتك فلما علمنا رآيك فينا آردنا بك ما آردت بنا فقضى
          <lb/>الله لنا عليك بنجاح السعي لما علمه من صلاح نيتنا وقد كان
          <lb/>ال وزيرك الناصح قضى حقك ونظر لك نظرا حجبك البغى
          <lb/>عنهه واذا فاتق الله لنفسك فلسنا نعرض لك بعد مالزمت
          <lb/>ال من حسن النظر لنفسك بمسألتنا . فلما انههى الكتاب الي
          <lb/>خاقان عرف من أين أتى. وتجهز لغزو الفرس في أمم
          <lb/>لاتحصى كثرة فانتخب له بهرام آتجاد أساورة الفرس ولقيه
          <lb/>ففضحه ولم لغن عنة جنوده شيئا ودمر الله عليه ملكه لبغيه
          <lb/>{درة زين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ قدس الله روحه ونورضريحه زعم الفرس ان
          <lb/>ال اسابور لما هلك ترك ابنه سابور ابن سابور صغيرا. واختلف
          <lb/>ال مدبرو الدولة فيمن يملكونه عليهم فمال قوم الى ان يملكوا
          <lb/>عليهم سابور هذا لما يرجونه من اخذه بسنة سلفه ومال قوم
          <lb/>اى أن يملكوا ازدشير بن هر مز لكفايته وقالوا انا بلو ناطمع
          <pb n="p. 195"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>195
          <lb/>في ملكنا ونقضهم لاطرافنا حين كان سابور صغيرا فلا نعود
          <lb/>ال و غلبوا على الامر فملكوا ازدشير ابن هر مزولما بلغ ذلك سابور
          <lb/>كان مما حفظ عنه في ذلك . أربع كلمات قالهن في أوقات
          <lb/>شتى . قال ليس من العدل أن يدفع الولد عن ارث آبيه
          <lb/>ب
          <lb/>ل و قال فى وقت آخر ماعذرقوم ورثوا الجنين . وحرموا الوليد
          <lb/>يريد أنهم ملكوا أباه في بطن أمه . وقال لو علم رعيتنا أن
          <lb/>الملك كالنار . لا يمنعها صفرها من عدم التأثير مااجترأواعلينا
          <lb/>وقال لان عاد حقنا يوما لنذيقن المعتدين علينا من حلاوة العفو
          <lb/>ال و بردالاحسان أضعاف ما اذا قونا من مرارة البغي وحرالأ ساءة
          <lb/>آخذا بالفضل وشكرا للمولى على النعمة. فملك ازدشير بن هرمز
          <lb/>اربع سنين . واحسن السيرة ثم هلك فعطفوا على سابور بن
          <lb/>سابور فلكوه لما علموه من حكمته وسموهمته ولم يردهم عنه
          <lb/>صغره فاوسعهم صفحا وطولاولم تطل ايامه فهلك ومماحفظ عنه
          <lb/>حين ملكوه قوله . الحمد لله على صنعه لنا ان لكم عندنا قضاء
          <lb/>الحق. واخذابالعدل. وقولا بالصدقمونظرا بالعطف موسماعا
          <lb/>بالحكم . وصيانة بالحزم . وان نثيب من اقلع عن الاساءة
          <pb n="p. 196"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>196
          <lb/>ثواب المحسنين فاحسنوا بنا الظن في يومنا. واصرفوا الينا
          <lb/>الامل فى غدنا . واديموا الرغبة الى الله فى معونتناعلى طاعته فيكم
          <lb/>{درقزين لقرة عين}
          <lb/>قال الشيخ رحمه الله ذكر الفرس مامعناه ان ازدشير بن
          <lb/>بابل بن شاهان لما قهر ملوك الطوائف وجمع كلمة الفرس ومهد
          <lb/>ال سبيل العدل ومد اسباب المصالح ، وحسم اطماع الاعداء
          <lb/>مرض مرضا شديدا فجزع عليه خاصة رعيته وعامتهاثم ان
          <lb/>البرء دب فيه فبيماهو نائم ايقظته ضجة عظيمة قدطبقت الجو
          <lb/>ل فسأل عنها فقيل هذه رعية الملك اجتمعت تدعو الرب له
          <lb/>بالسلامة فاستحضر موبذان موبذ الذي هوحافظ حفظة الدين
          <lb/>والموابذة الذين هم حفظة الدين والاصفهيد الذي هو حافظ
          <lb/>الجيوش والامراءء والمرازبة الذين هم قوام الثغور فخضروا مجلسه
          <lb/>ال و قد سدل بينهم وبينه حجا بافقام المتكلم عنه فقال لهم انكم بمرآى
          <lb/>ال من الملك ومسمع وانه سمع ضجة فسأل عنها فقيل له ان رعية
          <lb/>الملك جزعت لمرضه فاجتمعت تدعو الرب له بالسلامة آفخحق"
          <lb/>هذا: فقال موبذان موبذ. حق ماقيل لشاهان شاه وان نفوس
          <pb n="p. 197"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>197
          <lb/>رعيته لسمحة ببذل اموالها وآولادها في الدفع عنه . واهل
          <lb/>هو ومستحقه . وكلنا له الفداء، فتكام ازدشير بصوت ضعيف
          <lb/>فشكر الرب ثم قال ان الانحلال والدبور ليحومان على عالم
          <lb/>التركيب وان نهلك فبعد أن اعدنا لملك الذي كان هرم الى شبابه
          <lb/>ال و الدين الذي كان غرب الى مشرقه ثم هذا ولدي قد علمنا غنائه
          <lb/>بفيض العقل به وامداده اياه بمواهبه فان شئتم فاختبروه
          <lb/>وكان سابور اذذاك . لم يجاوز . ثمان سنين . وكان لازدشير
          <lb/>ولد كبير اسمه بابك نشاء فى حجر فيلسوف ناسكا فرسخت
          <lb/>الفلسفة فى قلبه وغلبه النسك فساح في الارض وجهل موضعه
          <lb/>فنكس القوم رؤسهم وصمتوا فقال ازدشير ليتكلم موبذان
          <lb/>وبذ بالصدق الذى هواهله. فقال قد علم شاهان شاه ونحن له
          <lb/>القداء ان جماعة من المتغلبين على المالك الفارسية كانو قد ركبوا
          <lb/>الاسرة وحملوا التيجان ونظروا بالنفع والضرر ونطقوا بالحياة
          <lb/>والموت ثم تركوا ذلك كله لالزهد فيه لكن لان شاهان شاه
          <lb/>از دشير اضطرهم الى تركه وتيجانهم الان بعد في خزائهم
          <lb/>4
          <lb/>اال وسيوفهم على عواتقهم واتباعهم نصب أعينهم فلسنا نامن إذا
          <pb n="p. 198"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>198
          <lb/>علموا أن هذه المملكة التيهى لمالك الاقاليم كالواسطة للعقد
          <lb/>ق د صارت الى صبي ان يثبوا على اسرتهم ويضعوا تيجانهم على
          <lb/>ال رؤسهم والخصم حاضر والكلم يدمي. والعهد بالشتات قريب
          <lb/>فيعود الملك الى هرمه والدين الى غروبه ومع هذا فعبيد
          <lb/>شاهان شاه مفوضون الى اختياره، راضون بحكمه. فقال
          <lb/>ازدشير ليحضر ولدناسابور فخضر سابور في محفة من العود
          <lb/>الرطب مصفحة بالذهب مرصعة بالياقوت والدر فوضعت على
          <lb/>ال باب المجلس فلما استقرت بالارض قام سابور على قدميه وخرج
          <lb/>من المحفة فخطى خطوة واحدة وقام فرفع الحجاب الذى على
          <lb/>ازدشير ومشي حتى انتهى اليه فسجد امامه وقام فقال ازدشير
          <lb/>مخاطبا لموبذان موبذه أيها الفاضل المخصوص من أول الاوائل
          <lb/>بحفظ الديانة اذكر لولدنا ماذكرته لنا فاعاد موبذان موبذ
          <lb/>كلامه لم يخرم منه حرفائم قال ازدشير لولده ليجب ولدنا عما
          <lb/>اسمع بما عنده فيه فقال سابور لشاهان شاه لك المدح الخالد
          <pb n="p. 199"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>199
          <lb/>وحفظة الملك ان رعية الملك مدبرون بقوى عقله لابقوي
          <lb/>اعضائه ومحروسون بعظم همته ولطافة فطنته وكرم حسه لا بضخامة
          <lb/>جسسه *وتقدم مولده ومن كان جزء من شاهان شاه ازدشير
          <lb/>فحسبه ثم سكت . فقال ازدشير بل انت أيها الولد كل نفسنا
          <lb/>لاجزء منهاء فخرالحاضرون سجداواعترفوا بفضل سابوروبذلوا
          <lb/>ال من أنفسم الانقياد له . وبايعوا على ذلك . قال الشيخ عفى الله
          <lb/>عنه قدقدمنا تفسير الفاظ وقعت في هذا الخبر بما أغنى عن أعادته
          <lb/>ال و بقى مالعله أن يلتبس على بعض الناس
          <lb/>ذكر مقتضي قول موبذان موبذ}
          <lb/>قوله المتغلبين على المالك الفارسية هوان الاسكندر المكدوني
          <lb/>اتهى في تطوافه الى آقليم بابل فلقيه ملك بابل وهو دارا بن
          <lb/>دارا بجموع فارس فقتله الاسكندر بيده مبارزة واستولى على
          <lb/>ملك فارس وارسل الى مؤدبه ارسطوطا ليس يستشير هفى أمر
          <lb/>أقليم بابل فاشار عليه أن يملك على كل عمل من أعمال فارس رجلا
          <lb/>ال من أشراف أهل ذلك العمل وقال له ان الملك المتوج منهم
          <lb/>لايرى أن ينقاد لغيره وذلك يوجب افتراق كلمتهم وسياسة
          <pb n="p. 200"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>0
          <lb/>أمرهم ففعل فملك على كل ناحية منها ملكاوعقدواعلى رأسه
          <lb/>تاجا فضبط كل ملك منهم ماتحت يده وجعل ينازع من يليه
          <lb/>من المعلكين فلبثوا بذلك اربعماية وخمسا وستين سنة فهم ملوك
          <lb/>الطوائف وكان ازدشير من أحد ملوك الطوائف مملكا على
          <lb/>اصطخر وعملها الا أنه كان من ذرية متقدمي ملوك الفرس
          <lb/>فسعت همته الى الاستيلاء على ممالك فارس واعادة أمورهم الي
          <lb/>النظام المتقدم وطلب ذلك فادركه . وأماقول سابور وأعطاك
          <lb/>عمر كيومرت كلشاه فان كيومرت عند الفرس هو أول الملوك
          <lb/>ويزعمون انه آدم عليه الصلاة والسلام وانه عمر آلف سنة
          <lb/>ومعنى كلشاه ملك الطين . قال الشيخ رحمه الله تعالى وبعد فانى
          <lb/>قد أتيت على ماعمدت له في كتابي هذا راغبا الى الله سبحانه
          <lb/>في صلاح العمل ونجاح الامل فمنه المنة والحول وله المنة
          <lb/>والطول. وهو حسبي ونم الوكيل
          <lb/>ال (نتهسي (للتاب بعوق (لله)
          <pb n="p. 201"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>مهى((للتاب
          <lb/>صحيفه
          <lb/>الفريدة اليتيمة في اخبار نبينا محمذ عليه السلام
          <lb/>درة زين لقرة عين في آخبار آبي بكر الصديق رضي الله عنه
          <lb/>درةزين لقرة عين في اخبار علي بن ابي طالب كرم الله وجهه ورضى عنه
          <lb/>اا درة زين لقرة عين فى اخبار سيدنا العباس عم المصطفى عليه السلام
          <lb/>درة زين لقرة عين في اخبار الحسن والحسين رضي الله عنهما
          <lb/>اخبار ابي جعفر محمد بن على عليه السلام
          <lb/>اا درة زين لقرة عين في اخبار معاوية رضي الله عنه
          <lb/>تفصيل قبائل قريش .
        </p>
        <p>
          <lb/>اا درة زين لقرة عين في اخبار عمرو بن العاص رضي الله عنه
          <lb/>درة زين لقرة عين في أخبارعبد الله بن عباس رضي الله عنه
          <lb/>درة زين لقرة عين في أخبار عبدالله بن جعفر الطيار رضي الله عنه
          <lb/>82
          <lb/>درة زين لقرة عين في اخبار عبد الله بن الزبير رضي الله عنه
          <lb/>درة زين لقرةعين في اخبار المسور بن مخرمة رضي الله عنه
          <lb/>النخب التوالى درة زين لفرة عين في اخبار معاويه بن عبد الله
          <lb/>درتازين لقرتي عين في اخبارآبي العباس وابي جعفر بن محمدبن
          <lb/>على بن عبد الله بن العباس
          <lb/>درة زين لقرة عين في اخبار الاشدق ابن سعيد بن العاص
          <lb/>درة زين لقرة عين في اخبار يزيد بن معاويه
          <lb/>1
          <pb n="p. 202"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>حيفه
          <lb/>107 درة زين لقرة عين في اخبار عبد الملك بن مروان
          <lb/>10 درة زين لقرة عين في اخبار عبد الله المامون
          <lb/>117 درة زين لقرة عين في اخبار عبد الله المعتز بالله
          <lb/>119 درة زين لقرة عين في اخبار الراضي بالله
          <lb/>124 درة زين لقرة عين في اخبار يزيد بن المهلب
          <lb/>126 درة زين لقرة عين في اخبار مخلد بن يزيد
          <lb/>133 درتا زين لقرتي عين في اخبار جمفر والفضل ابنى يحيى
          <lb/>136 درتا زين لقرتي عين في اخبار الحسن و سليمان ابنى وهب
          <lb/>140 درة زين لقرة عين في اخبار من تكلم بالمهدي
          <lb/>14 درة زين لقرة عين في أخبار معروف الكرخى
          <lb/>144 درة زين لقرة عين في اخبارسهل التستري
          <lb/>146 درة زين لقرة عين في اخبار السرى
          <lb/>148 درة زين لقرة عين في آخبار الحارث بن اسد المحاسي
          <lb/>15 درة زين لقرة عين في اخبار ابي يزيد البسطامي
          <lb/>15 درة زين لقرة عين في اخبار صي عبد الله بن احمد الجلا
          <lb/>155 درة زين لقرة عين في اخبار صبي فتح الموصلي
          <lb/>156 درة زين لقرة عين في اخبار احمد النوري
          <lb/>16 درة زبن لقرة عين في اخبار داوود الطاتي
          <lb/>163 درة زين لقرة عين في اخبار منصور السري
          <lb/>164 درة زبن لقرة عين في اخبار عمرو بن احيحه
          <pb n="p. 203"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>صحيفه
          <lb/>167 درة زين لقرة عين في اخبار دغفل
          <lb/>169 درة زين لقرة عين في اخبار لبيد بن ربيعة
          <lb/>176 درة زين لقرة عين في أخبار سابور ذي الا كتاف
          <lb/>.4
          <lb/>18 درة زين لقرة عين في اخبار بهرام جور
          <lb/>194 درة زين لقرة عين في اخبار سابور بن سابور
          <lb/>196 درة زين لقرة عين في اخبار سابور بن ازدشير
          <lb/>============================================================
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0568IbnZafar.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0568IbnZafar.AnbaNujabaAbna.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
