<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.ArbacunaMinMusawat">IbnCasakir.ArbacunaMinMusawat</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">76742</measure>
        <measure unit="words">19739</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.ArbacunaMinMusawat.Shamela0009371-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.ArbacunaMinMusawat"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0009371
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ) من تخريجه لشيخة الفراوي
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: الأربعون حديثا من المساواة مستخرجة عن ثقات الرواة
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0009371
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-9371
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/9371
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: أبو علي طه بو سريح
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1414 هـ - 1993 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: (بدون)
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الأول وهو مما أساوي في إسناده في العدة إلى عمار رضي الله عنه
          <lb/>البخاري، ومسلما، وأبا داود، وأبا عيسى والنسائي.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن أحمد بن جعفر الكنجروذي
          <lb/>الأديب قراءة عليه وأنا أسمع سنة ثمان وأربعين، أنا أبو عمرو محمد بن أحمد
          <lb/>بن حمدان الحيري، أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى التميمي الموصلي، نا
          <lb/>أبو موسى الهروي يعني إبراهيم بن عبد الله، نا أبو بكر بن عياش، عن أبي
          <lb/>إسحاق الهمداني، عن ناجية العنزي قال: تدارأ عمار وعبد الله بن مسعود رضي
          <lb/>الله عنهما في التيمم، فقال: عبد الله: لو مكثت شهرا لا أجد فيه الماء ما
          <lb/>صليت فقال: له عمار: ما تذكر إن كنت أنا وأنت في الإبل، فجنبت، فتمعكت تمعك
          <lb/>الدابة فلما رجعت إلى رسول الله صلى الله عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وسلم، وأخبرته بالذي صنعت فقال: إنما كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يكفيك التيمم.</head>
        <p>
          <lb/>هكذا جاء في هذه الرواية والمحفوظ أن ذلك جرى بين عمار وعمر رضي الله
          <lb/>عنهما
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا بذلك محمد بن أبي بكر الفقيه، أنا محمد بن أحمد المقرئ، أنا أحمد
          <lb/>بن علي الموصلي، نا القواريري يعني أبا سعيد عبيد الله بن عمر، نا سفيان هو
          <lb/>بن عيينة، نا أبو إسحاق، عن ناجية بن كعب: أن عمارا قال لعمر: تذكر حيث كنت
          <lb/>أنا وأنت في الإبل، فأصابتني جنابة، فتمعكت تمعك الدابة، فلقيت النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، فذكرت له ذلك فقال: إنما
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يكفيك من ذلك التيمم: فأما قصة عبد الله: فإنما كانت مع أبي موسى الأشعري، وفيها ذكر حديث</head>
        <p>
          <lb/>عمار
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا بذلك الإمام زين الإسلام عبد الكريم بن هوازن بن عبد الملك
          <lb/>القشيري، رحمه الله قراءة عليه، وأنا أسمع قال: أنا أبو نعيم عبد الملك بن
          <lb/>الحسن بن محمد بن إسحاق بن عبد الله بن الأزهر الأزهري الإسفرائيني، أنا
          <lb/>أبو عوانة يعقوب بن إسحاق بن إبراهيم الإسفرائيني، نا الصغاني، وأبو أمية
          <lb/>يعني محمد بن إبراهيم الطرسوسي قالا: نا يعلى ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الإمام أبو بكر<milestone n="300" unit="words"/>أحمد بن الحسين بن علي البيهقي، قراءة عليه وأنا
          <lb/>أسمع، أنا أبو الحسين بن بشران وهو علي بن محمد بن عبد الله، أنا إسماعيل
          <lb/>بن محمد الصفار، نا محمد بن إسحاق الصاغاني، نا يعلى بن عبيد، نا الأعمش،
          <lb/>عن شقيق قال: كنت جالسا مع عبد الله وقال عوانة: عند عبد الله بن مسعود
          <lb/>وأبي موسى، فقال أبو موسى: يا أبا عبد الرحمن الرجل يجنب فلا يجد الماء
          <lb/>أيصلي؟ قال: لا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ألم تسمع قول عمار لعمر: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم، بعثني أنا
          <lb/>وأنت، فأجنبت فتمعكت بالصعيد فأتينا رسول الله صلى الله عليه وسلم فأخبرناه
          <lb/>فقال: إنما كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يكفيك هكذا، ومسح وجهه وكفيه واحدة زاد إسماعيل إلى آخر الحديث فقال: إني لم أر عمر قنع بذلك</head>
        <p>
          <lb/>قال: قلت فكيف تصنعون بهذه الآية: {فتيمموا صعيدا طيبا} [النساء: 43]
          <lb/>قال: لو رخصنا لهم في هذا، كان أحدهم إذا وجد الماء البارد يمسح الصعيد قال
          <lb/>الأعمش: فقلت لشقيق: فما كرهه إلا لهذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وليس في حديث أبي عوانة قال: لا
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أتم من هذا الشيخ أبو بكر أحمد بن منصور بن خلف المعري، قراءة
          <lb/>عليه، سنة تسع وأربعين وأربع مائة، أنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن محمد
          <lb/>بن زكريا الشيباني، قراءة عليه، أنا أبو حاتم مكي بن عبدان بن محمد بن بكر،
          <lb/>نا أبو عبد الرحمن عبد الله بن هاشم بن حيان،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو معاوية، عن الأعمش، عن شقيق قال: كنت جالسا مع عبد الله وأبي
          <lb/>موسى، فقال: أبو موسى: يا أبا عبد الرحمن أرأيت لو أن رجلا أجنب فلم يجد
          <lb/>الماء شهرا أما كان يتيمم؟ فقال عبد الله: لا يتيمم وإن لم يجد الماء شهرا،
          <lb/>فقال له أبو موسى: كيف تصنعون بهذه الآية في سورة المائدة {فلم تجدوا ماء
          <lb/>فتيمموا صعيدا طيبا} [النساء: 43] فقال عبد الله: لو رخص لهم في هذا
          <lb/>لأوشكوا إن أبرد عليهم أن يتيمموا الصعيد فقال له أبو موسى: إنما كرهتم هذا
          <lb/>لذا؟ قال: نعم، فقال له<milestone n="300" unit="words"/>أبو موسى: أفلم تسمع قول عمار لعمر: بعثني رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم في حاجة فأجنبت، فلم أجد الماء فتمرغت في الصعيد
          <lb/>كما تمرغ الدابة ثم جئت إلى النبي صلى الله عليه وسلم فذكرت ذلك له.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: أما كان يكفيك أن تضرب بيديك على
          <lb/>الأرض، ثم تمسح إحداهما بالأخرى، ثم تمسح بهما وجهك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قصة تيمم عمار بن ياسر أبي اليقظان العنسي رضي الله عنه، صحيح اتفق
          <lb/>الأئمة على إخراجها في كتبهم، فرواها البخاري رحمه الله من طرق: عن بندار
          <lb/>محمد بن بشار، عن محمد بن جعفر عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواها مسلم، عن عبد الله بن هاشم أبي عبد الرحمن الطوسي، عن يحيى بن
          <lb/>سعيد القطان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعن إسحاق بن منصور المروزي الكوسج، عن النضر بن شميل المازني المروزي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواها أبو داود، عن مسدد بن مسرهد، عن يحيى القطان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواها النسائي، عن عمرو بن الجرمي، عن بهز بن أسد العمي البصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم: عن شعبة بن الحجاج أبي بسطام، عن أبي محمد الحكم بن عتيبة الكوفي،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وله حجة عن عمار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أبو عيسى الترمذي، عن أبي حفص عمرو بن علي الفلاس البصري، عن يزيد
          <lb/>بن زريع البصري، عن سعيد بن أبي عروبة، عن قتادة بن دعامة أبي الخطاب، عن
          <lb/>عزرة بن ثابت، عن سعيد بن عبد الرحمن بن أبي أبزى، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>بهذا المعنى وفي الألفاظ اختلاف.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويت هؤلاء الأئمة الخمسة، في هذا الحديث في العدة إلى عمار من طرق
          <lb/>ناجية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رواه شعبة، عن سلمة بن كهيل الكوفي، عن ذر، عن ابن عبد الرحمن بن أبي
          <lb/>أبزى، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكلا الروايتين، عن شعبة صحيحة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد رواه حجاج بن محمد الأعور، عن شعبة، عن الحكم، وسلمة جميعا، عن ذر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه حفص بن غياث النخعي، ووكيع بن الجراح الرواسي، عن الأعمش سليمان بن
          <lb/>مهران الكاهلي، عن سلمة بن كهيل، عن عبد الرحمن بن أبزى، عن عمار.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلا أن حفصا لم يسم ابن أبزى وأسقط منه ذرا أو ابن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الرحمن.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه جرير بن عبد الحميد، عن الأعمش، عن سلمة، عن سعيد بن عبد الرحمن بن
          <lb/>أبزى، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأسقط منه ذرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه سفيان بن سعيد الثوري، عن سلمة بن كهيل، عن أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مالك، وعبد الله بن عبد الرحمن بن أبزى، عن عبد الرحمن، عن عمار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أبان بن يزيد العطار، عن قتادة،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فخالف ابن أبي عروبة، فقال: عن قتادة قال: حدثني محدث، عن الشعبي، عن عبد
          <lb/>الرحمن بن أبزى، عن عمار.
        </p>
        <p>
          <lb/>أما حديث أبي خفاف ناجية بن خفاف العنزي الذي سقناه أولا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن أبا عبد الرحمن النسائي أخرجه منفردا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه عن محمد بن عبيد بن محمد المحاربي، عن أبي الأحوص سلام بن سليم، عن
          <lb/>أبي إسحاق عمرو بن عبد الله السبيعي المهراني الكوفي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وناجية هذا لم يرو عنه غير أبي إسحاق فلهذا لم يخرج حديثه البخاري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد وقع لنا حديث مسلم، عن عبد الله بن هاشم موافقة في شيخه بعلو ولله
          <lb/>الحمد بمعناه
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو بكر بن أبي القاسم القيرواني، أنا محمد بن عبد الله
          <lb/>الشيباني، أنا أبو حاتم مكي بن عبدان بن محمد، ثنا عبد الله بن هاشم بن
          <lb/>حيان، حدثنا يحيى بن سعيد، عن شعبة قال: أنبأني الحكم، عن ذر، عن سعيد بن
          <lb/>عبد الرحمن بن أبزى، عن أبيه: أن رجلا أتى عمر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رضي الله عنه فقال: إني أجنبت فلم أجد ماء؟ فقال: لا تصل، فقال عمار: أما
          <lb/>تذكر يا أمير المؤمنين إذ أنا وأنت في سرية فأجنبنا فلم نجد ماء فأما أنت
          <lb/>فلم تصل وأما أنا فتمعكت في التراب ثم صليت فقال النبي صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>إنما
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يكفيك أن تضرب بيديك الأرض ثم تنفخ، ثم تمسح بهما وجهك وكفيك فقال عمر: اتق الله يا عمار</head>
        <p>
          <lb/>فقال: إن شئت لم أحدث به فقال الحكم: وحدثني ابن عبد الرحمن بن أبزى، عن
          <lb/>أبيه مثل حديث ذر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وحدثني سلمة، عن ذر في هذا الإسناد الذي ذكر الحكم، قال: قال عمر:
          <lb/>بل نوليك ما توليت.
        </p>
        <p>
          <lb/>القائل: حدثني سلمة<milestone n="300" unit="words"/>هو شعبة بن الحجاج.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولحديث عمار في التيمم من طريق عبيد الله بن عبد الله بن عتبة بن مسعود
          <lb/>الهذلي، عن أبيه طرق ليس هذا موضع ذكرها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني وهو مما أساوي في سنده البخاري، ومسلما، وأبا داود.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الإمام أبو عبد الله محمد بن علي بن الحسن الخبازي المقرئ، وأبو
          <lb/>سهل محمد بن أحمد بن عبيد الله الحفصي المروزي، قراءة عليهما، مفترقين،
          <lb/>قالا: أنا أبو الهيثم محمد بن المكي الكشميهني المروزي ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الشيخ أبو عثمان سعيد بن أحمد بن محمد بن نعيم بن إشكاب الصوفي
          <lb/>النيسابوري، المعروف بالعيار، قراءة عليه، قال: أنا أبو علي محمد بن عمر بن
          <lb/>شبويه الشبوي المروزي قالا: أنا أبو عبد الله محمد بن يوسف الفربري، ثنا
          <lb/>أبو عبد الله محمد بن إسماعيل بن إبراهيم الجعفي، ثنا قتيبة بن سعيد، ثنا
          <lb/>الليث، عن ابن أبي مليكة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الأستاذ أبو القاسم القشيري، أنا أبو نعيم عبد الملك بن الحسين
          <lb/>الإسفرائيني، ثنا أبو عوانة الإسفرائيني، ثنا الربيع بن سليمان، أنا ابن
          <lb/>وهب قال: سمعت الليث يقول: حدثني ابن أبي مليكة، عن المسور بن مخرمة قال:
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول زاد قتيبة وهو على المنبر: " إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>بني هشام بن المغيرة استأذنوني في أن ينكحوا ابنتهم علي بن أبي طالب، فلا آذن ثم لا آذن قال</head>
        <p>
          <lb/>ابن وهب ثلاثا إلا أن يشاء وقال قتيبة: إلا أن يريد ابن أبي طالب أن يطلق
          <lb/>ابنتي وينكح ابنتهم، فإنما هي بضعة مني، يريبني ما أرابها وقال ابن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهب: رابها ويؤذيني ما آذاها "
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الثقة أبو الحسين عبد الغافر بن محمد بن عبد الغافر
          <lb/>الفارسي، قراءة عليه وأنا أسمع، سنة ثمان وأربعين وأربع مائة، أنا أبو أحمد
          <lb/>محمد بن عيسى بن عمرويه الجلودي، أنا أبو إسحاق إبراهيم بن محمد بن سفيان،
          <lb/>ثنا مسلم بن الحجاج، ثنا أحمد بن عبد الله بن يونس، وقتيبة بن سعيد،
          <lb/>كلاهما، عن الليث بن سعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن يونس: حدثنا ليث ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا<milestone n="300" unit="words"/>الحاكم أبو الفتح نصر بن علي بن أحمد الحاكمي الطوسي قدم علينا
          <lb/>نيسابور، أنا أبو علي الحسين بن محمد بن محمد بن علي الروذباري، أنا أبو
          <lb/>بكر محمد بن بكر بن عبد الرزاق التمار بالبصرة، ثنا أبو داود سليمان بن
          <lb/>الأشعث السجستاني، ثنا أحمد بن يونس، وقتيبة بن سعيد المعنى قال أحمد: ثنا
          <lb/>الليث، حدثني عبد الله بن عبيد الله بن أبي مليكة القرشي التيمي: أن المسور
          <lb/>بن مخرمة حدثه: أنه سمع رسول الله صلى الله عليه وسلم على المنبر وهو يقول:
          <lb/>ولم يقل أبو داود: وهو وقال: " إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>بني هشام بن المغيرة استأذنوني أن ينكحوا ابنتهم من علي وقال مسلم: علي بن أبي طالب فلا آذن</head>
        <p>
          <lb/>لهم، ثم لا آذن لهم، ثم آذن لهم وفي حديث أبي داود في المواضع كلها إلا
          <lb/>أن يحب وقال: أبو داود يريد ابن أبي طالب أن يطلق ابنتي وينكح ابنتهم فإنما
          <lb/>ابنتي بضعة مني، يريبني ما رابها وقال: أبو داود رابها ويؤذيني ما آذاها "
          <lb/>قال أبو داود: والإخبار في حديث أحمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أحمد بن منصور بن خلف البزاز، أنا أبو بكر الجوزقي، أنا أبو
          <lb/>العباس الدغولي يعني محمد بن عبد الرحمن، ثنا محمد بن المهلب، ثنا ابن
          <lb/>يونس، ثنا ليث بن سعد ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أحمد، أنا أبو بكر، ثنا محمد بن يعقوب بن يوسف، ثنا يحيى بن
          <lb/>محمد بن يحيى، ومحمد بن عمرو قالا: أنا أحمد بن يونس، ثنا ليث، حدثني عبد
          <lb/>الله فذكر مثل حديث مسلم، إلا أنه لم يقل لهم ولا له وقال: أرابها مثل حديث
          <lb/>أبي داود.
        </p>
        <p>
          <lb/>اتفق الأئمة على صحة هذا الحديث من حديث أبي محمد، ويقال: أبو بكر بن أبي
          <lb/>مليكة، عن أبي عبد الرحمن المسور بن مخرمة بن نوفل بن أهيب بن عبد مناف بن
          <lb/>زهرة بن قصي الزهري رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه البخاري، ومسلم، وأبو داود، وأبو عيسى، والنسائي، عن قتيبة بهذا
          <lb/>الإسناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه البخاري بمعنى هذا، عن سعيد بن محمد الجرمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم بن الحجاج<milestone n="300" unit="words"/>وأبو داود، عن أبي عبد الله أحمد بن محمد بن حنبل
          <lb/>الشيباني.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن يعقوب بن إبراهيم بن سعد بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن عوف
          <lb/>الزهري، عن أبيه، عن الوليد بن كثير المخزومي المديني، عن محمد بن عمرو بن
          <lb/>حلحلة الديلي، عن أبي بكر محمد بن مسلم الزهري، عن علي بن الحسين بن علي بن
          <lb/>أبي طالب زين العابدين، عن المسور.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكأني سمعته مع هؤلاء الأئمة، من سعيد، وأحمد في العدة إلى المسور بن
          <lb/>مخرمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد وقع لي بحمد الله ومنه , حديث قتيبة أعلى من هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>وأناه أبو عثمان سعيد بن أبي سعيد الإشكابي أحمد رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سنة خمس وخمسين وأربع مائة، أخبرنا أبو الفضل عبيد الله بن محمد بن محمد
          <lb/>الفامي، ثنا أبو العباس محمد بن إسحاق السراج، ثنا قتيبة بن سعيد، ثنا
          <lb/>الليث بن سعد، عن ابن أبي مليكة، عن المسور بن مخرمة قال: سمعت رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم على المنبر وهو يقول: «إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>بني هشام بن المغيرة استأذنوني أن ينكحوا ابنتهم علي بن أبي طالب، فلا آذن لهم ثم لا آذن</head>
        <p>
          <lb/>لهم، إلا أن يريد ابن أبي طالب أن يطلق ابنتي وينكح ابنتهم، فإنما هي
          <lb/>بضعة مني يريبني ما رابها ويؤذيني ما آذاها» .
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الحديث من هذا الطريق من يسمعه مني يكون بمنزلة البخاري، ومسلم،
          <lb/>وأبي داود، وهو من أعز الموافقات
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث وهو مما أساوي في سنده مسلما وأبا داود والنسائي:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعيد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الجنزروذي رحمه الله قراءة
          <lb/>عليه، أنا عمرو بن محمد بن أحمد بن حمدان المقرئ، أنا أبو يعلى أحمد بن علي
          <lb/>بن المثنى الموصلي، ثنا أبو خيثمة وهو زهير بن حرب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ح قال أبو يعلى: وثنا إسحاق يعني ابن أبي إسرائيل الطالقاني، ثنا سفيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا زين الإسلام أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري رحمه الله،
          <lb/>أنا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن بن محمد الإسفرائيني، أنا أبو عوانة يعقوب
          <lb/>بن إسحاق الحافظ، ثنا<milestone n="300" unit="words"/>يونس بن عبد الأعلى، ثنا سفيان بن عيينة، عن صفوان بن
          <lb/>سليم، عن عطاء بن يسار، عن أبي سعيد، يبلغ به النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الغسل يوم الجمعة واجب على كل محتلم» .</head>
        <p>
          <lb/>وليس في حديث زهير ذكر النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو بكر أحمد بن منصور بن خلف المغربي، أنا محمد بن عبد الله بن
          <lb/>زكريا الجوزقي، أنا أبو حامد بن الشرقي يعني أحمد بن محمد بن الحسن، وأبو
          <lb/>حاتم مكي بن عبدان، قالا: ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا سفيان بن عيينة، عن
          <lb/>صفوان بن سليم، عن عطاء بن يسار، عن أبي سعيد الخدري، عن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال: «غسل يوم الجمعة واجب على كل محتلم» صحيح من حديث أبي
          <lb/>عبد الله صفوان بن سليم مولى حميد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الرحمن بن عوف المديني، عن عطاء بن يسار مولى ميمونة، عن أبي سعيد
          <lb/>سعد بن مالك بن سنان الخدري رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه البخاري، عن علي بن المديني، عن سفيان بن عيينة المكي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن يحيى بن يحيى النيسابوري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أبو داود، عن القعنبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي، عن قتيبة بن سعيد ثلاثتهم، عن مالك جميعا، عن صفوان.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا بدلا عاليا من حديث من سقناه عنه، عن سفيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن عمرو بن سواد المصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أبو داود والنسائي، عن محمد بن سلمة المصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا عن عبد الله بن وهب بن مسلم القرشي المصري، عن عمرو بن الحارث
          <lb/>المصري، عن سعيد بن أبي هلال، وبكير بن عبد الله الأشج، عن أبي بكر بن
          <lb/>المنكدر التيمي أخي محمد بن المنكدر، عن عمرو بن سليم الزرقي الأنصاري
          <lb/>المديني، عن عبد الرحمن بن أبي سعيد الخدري، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وزاد فيه ذكر السواك والطيب إلا أن بكيرا لم يذكر عبد الرحمن بن أبي سعيد
          <lb/>في حديثه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكأني سمعته من السرحي وابن سلمة من طريق بن أبي هلال في العدة إلى أبي
          <lb/>سعيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي، عن هارون بن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الله بن أبي موسى الحمال، عن الحسن بن
          <lb/>سوار المدائني، عن الليث بن سعد، عن خالد بن يزيد، عن سعيد بن أبي هلال، عن
          <lb/>أبي هلال، عن أبي بكر بن المنكدر، عن عمرو، عن عبد الرحمن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنا بمنزلة شيخه هارون، ومن سمعه مني بمنزلته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد وافق شعبة بن الحجاج، بكير بن عبد الله في روايته إياه، عن أبي بكر
          <lb/>بن المنكدر، عن عمرو، عن أبي سعيد نفسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري رحمه الله من طريقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وروى هذا الحديث نافع بن أبي نعيم، عن صفوان، عن أبي هريرة ولم يذكر
          <lb/>بينهما أحدا
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو عثمان البحيري، أنا أبو عمرو بن حمدان، أنا أبو الحسين
          <lb/>السمناني عبد الله بن محمد بن يونس، ثنا ابن أبي ناجية يعني محمدا
          <lb/>الإسكندراني، ثنا زياد بن يونس، حدثني نافع القارئ، أن صفوان بن سليم
          <lb/>أخبره، عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «غسل يوم الجمعة واجب على كل محتلم» .</head>
        <p>
          <lb/>وهذا وهم، والصواب ما تقدم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع وهو مما أساوي في سنده البخاري، والنسائي، رحمهما الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا محمد بن أبي بكر الأديب غير مرة، أنا أبو عمرو بن أحمد بن حمدان
          <lb/>الحيري، أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى الموصلي، ثنا هدبة هو ابن
          <lb/>خالد، ثنا همام هو ابن يحيى، ثنا قتادة، عن أنس: " أن رهطا قدموا على رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم من عرينة، قال: فقالوا يا رسول الله، اجتوينا
          <lb/>المدينة فعظمت بطوننا وانتهست لحومنا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فأمرهم فأتوا راعي الصدقة، فشربوا من ألبانها وأبوالها حتى صحت جسومهم، فقتلوا الراعي</head>
        <p>
          <lb/>واستاقوا الإبل، وارتدوا، فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم في أثرهم
          <lb/>فجيء بهم، فقطع أيديهم، وأرجلهم وسمر أعينهم وألقاهم في الحرة ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، عن أبي سلمة إسماعيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، عن هدبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن همام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا موافقة في شيخ مسلم، وبدلا من شيخ البخاري رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رواه حميد الطويل، وعبد العزيز بن صهيب، عن أنس أيضا
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو سعيد محمد بن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الرحمن الكنجروذي قراءة عليه، ثنا الحاكم
          <lb/>أبو أحمد محمد بن أحمد بن إسحاق الحافظ إملاء، ثنا أبو الحسن علي بن عبد
          <lb/>الله بن مبشر الواسطي، ثنا عبد الحميد يعني ابن بيان الواسطي، أنا هشيم، عن
          <lb/>حميد، وعبد العزيز بن صهيب، عن أنس بن مالك: أن ناسا، من عرينة قدموا على
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم المدينة فاجتووها، فقال: لهم رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم: «إن شئتم خرجتم إلى إبل الصدقة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فشربتم من ألبانها وأبوالها» .
        </p>
        <p>
          <lb/>ففعلوا ذلك فصحوا فأقبلوا على الرعاة فقتلوهم، واستاقوا ذود رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم وارتدوا عن الإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم في آثارهم، فأتي بهم، فقطع أيديهم
          <lb/>وأرجلهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسمل أعينهم، وتركهم بالحرة حتى ماتوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الحاكم: لا أعلم أحدا حدث به من طريق صحيح يعني، عن عبد العزيز، عن
          <lb/>هشيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>هكذا رواه أبو عبيد، وأبو بكر بن أبي شيبة، عن هشيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه زكريا بن يحيى زحمويه الواسطي، عن هشيم، عن عبد العزيز وحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يذكر فيه حميدا
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو سعيد محمد بن عبد الرحمن الفقيه، أنا أبو عمرو محمد بن أحمد
          <lb/>بن حمدان بن علي التميمي، ثنا زكريا بن يحيى، ثنا هشيم، ثنا عبد العزيز بن
          <lb/>صهيب، عن أنس قال: قدم ناس من عرينة المدينة، فاجتووها، فقال لهم رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إن شئتم أن تخرجوا إلى إبل الصدقة، فتشربوا من ألبانها وأبوالها» قال: ففعلوا فاستصحوا فمالوا</head>
        <p>
          <lb/>على الرعاء، فقتلوهم، وساقوا ذود رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكفروا بعد إسلامهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم في آثارهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأتي بهم، فقطع أيديهم وأرجلهم، وسمل أعينهم، وتركهم في الحرة حتى ماتوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عن حميد بن أبي حميد الطويل، يزيد بن هارون أبو خالد الواسطي،
          <lb/>ومحمد بن عبد الله الأنصاري القاضي وغيرهما
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما حديث يزيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه الأستاذ أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري قراءة، أنا أبو
          <lb/>نعيم عبد الملك بن الحسن الإسفرائيني، حدثنا أبو عوانة يعقوب بن<milestone n="300" unit="words"/>إسحاق
          <lb/>الإسفرائيني، ثنا محمد بن عبد الملك الواسطي الدقيقي، ثنا يزيد بن هارون،
          <lb/>أنا حميد الطويل، عن أنس بن مالك قال: قدم رهط من عرينة على النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم، فاجتووا المدينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لهم النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " لو خرجتم إلى إبل الصدقة، فشربتم من ألبانها قال حميد: فحدث قتادة في هذا الحديث وأبوالها "</head>
        <p>
          <lb/>ولم أسمعه يومئذ من أنس قال: ففعلوا فلما أصحوا، ارتدوا عن الإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقتلوا راعي النبي صلى الله عليه وسلم، واستاقوا الإبل، وخانوا وحاربوا
          <lb/>الله ورسوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم في آثارهم فأخذوا فقطع أيديهم،
          <lb/>وأرجلهم وسمر أعينهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما حديث الأنصاري
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه أبو بكر أحمد بن منصور بن خلف القيرواني، أنا محمد بن عبد الله
          <lb/>بن محمد بن زكريا الشيباني، أنا عباس بن الحسين بن منصور، ثنا أبو حاتم
          <lb/>الرازي، ثنا محمد بن عبد الله الأنصاري، حدثني حميد الطويل، عن أنس بن
          <lb/>مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أحمد، أنا محمد، أحمد بن محمد بن زياد البصري بمكة، ثنا الحسين
          <lb/>بن محمد الصباح الزعفراني، ثنا يزيد بن هارون، أنا حميد،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أنس: " أن نفرا من عرينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث وفيه: فلما
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أصحوا وارتدوا عن الإسلام وقتلوا راعي رسول الله صلى الله عليه وسلم واستاقوا الإبل، فبعث</head>
        <p>
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم في آثارهم، وأخذوا فقطع أيديهم وأرجلهم
          <lb/>وسمر أعينهم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه م.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو داود.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو عيسى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو عبد الرحمن.
        </p>
        <p>
          <lb/>من حديث حميد الطويل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وانفرد مسلم بإخراجه من حديث عبد العزيز بن صهيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عن أنس بن مالك جماعة، سوى من سقنا حديثه.
        </p>
        <p>
          <lb/>منهم: مسلم بن كيسان الأعور، وعبيد الله بن أبي بكر بن أنس، وثابت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما حديث مسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه الشيخ أبو الحسين عبد الغافر بن محمد بن عبد الغافر الفارسي
          <lb/>التاجر، سنة ثمان وأربعين وأربع مائة، أنا أبو إسحاق إبراهيم بن عبد الله
          <lb/>العدل الأصفهاني، أنا أبو العباس أحمد بن محمد بن الحسين الماسرجسي، ثنا
          <lb/>إسحاق بن إبراهيم الحنظلي، أنا جرير، عن مسلم الأعور، عن أنس بن مالك<milestone n="300" unit="words"/>قال:
          <lb/>«جاء ناس من عرينة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، فشكوا إليه المرض
          <lb/>فأمرهم رسول الله صلى الله عليه وسلم أن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يخرجوا إلى إبل الصدقة، فيشربوا من أبوالها وألبانها، فشربوا حتى سمنوا، واستاقوا إبل</head>
        <p>
          <lb/>الصدقة، فبلغ رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأرسل في آثارهم حتى جيء بهم
          <lb/>فقطع أيديهم، وأرجلهم وسمل أعينهم، ثم طرحهم في الحرة حتى ماتوا»
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما حديث عبيد الله، عن جده:
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه الشيخ أبو عثمان سعيد بن أبي عمر، ومحمد بن أبي الحسين أحمد بن
          <lb/>محمد بن جعفر بن محمد بحير بن نوح بن حبان بن مختار البحيري، قراءة عليه
          <lb/>وأنا أسمع، سنة خمسين وأربع مائة، أنا أبو عمر، ومحمد بن حمدان البحيري،
          <lb/>أنا محمد بن خشنام بن سعد، ثنا أحمد بن أبي سريج الرازي، ثنا علي بن عاصم،
          <lb/>عن عبيد الله بن أبي بكر بن أنس، عن جده أنس: عن النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>في حديث الذين اجتووا المدينة، «فأمرهم النبي صلى الله عليه وسلم أن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يأتوا إبل الصدقة فيشربوا من أبوالها، وألبانها، واستاقوا الإبل، وقتلوا الراعي، فبعث النبي</head>
        <p>
          <lb/>صلى الله عليه وسلم في آثارهم، فقطع أيديهم، وأرجلهم، وسمل أعينهم»
        </p>
        <p>
          <lb/>ح وأما حديث ثابت:
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه أبو سعد الجنزروذي، أنا أبو عمرو بن حمدان، أنا أبو يعلى، نا
          <lb/>إبراهيم بن الحجاج، ثنا حماد، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثابت، وقتادة، وحميد، عن أنس: «أن ناسا من عرينة قدموا على النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم المدينة، فاجتووها، فأرسلهم النبي صلى الله عليه وسلم في
          <lb/>إبل الصدقة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>، فأمرهم أن يشربوا من أبوالها وألبانها» .</head>
        <p>
          <lb/>أخرج البخاري معنى هذا الحديث، عن أبي يحيى محمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الرحيم البزار المعروف بصاعقة، عن أبي عمر حفص بن عمر الحوضي، عن
          <lb/>حماد بن زيد، عن أيوب بن أبي تميمة السختياني وحجاج بن أبي عثمان الصواف،
          <lb/>عن أبي رجاء سلمان الجرمي مولى أبي قلابة، عن أبي قلابة عبد الله بن زيد
          <lb/>الجرمي البصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، عن أبي المعافى محمد بن وهب بن أبي كريمة الحراني<milestone n="300" unit="words"/>، عن
          <lb/>محمد بن سلمة الحراني، عن أبي عبد الرحمن خالد بن يزيد ويقال: ابن أبي يزيد
          <lb/>بن أبي أنيسة الرهاوي، عن طلحة بن مصرف اليامي الكوفي، عن يحيى بن سعيد بن
          <lb/>قيس الأنصاري القاضي.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن أنس.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويتهما من جميع هذه الطرق التي أوردتها في العدة إلى أنس والحمد لله
          <lb/>وحديث يحيى، غريب تفرد به طلحة هذا مسندا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس وهو مما أساوي في سنده مسلما، والنسائي، رحمهما الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الأستاذ الإمام أبو يعلى بن عبد الرحمن بن أحمد بن إسماعيل بن
          <lb/>إبراهيم بن عائذ بن غافر الصابوني، قراءة عليه وأنا أسمع، في شعبان سنة
          <lb/>خمسين وأربع مائة، أنا أبو سعيد عبد الله بن محمد بن عبد الوهاب الرازي،
          <lb/>أنا محمد بن أيوب الرازي، ثنا مسلم بن إبراهيم، ثنا أبان بن يزيد، ثنا
          <lb/>قتادة، عن سعيد بن المسيب، عن ابن عباس: أن النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «العائد في هبته كالعائد في قيئه» .</head>
        <p>
          <lb/>هكذا رواه محمد بن أيوب، عن مسلم، ولم يذكر مع أبان العطار
        </p>
        <p>
          <lb/>غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رواه مسلم، عن شعبة بن الحجاج، وأبان، وهشام بن أبي عبد الله
          <lb/>الدستوائي، وهمام بن يحيى، عن قتادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري عنه، عن شعبة وهشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود عنه، عن أبان وهمام وشعبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا موافقة في شيخ أبي داود بعلو، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه م.
        </p>
        <p>
          <lb/>والنسائي، رحمهما الله من طرق منها: لمسلم، عن حجاج بن يوسف الشاعر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنها للنسائي، عن إسحاق بن منصور الكوسج.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن عبد الصمد بن عبد الوارث التنوري البصري، عن حرب بن شداد
          <lb/>القصاب البصري، عن يحيى بن أبي كثير اليمامي، عن أبي عمرو بن عبد الرحمن بن
          <lb/>عمرو الأوزاعي الدمشقي، عن محمد بن فاطمة يعني أبا جعفر محمد بن علي بن
          <lb/>الحسين، عن سعيد بن المسيب، بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويتهما في العدة إلى سعيد بن المسيب بن حزن أبي محمد المخزومي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواية يحيى بن أبي كثير، عن الأوزاعي عزيزة، مما يدخل في رواية الكبار
          <lb/>عن الصغار، فإن الأوزاعي تلميذ يحيى<milestone n="300" unit="words"/>وله عنه روايات كثيرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد وقع لي حديث الأوزاعي عاليا، بحمد الله ومنه
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو محمد الحسن بن علي بن محمد بن عبد الله الجوهري الشيرازي في
          <lb/>كتابه إلينا من بغداد، أنا أبو سعيد الحسن بن جعفر بن محمد بن الوضاح
          <lb/>السماد، ثنا أبو شعيب عبد الله بن الحسن الحراني، ثنا يحيى بن عبد الله
          <lb/>البابلتي، ثنا أبو عمرو الأوزاعي، ثنا محمد بن علي أبو جعفر، حدثني سعيد بن
          <lb/>المسيب، عن ابن عباس: أن النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «مثل الذي يرجع في صدقته، كالكلب يقيء، فيرجع في قيئه فيأكله»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس وهو مما أساوي في سنده مسلما، والنسائي، رحمهما الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الشيخ أبو سعد محمد بن علي الخشاب الصوفي، قراءة عليه وأنا أسمع، في
          <lb/>سنة خمسين وأربع مائة، أنا أبو طاهر محمد بن الفضل بن محمد بن إسحاق بن
          <lb/>خزيمة قراءة عليه، في صفر سنة ست وثمانين وثلاث مائة، ثنا جدي إمام الأئمة
          <lb/>أبو بكر محمد بن إسحاق بن خزيمة، ثنا علي بن حجر، ثنا إسماعيل بن جعفر، ثنا
          <lb/>أبو سهيل، عن أبيه، عن أبي هريرة رضي الله عنه: أن رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: إذا جاء شهر رمضان، فتحت أبواب الجنة، وغلقت أبواب النار، وصفدت الشياطين ".</head>
        <p>
          <lb/>اتفق البخاري،
        </p>
        <p>
          <lb/>ومسلم، والنسائي، على إخراجه من حديث إسماعيل بن جعفر بن أبي كثير
          <lb/>المديني، عن أبي سهيل نافع بن أبي أنس مالك بن أبي عامر الأصبحي عم مالك بن
          <lb/>أنس الفقيه، عن أبيه، عن أبي هريرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه البخاري، عن قتيبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم والنسائي، عن علي بن حجر هذا: جميعا عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا موافقة بعلو، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجوه أيضا من حديث الزهري، عن أبي سهيل: فرواه مسلم، عن محمد بن حاتم
          <lb/>البغدادي، والحسن بن علي الحلواني الخلال.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي، عن أبي الفضل عبد الله بن سعد بن إبراهيم بن سعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم، عن يعقوب بن إبراهيم بن سعد، عن أبيه، عن صالح بن كيسان المديني،
          <lb/>وعن إبراهيم الجوزجاني، عن سعيد<milestone n="300" unit="words"/>بن أبي مريم، عن نافع بن يزيد، عن عقيل بن
          <lb/>خالد.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن الزهري، عن أبي سهيل، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويتهما في العدة إلى أبي سهيل ولله الحمد والمنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه محمد بن إسحاق، عن الزهري فقال:، عن أويس بن أبي أويس عديد بني
          <lb/>تميم، عن أنس بن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ووهم فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والصواب، رواية صالح، وعقيل بن خالد، وشعيب بن أبي حمزة،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ويونس بن يزيد الأيلي، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلا أن فيهم من سماه نافعا، ومنهم من كناه، ومنهم من قال: ابن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي أويس مولى التيميين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع وهو مما أساوي في سنده، مسلما، والنسائي، رحمهما الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الأستاذ الإمام زين الإسلام أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن
          <lb/>القشيري، أنا عبد الملك بن الحسن بن محمد الأزهري، ثنا يعقوب بن إسحاق
          <lb/>الحافظ، ثنا علي بن حرب الطائي، ثنا سفيان بن عيينة، عن عبد الرحمن بن
          <lb/>حميد، عن سعيد بن المسيب، عن أم سلمة: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إذا دخلت العشر، وأراد أحدكم أن يضحي فلا يمس من شعره، ولا من بشره شيئا» .</head>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن يحيى بن أبي عمر العدني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، عن عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن الزهري البصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا: عن سفيان بن عيينة، عن عبد الرحمن بن حميد بن عبد الرحمن بن عوف
          <lb/>الزهري، عن سعيد، عن أم المؤمنين أم سلمة هند بنت أمية بن المغيرة بن عبد
          <lb/>الله بن عمر بن مخزوم المخزومية رضي الله عنها.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا بدلا، عاليا، عن شيخهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن حرملة بن يحيى النجيبي، وأحمد بن عبد الرحمن بن وهب بن
          <lb/>أخي بن وهب.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا: عن عبد الله بن وهب، عن حيوة بن شريح البصري، عن خالد بن يزيد، عن
          <lb/>سعيد بن أبي هلال، عن عمر بن مسلم الجندعي، عن ابن المسيب، بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي، عن محمد بن عبد الله بن عبد الحكم المصري، عن شعيب بن
          <lb/>الليث بن سعد، عن أبيه، عن خالد بن يزيد، وقال: عمرو<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويتهما في هاتين الطريقين، في العدة إلى سعيد بن المسيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولله الحمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مالك بن أنس، عن أبي مسلم هذا فقال: فيه بعض الرواة عنه عمر أو
          <lb/>عمرو بن مسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو ابن مسلم بن عمارة بن أكيمة الليثي المدني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن وهو مما أساوي في سنده مسلما، والنسائي، رحمهما الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سعد الجنزروذي، أنا أبو عمر بن حمدان، أنا أبو يعلى،
          <lb/>ثنا عبد الأعلى هو ابن حماد، ثنا حماد بن سلمة، عن هشام بن عروة، عن عروة،
          <lb/>عن عائشة: أنها قالت: «كان رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head>يقبل وهو صائم»</head>
        <p>
          <lb/>&lt;/span&gt;
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري، أنا أبو عمرو بن حمدان
          <lb/>الحيري، أنا عمران بن موسى وهو السختياني، ثنا شيبان يعني بن فروخ، ثنا
          <lb/>حماد بن سلمة، ثنا هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة: «أن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يقبل وهو صائم»
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر بن أبي القاسم القيرواني، أنا أبو بكر بن عبد الله
          <lb/>السيباني، أنا أبو حامد بن الشرقي، ثنا عبد الرحمن بن بشر، يحيى بن سعيد،
          <lb/>عن هشام بن عروة قال: أخبرني أبي، عن عائشة: «أن رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يقبل بعض أزواجه وهو صائم» قال هشام: قال أبي: لا تدعو القبلة إلى خير</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الأستاذ أبو القاسم القشيري، أنا أبو نعيم الأزهري، ثنا أبو
          <lb/>عوانة الإسفرائيني، ثنا يونس بن عبد الأعلى، وابن عبد الحكم يعني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمدا قالا: ثنا أبو ضمرة، وهو أنس بن عياض، عن هشام بن عروة، عن أبيه،
          <lb/>عن عائشة: «أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يقبل بعض أزواجه وهو صائم ثم تضحك»</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أحمد بن منصور بن خلف، أنا محمد بن عبد الله بن زكريا الجوزقي،
          <lb/>أنا أبو حاتم مكي بن عبدان، ثنا أبو الأزهر وهو أحمد بن الأزهر النيسابوري،
          <lb/>ثنا عبد الله بن نمير، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة رضي الله عنها
          <lb/>قالت: «كان رسول<milestone n="300" unit="words"/>الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>، يقبل بعض نسائه وهو صائم ثم ضحكت»</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الإمام أبو القاسم القشيري، أنا عبد الملك بن الحسن، أنا يعقوب
          <lb/>بن إسحاق الحافظ، ثنا علي بن حرب، ثنا وكيع، وأبو يحيى عبد الحميد وهو ابن
          <lb/>عبد الله الحماني، قالا: ثنا هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة رضي الله
          <lb/>عنها: «أن النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>، قبل امرأة وهو صائم» ، ثم ضحكت.</head>
        <p>
          <lb/>ورواه القاسم بن محمد بن أبي بكر، عن عمته عائشة رضي الله عنها
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الأديب، أنا محمد بن أحمد الحيري،
          <lb/>أنا أبو يعلى، ثنا عبد الأعلى، ثنا سفيان بن عيينة قال: قلت لعبد الرحمن بن
          <lb/>القاسم: أسمعت أباك يخبر عن عائشة رضي الله عنها: «أن رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يقبلها وهو صائم» ؟ قال: نعم</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو سعد، أنا محمد، أنا أبو يعلى، ثنا محمد بن قدامة، قال: سمعت
          <lb/>سفيان يقول: قلت لعبد الرحمن بن القاسم: أسمعت أباك يخبر عن عائشة: «أن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يقبل وهو صائم؟» قال: فسكت عني شيئا، ثم قال لي: نعم.</head>
        <p>
          <lb/>كأنه استصغرني
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أحمد بن منصور بن خلف، أنا محمد بن عبد الملك الجوزقي، أنا مكي
          <lb/>بن عبدان، ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا يحيى بن سعيد ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الإمام أبو بكر أحمد بن الحسين بن علي البيهقي الحافظ، أنا السيد
          <lb/>أبو الحسن محمد بن الحسين بن داود العلوي، أنا أبو حامد أحمد بن محمد الحسن
          <lb/>الحافظ، ثنا عبد الرحمن بن بشر بن الحكم، ثنا يحيى بن سعيد القطان، عن عبيد
          <lb/>الله بن عمر قال: سمعت القاسم بن محمد يحدث عن عائشة: " أن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم كان وقال البيهقي قالت: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يقبل وهو صائم، وكان أملككم لإربه ".</head>
        <p>
          <lb/>ليس في حديث الجوزقي، ابن محمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث صحيح من حديث
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي عبد الله عروة بن الزبير بن العوام الأسدي، عن<milestone n="300" unit="words"/>خالته أم المؤمنين أم
          <lb/>عبد الله عائشة الصديقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حديث أبي محمد ويقال أبو بكر القاسم بن محمد بن أبي بكر الصديق، عن
          <lb/>عمته عائشة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، من حديث يحيى بن سعيد، عن أبي المنذر ويقال أبو عبد الله
          <lb/>هشام بن عروة، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم والنسائي.
        </p>
        <p>
          <lb/>من حديث سفيان بن عيينة، عن عبد الرحمن بن القاسم، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم من حديث أبي عثمان، عبيد الله بن عمر بن حفص بن عاصم بن عمر
          <lb/>بن الخطاب، عن القاسم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم والنسائي.
        </p>
        <p>
          <lb/>من حديث عمر بن عبد العزيز بن مروان بن الحكم أبي حفص، عن عروة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه مسلم، عن أبي بكر بن أبي شيبة، عن الحسن بن موسى الأشيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي، عن محمد بن سهل بن عسكر البخاري، عن أبي محمد بن عبد الله
          <lb/>بن موسى العبسي الكوفي.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن أبي معاوية شيبان بن عبد الرحمن النحوي، عن أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نصر يحيى بن أبي كثير اليمامي، عن أبي سلمة بن عبد الرحمن بن عوف، عن عمر
          <lb/>بن عبد العزيز.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنا ساويتهما في هذه الطريق في العدد إلى عروة، ومن طريق القاسم إلى
          <lb/>عائشة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الإسناد أعني إسناد حديث عمر مما اختلف فيه على يحيى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه معاوية بن سلام بن أبي سلام الدمشقي، عن يحيى كرواية شيبان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه علي بن المبارك اليمامي وهشام الدستوائي في إحدى الروايتين عنه، عن
          <lb/>يحيى، عن أبي سلمة، عن عروة نفسه، من غير ذكر عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه الوليد بن مسلم، عن الأوزاعي وإسحاق بن يوسف الأزرق، عن هشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن يحيى، عن أبي سلمة، عن عائشة رضي الله عنها.
        </p>
        <p>
          <lb/>من غير ذكر عمر، وعروة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي حديث الأوزاعي: قال حدثتني عائشة رضي الله عنها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عمر بن عامر أبو حفص السلمي قاضي البصرة، عن يحيى بن أبي كثير، عن
          <lb/>أبي سلمة، عن زينب بنت أبي سلمة، عن أمها أم سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه قتيبة بن سعيد، عن سالم بن نوح، عن عمر بن عامر، عن قتادة، عن يحيى
          <lb/>كذلك إلا أنه<milestone n="300" unit="words"/>زاد في الإسناد قتادة ووهم في ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه ليث بن سعد، عن بكير بن عبد الله بن الأشج، عن أبي بكر بن المنكدر،
          <lb/>عن أبي سلمة، عن زينب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وخالفه جعفر بن ربيعة المصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه، عن بكير، عن أبي سلمة، عن زينب ولم يذكر أبا بكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عمران بن أبي أنس , عن أبي سلمة قال: قبل النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>مرسلا غير مسند.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحديث يحيى، عن أبي سلمة، عن عمر، عن عروة.
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن، اجتمع فيه أربعة من التابعين يروي بعضهم عن بعض آخرهم يحيى
          <lb/>فإنه رأى أنس بن مالك، وأبو سلمة أكبر من عمر بن عبد العزيز رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخبرنا بحديث عمر بن عامر على الصواب الشيخ الزكي أبو الحسين عبد
          <lb/>الغافر بن محمد بن عبد الغافر بن أحمد بن محمد بن سعيد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>التاجر الفارسي، قراءة عليه، أنا أبو العباس إسماعيل بن عبد الله بن محمد
          <lb/>بن ميكال، قراءة عليه، أنا أبو محمد بن عبد الله بن أحمد بن موسى بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبدان الأهوازي الجواليقي، ثنا خليفة بن خياط، ثنا سالم بن نوح، ثنا عمر
          <lb/>بن عامر، عن يحيى بن أبي كثير، عن أبي سلمة، عن زينب، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أم سلمة: «أن النبي صلى الله عليه وسلم كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يقبلها وهو صائم»</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا بحديث هشام الذي فيه ذكر عروة للإسناد أبو يعلى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إسحاق بن عبد الرحمن الصابوني، أنا أبو سعيد عبد الله بن محمد القرشي،
          <lb/>أنا محمد بن أيوب بن يحيى الضريس الرازي، ثنا مسلم هو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 102"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن إبراهيم، ثنا هشام، ثنا يحيى بن أبي كثير، عن أبي سلمة بن عبد
          <lb/>الرحمن، عن عروة، عن عائشة رضي الله عنها: «أن النبي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صلى الله عليه وسلم كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يقبل وهو صائم»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع وهو مما أساوي في سنده مسلما، والنسائي رحمهما الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا سعيد بن أبي عمرو الملقاباذي، أنا أبو علي زاهر بن أحمد الفقيه
          <lb/>بسرخس، أنا أبو القاسم عبد الله بن محمد هو البغوي، ثنا علي بن الجعد، أنا
          <lb/>شعبة، عن محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>المنكدر قال: سمعت جابرا قال: قالت اليهود إن الرجل إذا
          <lb/>أتى أهله باركة، كان الولد أحول، فأنزل الله عز وجل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>نساؤكم حرث لكم رواه سفيان بن عيينة، عن ابن المنكدر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي، أنا محمد بن أحمد بن
          <lb/>حمدان المقرئ، أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى، ثنا إسحاق يعني ابن أبي
          <lb/>إسرائيل، ثنا سفيان، عن محمد بن المنكدر سمع جابرا يقول: كانت يهود تقول:
          <lb/>من أتى امرأته في قبلها من دبرها كان الولد أحول فنزلت
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head>: {نساؤكم حرث لكم فأتوا حرثكم أنى شئتم} [البقرة: 223]</head>
        <p>
          <lb/>&lt;/span&gt;
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أبو بكر أحمد بن منصور البزاز، أنا أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الجوزقي، أنا أحمد بن محمد بن الحسن الحافظ، ثنا عبد الرحمن بن بسر، ثنا
          <lb/>سفيان، عن محمد بن المنكدر، سمع جابر بن عبد الله يقول: كانت اليهود تقول:
          <lb/>إذا أتى الرجل امرأته من دبرها في قبلها كان الولد أحول، فأنزل الله تعالى
          <lb/>ذكره: {نساؤكم حرث لكم فأتوا حرثكم أنى شئتم} [البقرة: 223]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه الأستاذ أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن رحمه الله، أنا أبو
          <lb/>نعيم عبد الملك بن الحسين الإسفرائيني، أنا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق
          <lb/>الحافظ، ثنا يونس بن عبد الأعلى، ثنا سفيان، عن محمد بن المنكدر، عن جابر:
          <lb/>أن اليهود قالوا: من أتى امرأته في فرجها من دبرها أتى الولد أحول، فأنزل
          <lb/>الله تعالى
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: {نساؤكم حرث لكم فأتوا حرثكم أنى شئتم} [البقرة: 223] .</head>
        <p>
          <lb/>اتفق الأئمة على صحة هذا الحديث:
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخرجه مسلم، والترمذي، والنسائي.
        </p>
        <p>
          <lb/>من حديث سفيان بن عيينة، عن أبي بكر ويقال أبو عبد الله محمد بن المنكدر
          <lb/>التيمي، عن أبي عبد الله جابر بن عبد الله بن عمرو بن حزام الأنصاري السلمي
          <lb/>رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا بدلا عاليا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 107"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وانفرد البخاري بإخراجه من حديث شعبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه عن محمد بن المثنى، عن وهب بن جرير بن حازم، عن شعبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكأن شيخنا البحيري سمعه منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم بمعناه عن أبي قدامة عبيد الله بن سعيد السرخسي وأبي موسى
          <lb/>هارون<milestone n="300" unit="words"/>بن عبد الله البغدادي وأبي معن زيد بن يزيد الرقاشي، عن وهب بن جرير
          <lb/>بن حازم، عن أبيه، عن النعمان بن راشد الجزري، عن محمد بن مسلم الزهري، عن
          <lb/>ابن المنكدر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي، عن محمد بن عبد الله بن عبد الحكم، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>شعيب بن الليث بن سعد، عن أبيه، عن يزيد بن عبد الله بن أسامة بن الهادي،
          <lb/>عن أبي حازم سلمة بن دينار الأعرج المديني، عن ابن المنكدر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويتهما في هاتين الروايتين، في العدة إلى ابن المنكدر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه يحيى بن أيوب المصري، وعبد الله بن لهيعة بن عقبة، عن ابن الهاد،
          <lb/>عن ابن المنكدر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ليس فيه أبو حازم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث العاشر وهو مما أساوي في سنده، أبا داود وأبا عبد الرحمن رحمهما
          <lb/>الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الجنزروذي، أنا أبو
          <lb/>عمرو محمد بن أحمد بن حمدان، أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى، ثنا
          <lb/>شيبان بن فروخ، ثنا جرير بن حازم، عن نافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا محمد بن أبي بكر الفقيه، أنا الحاكم أبو أحمد محمد بن محمد بن
          <lb/>أحمد بن إسحاق الحافظ، أنا أبو بكر محمد بن محمد بن سليمان بن الحارث
          <lb/>الواسطي، ثنا شيبان بن فروخ، ثنا جرير بن حازم، ثنا نافع مولى عبد الله بن
          <lb/>عمر، عن ابن عمر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " من أعتق نصيبا في عبد فكان له من المال قدر ما يبلغ قيمته وقال أبو يعلى: ثمنه قوم عليه قيمة</head>
        <p>
          <lb/>عدل، وإلا فقد عتق منه ما عتق "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو سعد الجنزروذي، أنا أبو عمر بن حمدان، أنا أبو يعلى، ثنا
          <lb/>سويد وهو ابن سعيد، عن مالك، عن نافع، عن ابن عمر: أن رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من أعتق شركا له في عبد، فكان له ما يبلغ ثمن العبد، قوم عليه قيمة العدل فأعطى شركاءه</head>
        <p>
          <lb/>حصصهم، وأعتق عليه، وإلا عتق منه ما عتق» اتفق البخاري ومسلم على إخراجه
          <lb/>من حديث جرير بن حازم<milestone n="300" unit="words"/>أبي النضر العتكي، ومالك بن أنس، عن أبي عبد الله
          <lb/>نافع مولى ابن عمر عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه البخاري، عن أبي النعمان محمد بن الفضل عارم، عن جرير.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعن عبد الله بن يوسف التنيسي الدمشقي، عن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن أبي محمد شيبان بن فروخ هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعن يحيى النيسابوري، عن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 113"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا موافقة، في شيبان بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولله الحمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود، عن أبي جعفر أحمد بن صالح المصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، عن محمد بن يعقوب بن عبد الوهاب الزبيري جميعا، عن ابن
          <lb/>وهب، عن الليث بن سعد وابن لهيعة، عن عبيد الله بن أبي جعفر المصري، عن
          <lb/>بكير بن عبد الله بن الأشج، عن نافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلا أن النسائي لم يسم ابن لهيعة بل قال: عن ليث وذكر آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويتهما في العدة إلى نافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أشهب بن عبد العزيز، عن ليث، عن عبيد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يذكر بكيرا في الإسناد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادي عشر وهو مما أساوي في سنده البخاري رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ محمد بن عبد الرحمن بن محمد الفقيه، أنا محمد بن أحمد
          <lb/>المقرئ، أنا أحمد بن علي التميمي، ثنا هدبة بن خالد، ثنا أبان بن يزيد، ثنا
          <lb/>يحيى بن أبي كثير قال: سألت أبا سلمة: أي القرآن أنزل أول؟ قال: {يا أيها
          <lb/>المدثر} قال: إني أنبئت أن أول سورة نزلت من القرآن {اقرأ باسم ربك الذي
          <lb/>خلق} [العلق: 1] ، قال أبو سلمة: سألت جابر بن عبد الله: أي القرآن أنزل
          <lb/>أول؟ فقلت له إني نبئت أن أول سورة نزلت من القرآن: اقرأ باسم ربك الذي خلق
          <lb/>قال جابر: لا أحدثك إلا ما حدثنا رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " جاورت في حراء.</head>
        <p>
          <lb/>فلما قضيت جواري، فاستبطنت الوادي فنوديت أمامي، وخلفي وعن يميني، وعن
          <lb/>شمالي،
        </p>
        <p>
          <lb/>فلم أر شيئا، فنوديت، فنظرت فوقي فإذا أنا به قاعد على عرش بين السماء
          <lb/>والأرض قال: فجثثت منه فانطلقت إلى خديجة فقلت دثروني دثروني وصبوا علي ماء
          <lb/>باردا فنزلت علي: {يأيها المدثر {1} قم فأنذر {2} وربك فكبر {3} } [المدثر:
          <lb/>1-3] .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 118"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه<milestone n="300" unit="words"/>البخاري ومسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا: من حديث يحيى بن أبي كثير، عن أبي سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، عن يحيى بن سعيد هو ابن مروان المروزي، عن محمد بن عبد
          <lb/>العزيز بن أبي رزمة، عن أبي صالح واسمه سلمويه بن صالح، عن عبد الله بن
          <lb/>المبارك بن عبد الرحمن المروزي، عن يونس بن يزيد الأيلي، عن الزهري، عن أبي
          <lb/>سلمة بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذه الطريق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني عشر وهو مما أشار فيه مسلم بن الحجاج رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر أحمد بن منصور بن خلف التاجر، أنا أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الله الشيباني الحافظ، أنا أبو حاتم مكي بن عبدان، ثنا عبد الله بن هاشم،
          <lb/>ثنا أبو أسامة، عن أبي عوانة، عن الشعبي ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر قال: وأناه أبو العباس الدغولي، ثنا أبو قلابة، ثنا أشهل
          <lb/>بن حاتم، ثنا ابن عون، عن الشعبي، قال: سمعت النعمان بن بشير على المنبر
          <lb/>يقول سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: «إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحلال بين والحرام بين، وأمور مشتبهة لا يدري كثير من الناس أمن الحلال أم من الحرام.</head>
        <p>
          <lb/>فمن
        </p>
        <p>
          <lb/>تركهن استبرأ لدينه وعرضه، ومن وقع فيهن أوشك أن يرتع في الحرام كمن رعى
          <lb/>قريبا من الحمى، يوشك أن يرتع فيه، ألا لكل ملك حمى، وحمى الله محارمه، هذا
          <lb/>لفظ أبي أسامة» .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال أشهل بن حاتم في حديثه: «الحلال بين والحرام بين وبين ذلك أمور
          <lb/>متشابهات، فمن اتقى الشبهات استبرأ لدينه وعرضه، ومن وقع في الشبهات وقع في
          <lb/>الحرام كالراعي حول الحمى يوشك أن يواقعه ألا وإن لكل ملك حمى وإن حمى الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محارمه، ألا وإن في الجسد مضغة إذا صلحت صلح سائر الجسد وإذا فسدت فسد
          <lb/>سائر الجسد، ألا وهي القلب»
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الأستاذ أبو القاسم القشيري، أنا أبو نعيم الزهري، ثنا أبو عوانة
          <lb/>الحافظ، ثنا محمد بن عبد الملك الواسطي وعمار هو ابن رجاء الجرجاني قالا:
          <lb/>ثنا يزيد بن هارون، أنا ابن عون، عن الشعبي ح قال: أبو عوانة: وحدثنا علي
          <lb/>بن حرب، ثنا<milestone n="300" unit="words"/>عبد الوهاب بن عطاء، عن ابن عون، عن عامر ح قال: وثنا عيسى بن
          <lb/>أحمد العسقلاني، ثنا النضر بن شميل، أنا ابن عون، عن الشعبي، عن النعمان بن
          <lb/>بشير قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: " إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحلال بين والحرام بين وبين ذلك أمور متشابهات وقال: وربما قال: مشتبهة وسأضرب لكم في ذلك</head>
        <p>
          <lb/>مثلا إن الله حما حمى، وإن حمى الله ما كره، وإنه من رعى حول الحمى يوشك
          <lb/>أن يخالط الحمى وربما قال: يوشك أن يرتع وإنه من يخالط الريبة يوشك أن يجسر
          <lb/>" وهذا لفظ يزيد بن هارون.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه الأستاذ أبو القاسم، أنا أبو نعيم، ثنا أبو عوانة، ثنا سعدان بن
          <lb/>يزيد، ثنا إسحاق بن يوسف الأزرق، ثنا ابن عون، عن الشعبي قال: سمعت النعمان
          <lb/>بن بشير يقول: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول فذكر نحوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه زكريا بن أبي زائدة، عن الشعبي
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه الإمام أبو بكر بن الحسين بن علي الخسروجردي الحافظ، أنا أبو
          <lb/>عبد الله محمد بن عبد الله الحافظ، ثنا أبو بكر أحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إسحاق، إملاء ثنا موسى بن الحسن بن عباد وعمرو بن تميم القنطري، قالا:
          <lb/>ثنا أبو نعيم، ثنا زكريا، عن الشعبي قال: سمعت النعمان بن بشير يقول: سمعت
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الحلال بين والحرام بين وبينهما متشابهات لا يعلمها كثير من الناس، فمن اتقى الشبهات، استبرأ</head>
        <p>
          <lb/>لعرضه ودينه، ومن وقع في الشبهات، وقع في الحرام كالراعي يرعى حول الحمى
          <lb/>يوشك أن يواقعه، ثم إن لكل ملك حمى، وإن حمى الله محارمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا وإن في الجسد مضغة إذا صلحت صلح الجسد كله وإذا فسدت فسد الجسد كله،
          <lb/>ألا وهي القلب»
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الأستاذ أبو القاسم القشيري، أنا عبد الملك بن الحسن
          <lb/>الإسفرائيني، ثنا يعقوب بن إسحاق الإسفرائيني، ثنا إدريس بن بكر وأبو داود
          <lb/>الحراني وهو سليمان بن سيف وأبو أمية، قالوا: ثنا زكريا بن أبي زائدة، عن
          <lb/>الشعبي قال: سمعت النعمان بن بشير يقول: سمعت رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>صلى الله عليه وسلم
          <lb/>يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الحلال بين والحرام بين وبينهما متشابهات لا يعلمها كثير من الناس، فمن اتقى المشتبهات،</head>
        <p>
          <lb/>استبرأ لعرضه ودينه، ومن وقع في المشتبهات، وقع في الحرام كراعي يرعى حول
          <lb/>الحمى فيوشك أن يواقعه، وإن لكل ملك حمى، وإن حمى الله محارمه» وذكر الحديث
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أبو بكر أحمد بن منصور، أنا أبو بكر الجوزقي، أنا أبو العباس
          <lb/>الدغولي، ثنا أبو عبد الرحمن محمد بن يونس السرخسي، ثنا أبو نعيم، ثنا
          <lb/>زكريا بن أبي زائدة، عن الشعبي قال: سمعت النعمان بن بشير يقول: سمعت رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يقول: الحلال
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بين والحرام بين وبينهما متشابهات " الحديث نحوه، يعني نحو حديث ابن عون
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو سهل محمد بن أحمد الحفصي المروزي قدم علينا، أنا أبو الهيثم
          <lb/>محمد بن المكي الكشميهني ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنا سعيد بن أبي سعيد العيار، أنا أبو علي محمد بن عمر الشبوي، قالا:
          <lb/>أنا محمد بن يوسف بن مطر الفربري، ثنا محمد بن إسماعيل بن إسماعيل البخاري،
          <lb/>ثنا أبو نعيم، ثنا زكريا، عن عامر، قال: سمعت النعمان بن بشير، سمعت رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: الحلال بين والحرام بين، وبينهما مشتبهات لا يعلمها كثير من الناس، فمن اتقى المشتبهات</head>
        <p>
          <lb/>استبرأ لعرضه ودينه، ومن وقع في المشبهات كراعي يرعي حول الحمى، يوشك أن
          <lb/>يواقعه، ألا وإن لكل ملك حمى، ألا إن حمى الله محارمه، ألا وإن في الجسد
          <lb/>مضغة إذا صلحت صلح الجسد، وإذا فسدت فسد الجسد كله، ألا وهي القلب ".
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه يعلى بن عبيد الطنافسي، عن زكريا
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الإمام أبو القاسم القشيري، أنا أبو نعيم الأزهري، ثنا أبو عوانة
          <lb/>الإسفرائيني، ثنا علي بن حرب الطائي، والصغاني، وعمار بن رجاء، وأبو أمية،
          <lb/>وأبو داود الحراني، قالوا: ثنا يعلى بن عبيد، أنا زكريا بن أبي زائدة، عن
          <lb/>عامر قال: سمعت النعمان بن بشير يقول: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>يقول، وأومأ النعمان بإصبعه إلى أذنيه يقول: " إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحلال بين والحرام بين، وبينهما أمور مشتبهات ms25، لا يعلمها كثير من الناس فمن اتقى الشبهات</head>
        <p>
          <lb/>فقد استبرأ لدينه ولعرضه، ومن وقع في الشبهات فقد وقع في الحرام كالراعي
          <lb/>يرعى حول الحمى يوشك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 125"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أن يوقع فيه ألا وإن لكل ملك حمى، وإن حمى الله محارمه زاد الصغاني، وأبو
          <lb/>داود وعمار قال: سمعته يقول: إن في الجسد مضغة إذا صلحت صلح الجسد وإذا
          <lb/>فسدت فسد الجسد، ألا وهي القلب " وقال بعضهم: بضعة إذا صحت صح الجسد.
        </p>
        <p>
          <lb/>اتفق البخاري، ومسلم، وأبو داود، على إخراجه من حديث زكرياء بن أبي زائدة
          <lb/>الكوفي، عن أبي عمرو وعامر بن شرحبيل الشعبي الكوفي، عن أبي عبد الله
          <lb/>النعمان بن بشير بن سعد الأنصاري رضي الله عنه بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، وأبو داود، والنسائي، من حديث أبي عون عبد الله بن عوف
          <lb/>بن أرطاة مولى مزينة، عن الشعبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم من طرق أخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 126"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>منها عن عبد الملك بن شعيب بن الليث، عن أبيه، عن جده، عن خالد بن يزيد،
          <lb/>عن سعيد بن أبي هلال، عن عون بن عبد الله الكوفي، عن الشعبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذه الطريق، وليس فيه ذكر القلب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث عشر وهو مما أساوي في سنده، مسلما رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي، أنا أبو عمرو محمد
          <lb/>بن أحمد بن حمدان، أنا أبو يعلى الموصلي، ثنا هارون بن عبد الله البزار،
          <lb/>ثنا سفيان، عن أمية بن صفوان، سمع جده يقول: حدثتني حفصة أنها قالت: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ليؤمن هذا البيت جيش يغزونه حتى إذا كانوا ببيداء من الأرض، خسف بأوسطهم، فنادى أولهم وآخرهم</head>
        <p>
          <lb/>فيخسف بهم جميعا، فلا ينجو إلا الشريد، يخبر عنهم» قال: سفيان فقام إلى
          <lb/>أمية رجل فقال: أشهد عليك ما كذبت على جدك، وأشهد على جدك أنه لم يكذب على
          <lb/>حفصة، وأشهد على حفصة أنها لم تكذب على رسول الله صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم، والنسائي، من حديث سفيان بن عيينة، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 130"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أمية، عن جده عبد الله بن صفوان بن أمية بن<milestone n="300" unit="words"/>خلف الجمحي، عن أم المؤمنين
          <lb/>حفصة بنت عمر بن الخطاب العدوية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا بدلا لا عاليا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن محمد بن حاتم، عن الوليد بن صالح الجزري، عن عبيد الله بن
          <lb/>عمرو الرقي، عن زيد بن أبي أنيسة، عن عبد الملك بن عطاء البكائي العامري،
          <lb/>عن يوسف بن مالك المكي، عن عبد الله بن صفوان، عن أم المؤمنين ولم يسمها
          <lb/>فساويته في العدة إلى عبد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: عبد الملك العامري، عن عبد الرحمن بن سابط، عن الحارث بن أبي
          <lb/>ربيعة، عن أم المؤمنين بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه جرير بن حازم، عن ابن إسحاق، عن عاصم بن عمر بن قتادة، عن عبد
          <lb/>الرحمن بن موسى، عن عبد الله بن صفوان، عن حفصة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 131"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه علي بن مجاهد، عن ابن إسحاق، عن عاصم، عن عبد الرحمن، عن عبد الله
          <lb/>بن صفوان، عن صفية بنت أبي عبيد، عن أم سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبد الرحمن بن مهدي، عن سفيان الثوري، عن سلمة بن كهيل، عن أبي
          <lb/>إدريس المرهبي، عن مسلم بن صفوان وليس بالمعروف، عن صفية، أو عن أم سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والله أعلم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع عشر وهو مما أساوي في سنده مسلما رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الأستاذ الإمام أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري رحمه
          <lb/>الله، أنا أبو الحسين أحمد بن عمر الخفاف الزاهد، قراءة عليه، أنا أبو
          <lb/>العباس محمد بن إسحاق بن إبراهيم بن مهران الثقفي السراج، ثنا قتيبة بن
          <lb/>سعيد، ثنا الليث بن سعد، عن خير بن نعيم الحضرمي، عن ابن هبيرة، عن أبي
          <lb/>تميم الجيشاني، عن أبي بصرة الغفاري قال: صلى بنا رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم العصر بالمخمص، فقال: «إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>هذه الصلاة عرضت على من كان قبلكم فضيعوها، فمن حافظ عليها كان له أجره مرتين، ولا صلاة</head>
        <p>
          <lb/>بعدها حتى يطلع الشاهد» والشاهد النجم.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>والنسائي.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا: عن قتيبة، عن ليث، عن خير، عن عبد الله بن هبيرة السبائي المصري،
          <lb/>عن أبي تميم عبد الله بن مالك الجيشاني المصري، عن أبي بصرة جميل بن<milestone n="300" unit="words"/>بصرة
          <lb/>الغفاري رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 136"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا موافقة في شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن أبي خيثمة زهير بن حرب، عن يعقوب بن إبراهيم بن سعد
          <lb/>الزهري، عن أبيه، عن محمد بن إسحاق بن يسار صاحب المغازي، عن يزيد بن أبي
          <lb/>حبيب الفقيه المصري، عن خير بن نعيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذا الوجه في العدة إلى خير بن نعيم قاضي مصر والحمد لله
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس عشر وهو مما أساوي فيه مسلما رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد الجنزروذي، أنا أبو عمرو بن حمدان، أنا أبو يعلى، ثنا
          <lb/>محمد بن عباد، ثنا سفيان، عن الزهري، عن أنس: أن رجلا سأل رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم عن الساعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال النبي صلى الله عليه وسلم: «ما أعددت لها؟» قال: ما أعددت لها كبيرا
          <lb/>من عمل غير أني أحب الله ورسوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «المرء مع من أحب»</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو سعد، أنا أبو عمرو، أنا أبو يعلى، أنا أبو خيثمة وأبو بكر بن
          <lb/>أبي شيبة، قالا: ثنا ابن عيينة، عن الزهري، عن أنس قال: قال رجل لرسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم متى الساعة؟ قال: «وما أعددت لها؟» قال: فلم يذكر خيرا:
          <lb/>ولكن أحب الله ورسوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ف</head>
        <head>أنت مع من أحببت»</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري العدل، أنا أبو سعيد
          <lb/>محمد &lt;/span&gt;بن عبد الله بن حمدون، أنا أبو حاتم مكي بن عبدان، ثنا عبد
          <lb/>الرحمن بن بشر، ثنا سفيان، سمعت الزهري، عن أنس بن مالك ح وأخبرنا أبو بكر
          <lb/>أحمد بن منصور بن خلف المغربي، أنا أبو بكر محمد بن عبد الله الجوزقي، ثنا
          <lb/>أبو حامد بن الشرقي ومكي بن عبدان، قالا: ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا سفيان
          <lb/>قال: سمعت الزهري يحدث ح وأخبرنا أبو بكر المغربي، أنا أبو بكر الجوزقي
          <lb/>قال: وأنا أبو نصر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن حمدون بن سهل المروزي، ثنا محمود بن آدم، ثنا سفيان، عن الزهري
          <lb/>ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر، أنا أبو بكر قال: وأنا إسماعيل بن محمد الصفار<milestone n="300" unit="words"/>وأبو
          <lb/>العباس محمد بن همام بن أحمد قالا: ثنا زكريا بن يحيى المروزي، ثنا سفيان،
          <lb/>عن الزهري، عن أنس -ح-
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الأستاذ أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن، أنا أبو نعيم عبد الملك
          <lb/>بن الحسن الأزهري، ثنا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق الحافظ، ثنا يونس بن عبد
          <lb/>الأعلى وعبد الرحمن بن بشر وزكريا بن يحيى المروزي، قالوا: أنا سفيان، وقال
          <lb/>يونس: سمعت سفيان يقول: سمع الزهري، عن أنس بن مالك: أن رجلا سأل النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم عن الساعة فقال: «ما أعددت لها» قال: حب الله ورسوله قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: أنت مع من أحببت "</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الأستاذ الإمام شيخ الإسلام أبو عثمان إسماعيل بن عبد الرحمن بن
          <lb/>أحمد الصابوني، قراءة عليه وأنا أسمع، سنة ثمان وأربعين وأربع مائة، أنا
          <lb/>أبو محمد عبد الله بن علي بن أحمد بن الطيب، ثنا أبو العباس محمد بن يعقوب
          <lb/>هو الأصم، ثنا زكريا بن يحيى، ثنا سفيان بن عيينة، عن الزهري، عن أنس قال:
          <lb/>قال رجل لرسول الله متى الساعة؟ قال: «ما أعددت لها؟» فلم يذكر كثيرا إلا
          <lb/>أنه يحب الله ورسوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «فأنت مع من أحببت» .</head>
        <p>
          <lb/>رواه ثابت بن أسلم البناني وقتادة بن دعامة والحسن بن أبي الحسن البصري،
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أنس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما حديث ثابت:
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه أبو سعد الجنزروذي، ثنا أبو عمرو بن حمدان، أنا أبو يعلى
          <lb/>الموصلي، ثنا إسحاق بن أبي إسرائيل، ثنا حماد بن زيد، عن ثابت، عن أنس: أن
          <lb/>رجلا قال: لرسول الله: متى الساعة؟ قال: «وما أعددت للساعة؟» قال: لا، إلا
          <lb/>أني أحب الله ورسوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «فأنت مع من أحببت» قال أنس: فما فرحنا بشيء بعد الإسلام فرحنا بقول رسول الله صلى الله عليه</head>
        <p>
          <lb/>وسلم: أنت مع من أحببت؟ قال: فأنا أحب رسول الله صلى الله عليه وسلم وأبا
          <lb/>بكر، وعمر، وأرجو أن أكون معهم بحبي إياهم وإن كنت لا أعمل بأعمالهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو سعد، أنا أبو عمرو، أنا أبو يعلى، ثنا عبد الأعلى، ثنا حماد،
          <lb/>ثنا ثابت، عن أنس، أن رجلا<milestone n="300" unit="words"/>قال: يا رسول
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الله الرجل يحب القوم ولم يعمل بعملهم؟ قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head></head>
        <head>: «المرء مع من أحب»</head>
        <p>
          <lb/>&lt;/span&gt;قال حماد: وفي هذا الحديث.&lt;/span&gt;
        </p>
        <p>
          <lb/>فما فرح المسلمون بشيء بعد الإسلام، ما فرحوا به
        </p>
        <p>
          <lb/>-10 - قال: وأخبرنا أبو يعلى، ثنا أبو الربيع، ثنا حماد بن زيد، عن ثابت
          <lb/>البناني، عن أنس قال: جاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فقال: يا رسول
          <lb/>الله متى الساعة؟ قال: «ما أعددت لها؟» قال: أحب الله ورسوله قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «فإنك مع من أحببت» قال: أنس وأنا أحب الله ورسوله</head>
        <p>
          <lb/>-10 - قال: وأخبرنا أبو عثمان سعيد بن أحمد بن محمد بن نعيم العيار
          <lb/>الصوفي، أنا أبو محمد الحسن بن أحمد بن محمد المخلدي، أنا أبو العباس محمد
          <lb/>بن إسحاق السراج، ثنا قتيبة بن سعيد وأبو الأشعث، قالا: ثنا حماد بن زيد،
          <lb/>عن ثابت، عن أنس، أن رجلا قال: يا رسول الله الرجل يحب قوما ولما يلحق يعني
          <lb/>بهم قال: النبي صلى الله عليه وسلم «المرء مع من أحب» .
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما حديث قتادة
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه الأستاذ أبو يعلى إسحاق بن عبد الرحمن الصابوني، أنا عبد الله
          <lb/>بن محمد بن عبد الوهاب الرازي، أنا محمد بن أيوب الرازي، ثنا مسلم بن
          <lb/>إبراهيم الأزدي، ثنا هشام هو ابن أبي عبد الله الدستوائي، ثنا قتادة، عن
          <lb/>أنس بن مالك قال: قال النبي صلى الله عليه وسلم: «المرء مع من أحب»
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما حديث الحسن:
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه أبو سعد محمد بن عبد الجنزروذي قراءة عليه، قال: أنا أبو عمرو
          <lb/>محمد بن أحمد بن حمدان بن علي بن سنان المقرئ الحيري، أنا أبو يعلى أحمد بن
          <lb/>علي بن المثنى الموصلي، ثنا هدبة بن خالد، ثنا مبارك هو ابن فضالة قال:
          <lb/>سمعت الحسن، عن أنس: أن رجلا قال: للنبي صلى الله عليه وسلم متى الساعة؟
          <lb/>فقال: رسول الله صلى الله عليه وسلم: «أما إنها قائمة فما أعددت لها؟» قال:
          <lb/>ما أعددت لها كبيرا إلا أني أحب الله ورسوله ثم قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «فأنت مع من أحببت ولك ما احتسبت ms30» ثم قال: «سلوني، عن الساعة، والذي نفسي بيده ما على الأرض نفس</head>
        <p>
          <lb/>منفوسة اليوم تأتي عليها مائة سنة» قال: فصلى رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم ثم قال: «أين السائل، عن الساعة؟» فجيء بالرجل ترعد فرائصه فنظر رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم إلى غلام من دوس يقال له سفر فقال: «إن يعش هذا،
          <lb/>لا يهرم حتى تقوم الساعة» قال أنس: وأنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 141"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يومئذ قدر الغلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث سفيان بن عيينة، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه، عن أبي بكر بن أبي شيبة وغيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه هو والبخاري من حديث حماد بن زيد، عن ثابت ومن حديث قتادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه مسلم، عن أبي الربيع سليمان بن داود الزهراني، عن حماد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أيضا، عن محمد بن يحيى بن عبد العزيز اليشكري المروزي، عن عبدان
          <lb/>عبد الله بن عثمان بن جبلة المروزي، عن أبيه، عن شعبة بن الحجاج، عن عمرو
          <lb/>بن مرة الجملي الكوفي، عن سالم بن أبي الجعد الغطفاني، عن أنس بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذا الوجه في العدة إلى أنس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما حديث الحسن البصري فهو حديث حسن غريب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس عشر وهو مما أساوي في سنده مسلما رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن علي بن محمد الخشاب قراءة عليه، قال: أنا أبو
          <lb/>طاهر محمد بن الفضل بن محمد بن خزيمة العدل، أنا العباس السراج، ثنا قتيبة
          <lb/>بن سعيد، ثنا الليث بن سعد، عن نافع «أن ابن عمر طلق امرأة له وهي حائض
          <lb/>تطليقة واحدة فأمره رسول الله صلى الله عليه وسلم أن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يراجعها، ثم يمسكها حتى تطهر من حيضتها، ثم تحيض عنده حيضة أخرى، ثم يمهلها حتى تطهر من</head>
        <p>
          <lb/>حيضتها فإن أراد أن يطلقها فليطلقها حين تطهر من قبل أن يجامعها، فتلك
          <lb/>العدة التي أمر الله أن يطلق لها النساء» وكان ابن عمر إذا سئل عن ذلك، قال
          <lb/>لأحدهم: إن كنت طلقتها ثلاثا فقد حرمت عليك حتى تنكح زوجا غيرك، وعصيت الله
          <lb/>عز وجل فيما أمرك من طلاق امرأتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>هكذا قال نافع: إن ابن<milestone n="300" unit="words"/>عمر ولم يقل عن ابن عمر وقد أسنده غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو داود السجستاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>عن قتيبة بن سعيد، عن الليث.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 148"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا موافقة في شيخهما بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، عن إسحاق بن منصور أبي يعقوب الكوسج، عن يزيد بن عبد ربه
          <lb/>الجرجسي الحمصي، عن محمد بن حرب الخولاني الأبرش الحمصي، عن أبي الهذيل
          <lb/>محمد بن الوليد الزبيدي الحمصي، عن الزهري، عن سالم بن عبد الله بن عمر، عن
          <lb/>أبيه بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذا الوجه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع عشر وهو مما أساوي في سنده، مسلما رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي إجازة، أنا محمد بن أحمد بن
          <lb/>حمدان، أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى، ثنا كامل بن طلحة، ثنا الليث
          <lb/>بن سعد، ثنا أبو الزبير: أن جابر بن عبد الله قال: إن رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: غطوا الإناء وأوكوا السقاء وأطفوا السراج، فإن الشيطان لا يحل سقاء ولا يفتح بابا، ولا يكشف</head>
        <p>
          <lb/>إناء، وإن لم يجد أحدكم إلا أن يعرض على إنائه عودا، وليذكر الله فليفعل
          <lb/>فإن الفويسقة تضرم على أهل البيت بيتهم " أخرجه مسلم، عن محمد بن رمح
          <lb/>وقتيبة بن سعيد، عن ليث.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرج معناه من حديث زهير بن معاوية أبي خيثمة، عن أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 154"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الزبير محمد بن مسلم بن تدرس المكي، عن جابر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرج تغطئة الإناء وإيكاء السقاء، عن عمرو بن محمد الناقد، عن أبي النضر
          <lb/>هاشم بن القاسم، عن نصر بن علي الجهضمي، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا: عن الليث بن سعد بن عبد الله بن الهاد، عن يحيى بن سعيد، عن جعفر
          <lb/>بن عبد الله بن الحكم، عن القعقاع بن حكيم، عن جابر فساويته في العدة إلى
          <lb/>جابر رحمه الله , والحمد لله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو مما أساوي في سنده مسلما رحمه الله: أخبرنا الشيخ أبو بكر أحمد بن
          <lb/>منصور بن خلف المغربي، أنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن محمد بن زكريا
          <lb/>الجوزقي، أنا مكي بن عبدان، ثنا عبد الله بن<milestone n="300" unit="words"/>هاشم، ثنا يحيى بن سعيد وأبو
          <lb/>معاوية وعبد الله بن نمير وهذا لفظ أبي معاوية، ثنا الأعمش، عن شقيق، عن أم
          <lb/>سلمة قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حضرتم الميت، أو المريض، فقولوا خيرا، فإن الملائكة يؤمنون على ما
          <lb/>تقولون» .
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: فلما مات أبو سلمة أتيت النبي صلى الله عليه وسلم فقلت: يا رسول
          <lb/>الله، إن أبا سلمة قد مات.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقولي: «اللهم اغفر لي وله وأعقبني منه عقبى حسنة» قالت: فأعقبني
          <lb/>الله من هو خير لي منه محمدا صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الأستاذ أبو القاسم القشيري، أنا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن
          <lb/>الإسفرائيني، ثنا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق الإسفرائيني، ثنا علي بن حرب،
          <lb/>ثنا أبو معاوية، عن الأعمش -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا القشيري، أنا أبو نعيم، ثنا أبو عوانة قال: وثنا ابن عفان يعني
          <lb/>الحسن بن علي، ثنا عبد الله بن نمير، عن الأعمش، عن أبي وائل، عن أم سلمة
          <lb/>قالت: فلما مات أبو سلمة أتيت النبي صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرته، فقال: " قولي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: اللهم اغفر لي وله وأعقبني منه عقبى حسنة " فعقبني الله من هو خيرا منه، محمدا صلى الله عليه</head>
        <p>
          <lb/>وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه الأصم، عن ابن عفان
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الإمام أبو بكر أحمد بن الحسين البيهقي الحافظ، أنا أبو عبد الله
          <lb/>الحافظ، ثنا أبو العباس محمد بن يعقوب، ثنا الحسن بن علي بن عفان، ثنا ابن
          <lb/>نمير، عن الأعمش، عن شقيق، عن أم سلمة قالت: سمعت رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إذا حضرتم الميت أو المريض، فقولوا خيرا، فإن الملائكة يؤمنون على ما تقولون» .</head>
        <p>
          <lb/>فلما مات أبو
        </p>
        <p>
          <lb/>سلمة، قلت: يا رسول الله ما أقول؟ قال: " قولي: اللهم اغفر لنا وله
          <lb/>واعقبنا به عقبى صالحة " فقلتها فأعقبني الله محمدا صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عن الأعمش جرير بن عبد الحميد، وأبو الموزع محاضر بن الموزع
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا بحديث جرير، أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الفقيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو عمرو محمد بن أحمد بن حمدان الفقيه<milestone n="300" unit="words"/>، أنا أبو يعلى أحمد بن علي
          <lb/>الموصلي، أنا أبو خيثمة، ثنا جرير، عن الأعمش، عن شقيق، عن أم سلمة قالت:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إذا حضرتم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المريض أو الميت، فقولوا خيرا، فإن الملائكة يؤمنون على ما تقولون» فلما
          <lb/>توفي أبو سلمة أتيت النبي صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت كيف أقول؟ قال: «قولي اللهم اغفر لنا وله وأعقبنا منه عقبى صالحة»
          <lb/>فقلتها، فأعقبني الله عز وجل محمدا صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا بحديث محاضر الشريف الفقيه أبو بكر محمد بن عبد الله بن عمر بن
          <lb/>محمد بن جعفر بن محمد بن حفص بن بكر بن سالم بن عبد الله بن عمر بن الخطاب
          <lb/>بن نفيل القرشي العدوي العمري الهروي، قدم علينا سنة تسع وأربعين وأربع
          <lb/>مائة، أنا أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن أبي شريح الأنصاري الهروي، أنا
          <lb/>أبو جعفر محمد بن أحمد بن عبد الجبار الرياني، ثنا أبو أحمد حميد بن زنجويه
          <lb/>النسائي، ثنا محاضر بن الموزع، ثنا الأعمش، عن شقيق، عن أم سلمة قالت: سمعت
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: إن شهدتم المريض أو الميت، فقولوا خيرا، فإن الملائكة يؤمنون على ما تقولون " فلما مات أبو</head>
        <p>
          <lb/>سلمة أتيت رسول الله صلى الله عليه وسلم فذكرت ذلك له، فقال: «قولي اللهم
          <lb/>اغفر لنا وله وأعقبني منه عقبى صالحة» قالت: فقلتها، فأعقبني الله محمدا
          <lb/>صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم، والترمذي، من حديث أبي معاوية محمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 160"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حازم الضرير، عن سليمان بن مهران الأعمش الكاهلي، عن أبي وائل شقيق بن
          <lb/>سلمة الأسدي الكوفي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود من حديث سفيان بن سعيد بن مسروق الثوري، عن الأعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، من حديث يحيى بن سعيد القطان، عن الأعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرج مسلم قوله: إذا حضرتم الميت، فقولوا خيرا فإن الملائكة يؤمنون على
          <lb/>ما تقولون، عن محمد بن موسى القطان الواسطي، عن مثنى بن معاذ بن معاذ
          <lb/>العنبري، عن أبيه، عن عبيد الله بن الحسن العنبري قاضي البصرة، عن أبي<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>المنازل خالد بن مهران الحذاء، عن أبي قلابة عبد الله بن زيد الجرمي، عن
          <lb/>أبي قبيصة بن ذؤيب الخزاعي الفقيه، عن أم سلمة في قصة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذا الوجه، في العدة إلى أم سلمة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع عشر وهو مما أساوي في إسناده مسلم بن الحجاج رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الكنجروذي النحوي، قراءة
          <lb/>عليه، أنا أبو عمرو بن حمدان، أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى التميمي،
          <lb/>أنا عبد الله بن محمد بن أسماء، ثنا جويرية بن أسماء بن عمير بن مخارق، عن
          <lb/>نافع، عن عبد الله بن عمر رضي الله عنه قال: سمع رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم عمر وهو يحلف بأبيه وهو في ركب يسير معهم فناداهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الله ينهاكم أن تحلفوا بآبائكم، فمن كان حالفا فليحلف بالله أو ليصمت» .</head>
        <p>
          <lb/>هكذا رواه أبو أسماء
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقال: أبو مخارق جويرية بن أسماء الضبعي البصري، عن نافع مولى ابن عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ووافقه على هذا القول مالك بن أنس، والليث بن سعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبيد الله بن عمر بن حفص العمري، عن نافع فاختلف عنه فيه: فرواه
          <lb/>عنه يحيى بن سعيد القطان، وعبد الله بن نمير المخارقي الكوفي، وأبو محمد
          <lb/>عبده بن سليمان الكلابي كرواية جويرية ومالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 162"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أبو خيثمة زهير بن معاوية بن خديج بن الرحيل الجعفي، عن عبيد الله،
          <lb/>عن نافع، عن ابن عمر، عن عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه عبد الكريم بن مالك الجزري، عن نافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه الزهري، عن سالم بن عبد الله بن عمر، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>واختلف عنه فيه أيضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه يونس بن يزيد وعقيل بن خالد الأيليان ومحمد بن الوليد الزبيدي
          <lb/>وإسحاق بن يحيى الشامي الكلبي ومعمر، عن الزهري، عن سالم، عن أبيه، عن عمر
          <lb/>رضي الله عنه وكذلك رواه أبو يحيى محمد بن عبد الله بن يزيد المقرئ، وأبو
          <lb/>عبيد الله سعيد بن عبد الرحمن المكي المخزومي، عن سفيان بن عيينة، عن
          <lb/>الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه قتيبة<milestone n="300" unit="words"/>بن سعيد بن جميل بن طريف بن عبيد الله البلخي وأبو قدامة
          <lb/>عبيد الله بن سعيد السرخسي اليشكري، عن سفيان، عن الزهري، عن سالم ولم يذكر
          <lb/>عمر في الإسناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبد الله بن دينار، عن ابن عمر ولم يذكر عمر في الإسناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا أعلم فيه خلافا على ابن دينار.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه الأئمة في كتبهم، على اختلاف الرواية فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه البخاري، عن موسى بن إسماعيل التبوذكي، عن جويرية،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 163"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وعن القعنبي، عن مالك وأخرجه أيضا من حديث عقيل، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم من حديث يحيى، وابن نمير، عن عبيد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حديث يونس، وعقيل، ومعمر، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حديث عبد الكريم، عن نافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود من حديث زهير، عن عبيد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو عيسى من حديث عبدة، عن عبيد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، من حديث الزبيدي، وابن عيينة على الاختلاف فيه عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 164"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه هو والبخاري، ومسلم، من حديث ابن دينار وحديث عقيل رواه مسلم، عن
          <lb/>عبد الملك بن شعيب بن الليث، عن أبيه، عن جده، عن عقيل، عن الزهري، عن
          <lb/>سالم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته فيها، في العدة إلى ابن عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وساويت شيخه في العدة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث العشرون وهو مما أساوي في سنده مسلما رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا محمد بن أبي بكر الأديب، أنا محمد بن أحمد الضرير، أنا أبو يعلى
          <lb/>أحمد بن علي الموصلي، ثنا عبيد الله بن محمد بن أسماء، ثنا جويرية بن أسماء
          <lb/>بن عمير بن مخارق، عن نافع، عن عبيد الله: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال: «ما حق امرئ مسلم له شيء يوصي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 166"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فيه يبيت فوق ليلتين إلا ووصيته مكتوبة عنده» .
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، ومسلم، وأبو داود، والنسائي، والترمذي، من حديث نافع، عن
          <lb/>ابن عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن عبد الملك بن شعيب بن الليث بن سعد، عن أبيه، عن جده، عن
          <lb/>عقيل بن خالد، عن الزهري، عن سالم بن عمر، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته في العدة، إلى ابن عمر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادي والعشرون وهو مما أساوي<milestone n="300" unit="words"/>في سنده، أبا عبد الرحمن النسائي
          <lb/>رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري، قراءة عليه، أنا
          <lb/>أبو علي زاهر بن أحمد السرخسي، أنا إبراهيم بن عبد الصمد الهاشمي، ثنا أبو
          <lb/>مصعب أحمد بن أبي بكر الزهري، ثنا مالك بن أنس، عن عبد الله بن دينار، عن
          <lb/>عبد الله بن عمر: «أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head>نهى عن بيع الولاء وعن هبته»</head>
        <p>
          <lb/>&lt;/span&gt;
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخ الثقة أبو حفص عمر بن أحمد بن عمر بن مسرور الزاهد، قراءة
          <lb/>عليه، ثنا أبو سهل بشر بن أحمد بن بسر بن محمود الإسفرائيني التميمي إملاء،
          <lb/>بنيسابور، ثنا إبراهيم بن علي الذهلي، وداود بن الحسين البيهقي، قالا: ثنا
          <lb/>يحيى بن يحيى، أنا سليمان بن بلال، عن عبد الله بن دينار، عن ابن عمر: «أن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم نهى عن بيع الولاء وعن هبته»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو بكر أحمد بن منصور التاجر، أنا أبو بكر محمد بن عبد الله
          <lb/>الحافظ، ثنا أبو حامد بن الشرقي ومكي بن عبدان، قالا: ثنا عبد الرحمن بن
          <lb/>بشر بن الحكم، ثنا سفيان، حدثني عبد الله بن دينار -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه سعيد بن أبي عمرو المزكي، أنا أبو سعيد محمد بن عبد الله بن
          <lb/>دينار ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أبو نصر عبد الرحمن بن علي بن موسى العدل، أنا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>الحسين الحرشي القاضي الحيري، أنا حاجب بن أحمد الطوسي، ثنا عبد الرحيم بن
          <lb/>منيب، ثنا سفيان، عن عبد الله بن دينار، سمع ابن عمر يقول: «نهى رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم، عن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>بيع الولاء وعن هبته» وأخبرناه أحمد بن منصور القيرواني، أنا محمد بن عبد الله الشيباني، ثنا</head>
        <p>
          <lb/>أحمد بن محمد بن يحيى، ثنا يحيى بن الربيع المكي، ثنا سفيان، عن عبد الله
          <lb/>بن دينار، عن ابن عمر: عن النبي صلى الله عليه وسلم مثله
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أبو بكر أحمد بن الحسين الحافظ، أنا أبو طاهر الفقيه -يعني-
          <lb/>محمد بن محمد بن محمش الريادي، أنا<milestone n="300" unit="words"/>أبو حامد بن بلال، ثنا يحيى بن الربيع
          <lb/>المكي، ثنا سفيان، عن عبد الله بن دينار، عن ابن عمر: «أن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>نهى عن بيع الولاء وعن هبته»</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه عبد الرحمن بن علي المزكي، ثنا الشيخ أبو أحمد عبيد الله بن
          <lb/>محمد بن أحمد بن أبي مسلم المقرئ، بمدينة السلام، ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 171"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو بكر محمد بن جعفر بن أحمد المطيري، ثنا بشر بن مطر الواسطي، ثنا
          <lb/>سفيان، عن عبد الله بن دينار، عن ابن عمر رضي الله عنه: «أن النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>نهى عن بيع الولاء وعن هبته» .</head>
        <p>
          <lb/>اتفق الأئمة على صحة هذا الحديث، وأودعوه في كتبهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخرجه
        </p>
        <p>
          <lb/>البخاري، ومسلم، وأبو داود، وأبو عيسى، والنسائي من حديث شعبة، عن عبد
          <lb/>الله بن دينار مولى عبد الله بن عمر عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، والترمذي من حديث سفيان بن عيينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 172"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، ومسلم، والترمذي، والنسائي، من حديث سفيان بن سعيد
          <lb/>الثوري، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم والنسائي، من حديث إسماعيل بن جعفر بن أبي كثير، عن ابن
          <lb/>دينار.
        </p>
        <p>
          <lb/>وانفرد مسلم بإخراجه من حديث سليمان بن بلال فرواه، عن يحيى بن يحيى فوقع
          <lb/>لنا موافقة عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وانفرد النسائي بإخراجه من حديث مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه عن قتيبة، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعن عبد الملك بن شعيب بن الليث بن سعد، عن أبيه، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 173"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جده، عن يحيى بن أيوب المصري، عن مالك بن أنس.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من طريق عبد الملك، وهي عزيزة، مما يدخل في رواية الأقران، وفي
          <lb/>رواية الكبار عن الصغار، فإن ليثا أكبر من يحيى بن أيوب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني والعشرون وهو مما أساوي في سنده النسائي:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد النحوي، قراءة عليه،
          <lb/>أنا أبو أحمد الحسين بن علي التميمي، أنا الإمام أبو بكر محمد بن إسحاق بن
          <lb/>خزيمة -ح- وأخبرنا أبو سعيد محمد بن علي الخشاب الصوفي، أنا أبو طاهر محمد
          <lb/>بن الفضل بن محمد بن إسحاق بن خزيمة، أنا جدي، ثنا علي بن حجر، ثنا إسماعيل
          <lb/>بن جعفر<milestone n="300" unit="words"/>، عن عبد الله بن دينار، أنه سمع ابن عمر قال: وقال أبو طاهر يقول،
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الغادر ينصب لواء يوم القيامة، فيقال هذه غدرة فلان» أخرجه مسلم، والنسائي، عن علي بن حجر بن</head>
        <p>
          <lb/>إياس أبي الحسن السعدي المروزي هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 178"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا موافقة عنه بعلو، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، وأبو داود، عن عبد الله بن مسلمة بن قعنب، عن مالك، عن
          <lb/>عبد الله بن دينار -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي في حديث مالك، عن أبي القاسم يزيد بن محمد بن عبد الصمد
          <lb/>الدمشقي، عن أبي كلثم سلامة بن بشر بن بديل الدمشقي، عن يزيد بن السمط
          <lb/>الصنعاني ضعفاء دمشق عن أبي عمرو عبد الرحمن بن عمرو الأوزاعي، عن مالك بن
          <lb/>أنس، عن عبد الله بن دينار.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذا الوجه في العدة إلى ابن دينار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولمالك، عن الأوزاعي رواية أيضا وهما قرينان، إلا أن الأوزاعي أقدم وفاة
          <lb/>فإنه مات سنة سبع وخمسين ومائة ومات مالك رحمه الله سنة تسع وسبعين ومائة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث والعشرون وهو مما أساوي في سنده النسائي رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر أحمد بن منصور بن خلف المغربي، أنا أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الله الجوزقي العدل، أنا مكي بن عبدان، ثنا عبد الله بن هاشم، ثنا سفيان،
          <lb/>عن الزهري، عن حميد بن عبد الرحمن، عن أبي هريرة: أن رجلا أتى النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، فقال: يا رسول الله إني
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>وقعت بامرأتي في رمضان.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «أعتق رقبة» قال: لا أجد، قال: «فصم شهرين متتابعين» قال: لا
        </p>
        <p>
          <lb/>أستطيع.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «أطعم ستين مسكينا» قال: لا أجد قال: فأتى النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>بمكتل فيه أحد عشر صاعا من تمر قال: «خذ هذا فأطعمهما عنك» قال: يا رسول
          <lb/>الله، ما بين لابتيها أحوج إليه منا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «خذ هذا فأطعمه أهلك»
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر في موضع آخر، قال: أنا أبو بكر، أنا أبو العباس الدغولي
          <lb/>وأبو حاتم مكي بن عبدان قال: الدغولي أنا وقال: مكي ثنا<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله بن هاشم،
          <lb/>ثنا سفيان، عن الزهري -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر، أنا أبو بكر، قال: وأنا أبو أحمد عبد الواحد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن سعيد الأرغياني، ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا سفيان، عن الزهري
          <lb/>-ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر، أنا أبو بكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وأنا أبو جعفر محمد بن يحيى بن عمر بن علي بن حرب الموصلي ببغداد،
          <lb/>ثنا علي بن حرب، ثنا سفيان، عن الزهري، عن حميد بن عبد الرحمن، عن أبي
          <lb/>هريرة قال: أتى النبي صلى الله عليه وسلم رجل، فقال: هلكت، قال: «وما شأنك»
          <lb/>قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: وقعت على امرأتي في شهر رمضان.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «فهل تجد ما تعتق رقبة» قال: لا قال: «فهل تستطيع أن تصوم
        </p>
        <p>
          <lb/>شهرين متتابعين» قال: لا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «فهل تستطيع أن تطعم ستين مسكينا» قال: لا قال: «فاجلس» فجلس فأتى
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم بعرق فيه تمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «خذ هذا فتصدق به» قال: على أفقر منا، فما بين لابتيها أفقر منا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فتبسم النبي صلى الله عليه وسلم حتى بدت أنيابه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «خذه فأطعمه عيالك» قال: أبو بكر: هذا لفظ عبد الله بن هاشم برواية
          <lb/>مكي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: عبد الرحمن بن بشر في حديثه: والعرق المكتل العظيم
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الأستاذ الإمام أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري، أنا أبو
          <lb/>نعيم عبد الملك بن الحسن الأزهري، ثنا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق الحافظ،
          <lb/>ثنا علي بن حرب، ثنا سفيان، عن الزهري، عن حميد بن عبد الرحمن، عن أبي
          <lb/>هريرة -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 183"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أبو القاسم، أنا أبو نعيم، ثنا أبو عوانة، قال: وثنا أبو
          <lb/>إسماعيل الترمذي، ثنا الحميدي، ثنا سفيان، ثنا الزهري، وحفظناه منه، قال:
          <lb/>أخبرني حميد بن عبد الرحمن، عن أبي هريرة: أن رجلا أتى النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، فقال: يا رسول الله، هلكت.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «وما هلكت؟» قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: وقعت على أهلي في رمضان، قال: «فهل تجد ما تعتق رقبة» قال: لا.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «فهل تستطيع أن تصوم شهرين
        </p>
        <p>
          <lb/>متتابعين؟» قال: لا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «فهل تجد ما تطعم ستين مسكينا؟» قال<milestone n="300" unit="words"/>: لا، قال: ثم جلس فأتى النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم بعرق فيه تمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «تصدق بهذا» فقال: على أفقر منا، وما بين لابتيها أهل بيت أحوج
          <lb/>إليه منا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فضحك النبي صلى الله عليه وسلم حتى بدت أنيابه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال: «اذهب فأطعمه أهلك» واللفظ للحميدي.
        </p>
        <p>
          <lb/>اتفق البخاري، ومسلم، وأبو داود، وأبو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 184"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عيسى، وأبو عبد الرحمن على إخراج هذا الحديث، من حديث سفيان بن عيينة، عن
          <lb/>الزهري، عن حميد بن عبد الرحمن بن عوف الزهري المديني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، ومسلم، والنسائي، من حديث الليث بن سعد، ومنصور بن
          <lb/>المعتمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، ومسلم، وأبو داود، من حديث معمر بن راشد اليماني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود، والنسائي، من حديث مالك بن أنس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، من حديث شعيب بن أبي جمرة،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 185"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإبراهيم بن سعد، وعبد الرحمن بن عمرو الأوزاعي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، من حديث عبد الملك بن عبد العزيز بن جريج المكي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، من حديث يحيى بن سعيد الأنصاري، وعراك بن مالك الغفاري،
          <lb/>كلهم، عن الزهري، بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فروى حديث يحيى، عن محمد بن نصر، وأبي إسماعيل محمد بن إسماعيل الترمذي:
          <lb/>جميعا، عن أيوب بن سليمان بن بلال المديني، عن أبي بكر عبد الحميد بن عبد
          <lb/>الله بن أبي أويس، عن سليمان بن بلال، عن يحيى بن سعيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروى حديث عراك، عن الربيع بن سليمان بن داود الجيزي وليس بالمرادي، عن
          <lb/>أبي الأسود النضر بن عبد الجبار المصري، وإسحاق بن بكر بن مضر، عن بكر بن
          <lb/>مضر المصري، عن جعفر بن ربيعة المصري، عن عراك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته في هاتين الطريقين في العدة إلى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 186"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولأبي هريرة راو آخر اسمه حميد بن عبد الرحمن وهو الحميري البصري يروي
          <lb/>عنه محمد بن المنتشر الهمداني وأبو بشر جعفر بن أبي وحشة اليشكري، وداود بن
          <lb/>عبد الرحمن الأودي الكوفي، وهو الذي روى عنه أفضل الصيام بعد شهر رمضان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع والعشرون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عثمان سعيد بن أبي عمرو بن أبي الحسين البحيري، أنا أبو علي<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>زاهر بن أحمد، أنا أبو القاسم بن منيع، ثنا مصعب بن عبد الله الزبيري،
          <lb/>حدثني مالك بن أنس، عن موسى بن عقبة، عن كريب مولى ابن عباس، عن أسامة بن
          <lb/>زيد: أنه سمعه يقول: دفع النبي صلى الله عليه وسلم حتى إذا كان بالشعب، نزل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فبال، ثم توضأ ولم يسبغ الوضوء فقلت له: الصلاة يا رسول الله! فقال: «الصلاة أمامك» فركب، فلما</head>
        <p>
          <lb/>جاء المزدلفة، نزل فتوضأ فأسبغ الوضوء، ثم أقيمت الصلاة، فصلى المغرب، ثم
          <lb/>أناخ كل إنسان بعيره، ثم أقيمت صلاة العشاء فصلاها، ولم يصل بينهما شيئا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 190"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، ومسلم، وأبو داود، وأبو عبد الرحمن من حديث مالك، عن أبي
          <lb/>محمد موسى بن عقبة صاحب المغازي، عن أبي رشد بن كريب، عن أبي محمد أسامة بن
          <lb/>زيد بن حارثة الكلبي حب رسول الله صلى الله عليه وسلم ومولاه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا بدلا عاليا، من شيوخهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، ومسلم، من حديث محمد بن أبي حرملة المديني، عن كريب،
          <lb/>بمعناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، والنسائي من حديث إبراهيم بن عقبة أخي موسى بن عقبة، عن
          <lb/>كريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 191"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، من حديث محمد بن عقبة أخيهم، عن كريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي في جمعه حديث مالك، عن سعيد بن عمرو بن سعيد، عن المعافي
          <lb/>بن عمران، عن موسى بن أعين، عن ابن أبي سلمة، عن مالك، عن موسى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذا الوجه في العدة إلى مالك رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس والعشرون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد الكنجروذي، أنا أبو عمرو بن حمدان، أنا أبو يعلى، ثنا أبو
          <lb/>خيثمة، ثنا سفيان، عن الزهري، عن عبيد الله، عن ابن عباس، عن ميمونة: مر
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم بشاة ميتة، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ألا أخذوا إهابها فدبغوه فاستنفعوا به» ! ؟ قالوا: إنها ميتة.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «إنما حرم أكلها»
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو سعد، أنا أبو عمرو، أنا أبو يعلى، ثنا إسحاق هو ابن أبي
          <lb/>إسرائيل قال: سمعت سفيان بمنى يقول: حفظته من في الزهري يحدث، عن عبيد الله
          <lb/>بن عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>، عن ابن عباس، عن ميمونة: أن النبي صلى الله عليه وسلم مر بشاة
          <lb/>لمولاة لها أعطيتها من الصدقة، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ألا أخذوا إهابها فدبغوه، وانتفعوا به! ؟» قالوا: يا رسول الله إنها ميتة.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «إنما حرم
        </p>
        <p>
          <lb/>أكلها» قال: يعقوب: ونزع سفيان بهذه الآية: {قل لا أجد في ما أوحي إلي
          <lb/>محرما على طاعم يطعمه} [الأنعام: 145] .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: سفيان: فلو لم تكن إلا هذه الآية استدللت بها يريد الأكل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أحمد بن أبي القاسم القيرواني، أنا محمد بن عبد الله الحافظ
          <lb/>الشيباني، أنا أبو سعيد أحمد بن محمد بن زياد بن بسر بن الأعرابي، بمكة،
          <lb/>ثنا سعدان بن نصر، ثنا سفيان، عن الزهري، عن عبيد الله بن عبد الله، عن ابن
          <lb/>عباس، عن ميمونة -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أحمد، أنا محمد، قال: وأنا أبو حامد بن الشرقي واللفظ له، ثنا
          <lb/>عبد الرحمن بن بسر، ثنا سفيان، عن الزهري، عن عبيد الله بن عبد الله، عن
          <lb/>ابن عباس، عن ميمونة قالت: مر رسول الله صلى الله عليه وسلم بشاة ميتة،
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ألا أخذوا إهابها فدبغوه فانتفعوا بها» فقالوا إنها ميتة، فقال: «إنما حرم</head>
        <p>
          <lb/>أكلها»
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الأستاذ الإمام زين الإسلام أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن
          <lb/>القشيري رحمه الله، أنا أبو نعيم عبد الملك الإسفرائيني، أنا أبو عوانة
          <lb/>يعقوب بن إسحاق الحافظ المهرجاني، ثنا شعيب بن عمرو الدمشقي، ثنا سفيان، عن
          <lb/>الزهري، عن عبيد الله بن عبد الله، عن ابن عباس، عن ميمونة: أن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، مر بشاة لها ميتة، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ألا نزعتم إهابها فدبغتموه فانتفعتم به! ؟» قالوا يا رسول الله إنها ميتة، قال: «إنما حرم</head>
        <p>
          <lb/>أكلها» .
        </p>
        <p>
          <lb/>اختلف على سفيان بن عيينة في هذا الحديث: فرواه عنه كما تقدم، أبو بكر
          <lb/>عبد الله بن محمد بن أبي شيبة، ومحمد بن يحيى ابن ابن أبي عمر العدني،
          <lb/>ومسدد بن مسرهد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 195"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الأسدي، وقتيبة بن سعيد، وعلي بن عبد الله المديني، ووهب بن بيان الواسطي
          <lb/>نزيل مصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالوا فيه: عن ميمونة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عنه الإمام أبو عبد الله محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن إدريس بن العباس الشافعي، وأبو
          <lb/>الحسن عثمان بن محمد بن أبي شيبة، وأبو زكريا يحيى بن يحيى التميمي، وعمرو
          <lb/>بن محمد بن بكير الناقد، ومحمد بن أحمد بن أبي خلف، والحسن بن محمد بن
          <lb/>الصباح الزعفراني، البغداديون.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالوا:، عن الزهري، عن ابن عباس، أن النبي صلى الله عليه وسلم ولم يذكر
          <lb/>ميمونة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>يونس بن يزيد وعقيل بن خالد الأيليان، ومالك بن أنس، وصالح بن كيسان
          <lb/>المدنيان، ومعمر بن راشد اليماني، وحفص بن الوليد الحضرمي المصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>والاضطراب فيه من سفيان، فإنه كان يرويه تارة هكذا، وتارة هكذا، بين ذلك
          <lb/>علي بن المديني
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخبرنا بحديث الزعفراني عاليا الإمام أبو بكر أحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 197"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسين بن علي البيهقي رحمه الله، ثنا أبو محمد عبد الله بن يوسف
          <lb/>الأصبهاني، أنا أبو سعيد أحمد بن محمد بن زياد البصري بمكة، ثنا الحسن بن
          <lb/>محمد الزعفراني، ثنا سفيان بن عيينة، عن الزهري، عن عبيد الله بن عبد الله
          <lb/>بن عتبة، عن ابن عباس: أن النبي صلى الله عليه وسلم مر بشاة ميتة لمولاة
          <lb/>لميمونة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ألا أخذوا إهابها فدبغوه فانتفعوا به! ؟» قالوا: إنها ميتة.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «إنما حرم أكلها» .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رواه
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو محمد عطاء بن أبي رباح الفقيه المكي، عن ابن عباس رضي الله عنه أيضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه عنه يزيد بن أبي حبيب المصري، وعبد الملك بن أبي سليمان العزرمي
          <lb/>الكوفي، فلم يذكرا فيه ميمونة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه ابن عيينة، عن عمرو بن دينار، عن عطاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه ابن جريج، عن عمرو، عن عطاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>فاختلف عنه فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه أحمد بن عثمان النوفلي، عن أبي عاصم الضحاك بن مخلد الشيباني
          <lb/>النبيل، عن ابن جريج، فجعله من مسند ميمونة بنت الحارث بن حزن الهلالية، أم
          <lb/>المؤمنين، وهي خالة ابن عباس.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أبو أمية محمد بن إبراهيم بن مسلم الطرسوسي، عن أبي عاصم، فلم يذكر
          <lb/>ميمونة في إسناده
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد وقع لي حديث يزيد بن أبي حبيب، عن عطاء، عاليا بحمد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنيه أبو عثمان سعيد بن محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>أحمد البحيري، والأستاذ أبو القاسم
          <lb/>عبد الكريم بن هوازن القشيري، قالا: أنا أحمد بن محمد بن أحمد بن عمر، قال:
          <lb/>أنا محمد بن إسحاق الثقفي، ثنا قتيبة بن سعيد، ثنا الليث، عن يزيد بن أبي
          <lb/>حبيب، عن عطاء بن أبي رباح قال: سمعت ابن عباس رضي الله عنه يقول: ماتت
          <lb/>شاة، فقال: رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ألا نزعتم جلدها، ثم دبغتموه فاستمتعتم به! ؟» وروى عبد الرحمن بن وعلة الشيباني المصري، عن</head>
        <p>
          <lb/>ابن عباس:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 199"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا دبغ الإهاب فقد طهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يختلف عنه في إسناده فيما أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الاختلاف الذي ذكرناه، لا يؤثر في صحة الحديث، فقد أخرجه الأئمة في
          <lb/>كتبهم من وجوه منها: للنسائي، عن عبد الملك بن شعيب بن الليث بن سعد، عن
          <lb/>أبيه، عن جده.
        </p>
        <p>
          <lb/>، عن يزيد بن أبي حبيب، عن حفص بن الوليد أمير مصر، عن الزهري، عن أبي
          <lb/>محمد عبيد الله بن عبد الله بن عتبة بن مسعود الهذلي، عن أبي عباس عبد الله
          <lb/>بن عباس بن عبد المطلب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 200"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذا الوجه في العدة إلى ابن عباس والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس والعشرون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الأديب، أنا محمد بن أحمد بن حمدان
          <lb/>الضرير، أنا أحمد بن علي بن المثنى، ثنا أبو خيثمة يعني زهير بن حرب
          <lb/>النسائي، ثنا سفيان، ثنا الزهري، عن سليمان بن يسار، عن ابن عباس رضي الله
          <lb/>عنه: أن امرأة من خثعم سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم غداة النحر،
          <lb/>فقالت: إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فريضة الله في الحج أدركت أبي وهو شيخ كبير لا يستطيع أن يستمسك على الرحل، فهل ترى أن نحج</head>
        <p>
          <lb/>عنه؟ قال: «نعم»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أحمد بن منصور المعري، أنا أبو بكر الجوزقي، أنا أبو العباس
          <lb/>الدغولي وأبو حاتم مكي بن عبدان، قال: الدغولي: أنا، وقال: مكي: ثنا عبد
          <lb/>الله بن هاشم، ثنا سفيان -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو بكر: وأنا أبو حامد بن الشرقي ومكي بن عبدان قالا: ثنا<milestone n="300" unit="words"/>عبد
          <lb/>الرحمن بن بشر، ثنا سفيان، عن الزهري، عن سليمان بن يسار، عن ابن عباس: أن
          <lb/>امرأة من خثعم سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم غداة النحر والفضل ردفه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فريضة الله في الحج على عباده، أدركت أبي شيخا كبيرا لا يستمسك على الرحل، فهل ترى أن نحج</head>
        <p>
          <lb/>عنه؟ قال: «نعم» .
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا لفظ عبد الله بن هاشم، وقال: عبد الرحمن بن بشر في حديث: إن أبي شيخ
          <lb/>كبير لا يقيم على الراحلة ولا يقدر أن يحج، أنحج عنه؟ قال: «نعم» .
        </p>
        <p>
          <lb/>هكذا رواه مالك بن أنس، وشعيب بن أبي حمزة الحمصي، وعبد العزيز بن عبد
          <lb/>الله بن أبي سلمة الماجشون، وصالح بن كيسان المديني، وأيوب بن أبي تميمة
          <lb/>السختياني، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يذكروا في إسناده الفضل بن عباس.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه يونس بن يزيد الأيلي، وعبد الملك بن عبد العزيز بن جريج، عن
          <lb/>الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>فزادا في إسناده الفضل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبد الرحمن بن عمرو الأوزاعي عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فاختلف عنه فيه: فرواه عنه، محمد بن يوسف الفريابي، وعمر بن عبد الواحد
          <lb/>الدمشقي فجعلاه من مسند عبد الله ورواه الوليد بن مسلم أبو العباس الدمشقي
          <lb/>عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فاختلف عنه فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه عمرو بن عثمان الحمصي عنه، عن الأوزاعي، من غير ذكر الفضل بن عباس
          <lb/>ورواه محمد بن هاشم البعلبكي، عن الوليد عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 203"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فجعله من مسند الفضل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه يحيى بن أبي إسحاق الحضرمي، عن سليمان بن يسار.
        </p>
        <p>
          <lb/>فاختلف عنه فيه: فرواه هشيم بن بشير أبو معاوية الواسطي، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يذكر الفضل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه هشام بن حسان، عن محمد بن سيرين، عن يحيى بن أبي إسحاق، عن سليمان،
          <lb/>عن الفضل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يذكر عبد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه أبو توبة الربيع بن نافع الحلبي، عن شعبة، عن يحيى بن أبي
          <lb/>إسحاق وسليمان بن يسار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يسمع من الفضل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه البخاري من حديث مالك وشعيب والماجشون
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 204"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والفريابي، عن الأوزاعي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، من حديث مالك وابن جريج.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود من حديث مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو عيسى من حديث ابن جريج.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي<milestone n="300" unit="words"/>من حديث مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وابن عيينة وصالح بن كيسان وأيوب، والوليد بن مسلم، عن الأوزاعي، عن
          <lb/>الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 205"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه من حديث يحيى بن أبي إسحاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته في العدة إلى الزهري من رواية أيوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>لأنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 206"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجها، عن عثمان بن عبد الله الأنطاكي، عن علي بن حكيم الأودي، عن حميد
          <lb/>بن عبد الرحمن الرؤاسي الكوفي، عن أبي إسماعيل حماد بن زيد بن دريهم الأزدي
          <lb/>البصري، عن أبي بكر أيوب بن أبي تميمة، عن الزهري، ولله الحمد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع والعشرون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الزكي أبو الحسين عبد الغافر بن محمد بن عبد الغافر
          <lb/>الفارسي، قراءة عليه، أنا أبو سهل بشر بن أحمد بن بشر الإسفرائيني، ثنا
          <lb/>داود بن الحسين بن عقيل الخسروجردي، ثنا يحيى بن يحيى، أنا يزيد بن زريع،
          <lb/>عن أيوب، عن محمد بن سيرين، عن أم عطية، قالت: دخل علينا النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم، ونحن نغسل ابنته، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «اغسلنها ثلاثا، أو خمسا، أو أكثر من ذلك، بماء وسدر، واجعلن في الآخرة كافورا، أو شيئا من</head>
        <p>
          <lb/>كافور، فإذا فرغتن فآذنني» .
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما فرغنا آذناه، قالت فألقى إلينا حقوه،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «أشعرنها إياه» .
        </p>
        <p>
          <lb/>روته أم الهذيل حفصة بنت سيرين، عن أم عطية، نسيبة ويقال: نسيبة بنت كعب
          <lb/>الأنصارية، نحو رواية أخيها أبي بكر محمد بن أبي عمرة سيرين البصري الفقيه،
          <lb/>مولى الأنصار، عنها
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا بحديث الإمام أبي بكر أحمد بن الحسين الحافظ، أنا أبو عبد الله
          <lb/>الحافظ، أنا أبو العباس محمد بن يعقوب، ثنا محمد بن إسحاق الصغاني، ثنا روح
          <lb/>بن عبادة، ثنا هشام، عن حفصة بنت سيرين، عن أم عطية الأنصارية أنها قال:
          <lb/>توفيت إحدى بنات النبي صلى الله عليه وسلم فأتانا، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «اغسلنها بماء وسدر، واغسلنها وترا، ثلاثا أو خمسا، أو أكثر من ذلك، إن رأيتن ذلك، واجعلن في</head>
        <p>
          <lb/>الآخرة كافورا أو شيئا من كافور، فإذا فرغتن فآذنني» قالت: فلما فرغنا
          <lb/>آذناه، فألقى إلينا حقوه، فقال: «أشعرنها إياه» فقالت أم عطية: فظفرنا
          <lb/>رأسها ثلاثة قرون، ثم ألقينا<milestone n="300" unit="words"/>خلفها مقدمتها وقرنيها
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر القيرواني، أنا أبو بكر السيباني، أنا أبو حامد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الشرقي، ثنا عبد الرحمن بن بشر إملاء من كتابه قال: ثنا يحيى بن سعيد، عن
          <lb/>هشام بن حسان، قال: حدثتني حفصة، عن أم عطية قالت: توفيت إحدى بنات النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم، فأتانا رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «اغسلنها» الحديث وقال: في آخره قالت: ظفرنا شعر ابنة رسول الله صلى الله عليه وسلم ثلاث قرون</head>
        <p>
          <lb/>فألقيناها خلفها
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أبو بكر، أنا أبو بكر، أنا أبو حامد بن الشرقي، ثنا محمد بن
          <lb/>يحيى، حدثني إبراهيم بن حبيب بن الشهيد، ثنا هشام بن حسان، عن حفصة بنت
          <lb/>سيرين، عن أم عطية قالت: توفيت إحدى بنات النبي صلى الله عليه وسلم، فأتانا
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «اغسلنها بسدر واغسلنها وترا» وذكر الحديث بنحو ما مضى وقال: فيه قالت: وكفناها في خمسة أثواب،</head>
        <p>
          <lb/>وخمرناها كما يخمر الحي، وأفضلنا فضلة من خمارها ففززناها من آخر خمارها،
          <lb/>ثم سدلنا البقية على وجهها وهذه زيادة غريبة في الحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحديث باللفظ الأول مما اتفق الأئمة على إخراجه في كتبهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه البخاري، ومسلم، وأبو داود،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 210"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو عبد الرحمن، من حديث مالك بن أنس، عن أيوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن يحيى بن يحيى النيسابوري الذي سقنا حديثه أولا، عن يزيد
          <lb/>بن زريع أبي معاوية العبشي البصري، عن أيوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا موافقة في شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري ومسلم وأبو عيسى وأبو عبد الرحمن، من حديث أبي عبد الله
          <lb/>هشام بن حسان القردوسي البصري وله طرق سوى ما ذكرنا بألفاظ مختلفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والوجه الذي ساويت منه فيه النسائي، أنه أخرجه، عن عبد الملك بن شعيب بن
          <lb/>الليث بن سعد، عن أبيه، عن جده، عن يحيى بن أيوب، عن مالك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن والعشرون وهو مما أساوي فيه النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد النحوي، أنا أبو عمرو محمد بن
          <lb/>أحمد بن حمدان، أنا أبو يعلى أحمد بن علي<milestone n="300" unit="words"/>بن المثنى، ثنا أبو خيثمة، ثنا
          <lb/>ابن عيينة، قال: سمعنا الزهري، عن سالم، عن أبيه قيل له: يبلغ به؟ قال:
          <lb/>نعم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الشؤم في ثلاثة، في الفرس والمرأة والدار»</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أحمد بن منصور بن خلف، أنا محمد بن عبد الله بن زكرياء
          <lb/>النيسابوري، أنا أبو حامد بن الشرقي وأبو أحمد عبد الواحد بن محمد بن سعيد
          <lb/>الأرغياني، ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا سفيان بن عيينة، عن الزهري، عن
          <lb/>سالم، عن أبيه، عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: «الشؤم في ثلاثة، في
          <lb/>المرأة والفرس والدار»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 214"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>هكذا رواه عن ابن عيينة، أبو بكر عبد الله بن الزبير الحميدي، وعلي بن
          <lb/>عبد الله المديني، ويحيى بن يحيى، وعمرو بن محمد الناقد، وأبو عبيد الله
          <lb/>سعيد بن عبد الرحمن، ومحمد بن منصور الجواز المكيان، وكذلك رواه عبد الملك
          <lb/>بن عبد العزيز بن جريج، وأبو بشر شعيب بن أبي حمزة، ومعمر بن راشد، وعبد
          <lb/>الرحمن بن إسحاق، وعبد الرحمن بن خالد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 215"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسافر، ويحيى بن سعيد بن قيس الأنصاري، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه إسحاق بن راشد الجزري أخو النعمان بن راشد، عن الزهري، عن حمزة بن
          <lb/>عبد الله بن عمر، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه يونس بن يزيد الأيلي، عن الزهري، فاختلف عنه فيه: فرواه القاسم بن
          <lb/>مبرور الأيلي عنه، عن الزهري، عن سالم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك روي عن عثمان بن عمر بن فارس، عن يونس.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه ابن وهب، وشبيب بن سعيد، عنه، عن الزهري، عنهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عقيل بن خالد، فاختلف عنه فيه أيضا:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 216"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه سلامة بن روح الأيلي عنه، عن الزهري، عن حمزة وحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه يحيى بن بكير، عن الليث بن سعد، عن عقيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه شعيب بن الليث، عن أبيه، عن عقيل، عن سالم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مالك بن أنس، وصالح بن كيسان، وموسى بن عقبة، ومحمد بن عبد الله بن
          <lb/>عبد الرحمن بن أبي عتيق أبو عتيق التيمي، عن الزهري، عن سالم وحده بلا خلاف
          <lb/>علمته عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه محمد بن يحيى بن أبي عمر العدني، عن<milestone n="300" unit="words"/>ابن عيينة، وخالف فيه
          <lb/>عامة أصحابه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 217"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه محمد بن إسماعيل بن أبي فديك، عن محمد بن عبد الرحمن بن أبي ذئب
          <lb/>القرشي العامري، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>فجاء بقول رابع.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: عن الزهري، عن محمد بن زيد بن المهاجر بن قنفذ التيمي، عن سالم،
          <lb/>وحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأدخل بين الزهري وسالم رجلا، وخالف أصحاب الزهري في
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 218"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الاختلاف مودع في الكتب المعتمدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والوجه الذي ساويت منه النسائي في سنده أنه رواه، عن محمد بن نصر، عن
          <lb/>أيوب بن سليمان بن بلال، عن أبي بكر بن أبي أويس، عن سليمان بن بلال، عن
          <lb/>محمد بن أبي عتيق وموسى بن عقبة، عن الزهري
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع والعشرون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعيد محمد بن علي الخشاب الصوفي، أنا أبو طاهر محمد بن الفضل
          <lb/>بن محمد بن إسحاق بن خزيمة، أنا أبو العباس السراج، ثنا قتيبة بن سعيد، ثنا
          <lb/>الليث بن سعد، عن نافع، عن ابن عمر، عن النبي صلى الله عليه وسلم: أنه قام
          <lb/>فقال: «ألا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>لا يحلبن أحد ماشية رجل بغير إذنه، أيحب أحدكم أن تؤتى مشربته فيكسر باب خزانته فينتقل</head>
        <p>
          <lb/>طعامه؟ ! فإنما تخزن لهم ضروع مواشيهم طعامهم، فلا يحلبن أحد ماشية امرئ
          <lb/>بغير إذنه» صحيح من حديث نافع مولى ابن عمر، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم بن الحجاج، عن قتيبة بن سعيد هذا، ومحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 222"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رمح بن المهاجر أبي عبد الله المصري، عن ليث.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، عن عبد الله بن يوسف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، عن يحيى بن يحيى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود، عن عبد الله بن مسلمة القعنبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم، عن مالك بن أنس، عن نافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي في حديث مالك، عن عبد الرحمن بن عبد الله بن عبد الحكم بن
          <lb/>أعين المصري أخي محمد عن إسحاق بن بكر بن مضر، عن أبيه، عن أبي عبد الله
          <lb/>يزيد بن عبد الله بن أسامة بن الهاد، عن مالك بن أنس.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته في العدة إلى نافع والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد روى مالك، عن يزيد بن الهاد<milestone n="300" unit="words"/>هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثلاثون وهو مما أساوي في سنده النسائي رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي، أنا أبو عمرو بن أحمد بن
          <lb/>حمدان، أنا أبو يعلى الموصلي، ثنا أبو بكر هو ابن أبي شيبة، ثنا ابن عيينة،
          <lb/>عن ضمرة بن سعيد، قال: سمعت عبيد الله بن عبد الله بن عتبة يقول: خرج عمر
          <lb/>يوم عيد فسأل أبا واقد الليثي: بأي شيء
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>قرأ رسول الله صلى الله عليه وسلم في هذا اليوم؟ فقال: بقاف واقتربت "</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الأستاذ أبو القاسم القشيري، أنا أبو الحسين أحمد بن محمد بن أحمد
          <lb/>بن عمر الخفاف، أنا أبو العباس محمد بن إسحاق السراج، ثنا هناد بن السري،
          <lb/>ثنا سفيان بن عيينة، عن ضمرة بن سعيد، عن عبيد الله بن عبد الله بن عتبة
          <lb/>قال: خرج عمر، في يوم عيد، فسأل أبا واقد الليثي بأي شيء
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>قرأ النبي صلى الله عليه وسلم؟ قال: قرأ بقاف واقتربت</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه محمد بن أبي بكر الفقيه، أنا محمد بن أحمد الحيري، أنا أحمد بن
          <lb/>علي بن المثنى التميمي، ثنا إسحاق يعني ابن أبي إسرائيل،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 226"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا سفيان، عن ضمرة بن سعيد الأنصاري، سمع عبيد الله بن عبد الله بن عتبة
          <lb/>يقول: خرج عمر، في يوم عيد فسأل أبا واقد الليثي: بأي شيء كان رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يقرأ في هذا اليوم؟ فقال: بقاف واقتربت.</head>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو عيسى، عن أبي السري هناد بن السري التميمي
        </p>
        <p>
          <lb/>الكوفي، هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه هو وأبو داود والنسائي من حديث مالك بن أنس، عن ضمرة بمثل هذا
          <lb/>الإسناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه فليح بن سليمان واسمه عبد الملك وفليح لقب، عن ضمرة بن سعيد
          <lb/>المازني.
        </p>
        <p>
          <lb/>فجوده ووصله فقال: عن عبيد الله، عن أبي واقد الليثي قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 227"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سألني عمر فذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه النسائي من هذا الوجه، عن أحمد بن سعيد الدارمي، عن يونس بن
          <lb/>محمد المؤدب البغدادي، عن فليح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو واقد الليثي مختلف في اسمه واسم أبيه، فقيل الحارث بن عوف وقيل بن
          <lb/>مالك، وقيل عوف بن الحارث<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>ووجه المساواة فيه أن النسائي رواه في حديث مالك، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 228"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الملك بن شعيب بن الليث، عن أبيه، عن جده، عن يحيى بن أيوب، عن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادي والثلاثون وهو مما أساوي في سنده، النسائي أيضا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو حفص عمر بن مسرور، قراءة عليه، وأنا أسمع منه سبع
          <lb/>وأربعين وأربع مائة، ثنا بشر بن أحمد الإسفرائيني، ثنا أبو بكر محمد بن
          <lb/>يحيى بن سليمان، ثنا عاصم بن علي، ثنا أبو هلال، ثنا أبو تياح يزيد بن
          <lb/>حميد، عن أنس بن مالك قال: كان النبي صلى الله عليه وسلم يجيء إلينا، ولي
          <lb/>أخ صغير، فيقول: «يا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head>أبا عمير ما فعل النغير» .</head>
        <p>
          <lb/>ورواه ثابت بن أسلم، وحميد الطويل، عن أنس&lt;/span&gt;
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما حديث ثابت
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه أبو سعد محمد بن عبد الرحمن، أنا أبو عمرو بن حمدان، أنا أبو
          <lb/>يعلى الموصلي، ثنا حوثرة بن أشرس، ثنا حماد بن سلمة، عن ثابت، عن أنس قال:
          <lb/>كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يدخل علينا ولي أخ صغير يكنى أبا عمير
          <lb/>فدخل علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال: «أبا عمير ما فعل النغير!
          <lb/>؟»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما حديث حميد
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبرناه الشيخ أبو بكر أحمد بن الحسين بن علي البيهقي، أنا أبو طاهر
          <lb/>الفقيه، أنا عبدوس بن الحسين بن منصور السمسار، ثنا أبو حاتم الرازي، ثنا
          <lb/>الأنصاري، حدثني حميد، عن أنس قال: كان ابن لأم سليم يقال: له أبو عمير.
        </p>
        <p>
          <lb/>كان النبي صلى الله عليه وسلم ربما مازحه إذا جاء، فدخل يوما يمازحه
          <lb/>فوجده حزينا فقال: «ما لي أرى أبا عمير حزينا؟ !» فقالوا: يا رسول الله مات
          <lb/>نغره الذي كان يلعب به فجعل يناديه: «يا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أبا عمير ما فعل النغير» .</head>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، والترمذي، والنسائي بمعناه من حديث شعبة بن الحجاج،
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أبي التياح يزيد بن حميد الضبعي البصري، عن أبي حمزة أنس بن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي من حديث أبي غفار المثنى بن سعيد الضبعي البصري، عن أبي
          <lb/>التياح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حديث حميد الطويل مولى خزاعة عن<milestone n="300" unit="words"/>أنس.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه عن عمران بن بكار البراد الحمصي، عن الحسن بن جميز الجمازي الحمصي،
          <lb/>عن الجراح بن مليح النهراني الحمصي، عن شعبة بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 231"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحجاج، عن محمد بن قيس، عن حميد الطويل، بمعناه
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته في العدة إلى أنس من هذا الوجه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني والثلاثون وهو مما أساوي فيه، النسائي رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي، أنا محمد بن أحمد أبو عمرو
          <lb/>الحيري، أنا أحمد بن علي بن المثنى، ثنا زهير بن حرب، ثنا سفيان بن عيينة،
          <lb/>عن الزهري، عن حسن وعبد الله ابني محمد بن علي، عن أبيهما، عن علي، عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «نهى عن نكاح المتعة يوم خيبر، وعن لحوم الحمر الأهلية»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو بكر أحمد بن منصور بن خلف المعري، أنا أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الله الجوزقي، أنا أبو حامد بن الشرقي، ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا سفيان
          <lb/>بن عيينة، عن الزهري، عن الحسن وعبد الله ابني محمد بن علي، عن أبيهما قال:
          <lb/>قال علي لابن عباس رضي الله عنهم: «إن النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>نهى عن نكاح المتعة، وعن لحوم الحمر الأهلية زمن خيبر»</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرناه أحمد بن الحسين الحافظ، ثنا أبو محمد عبد الله بن يوسف
          <lb/>الأصفهاني، أنا أبو سعيد أحمد بن محمد بن زياد البصري بمكة، ثنا الحسن بن
          <lb/>محمد الزعفراني، ثنا سفيان بن عيينة، عن الزهري، عن الحسن بن محمد وعبد
          <lb/>الله بن محمد، عن أبيهما: أن عليا قال لابن عباس: «إنك رجل تائه، أما علمت
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>نهى عن المتعة وعن لحوم الحمر الأهلية» وهذا صحيح، من حديث أبي القاسم ويقال: أبو عبد الله</head>
        <p>
          <lb/>محمد بن علي المعروف بابن الحنفية، عن أبيه أمير المؤمنين أبي الحسن علي
          <lb/>بن أبي طالب عبد مناف بن عبد المطلب رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>اتفق الأئمة على إخراجه في كتبهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخرجه البخاري من حديث مالك، وعبيد الله بن عمر العمري وسفيان بن عيينة،
          <lb/>عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 235"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه<milestone n="300" unit="words"/>مسلم من حديث هؤلاء، ومن حديث يونس بن يزيد ومعمر بن راشد وإسحاق
          <lb/>بن راشد الجزري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو عيسى، من حديث مالك وابن عيينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، من حديثهما، ومن حديث عبيد الله العمري، وأسامة بن زيد
          <lb/>بن أسلم المديني كلهم، عن الزهري، بهذا الإسناد والمعنى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه عبد العزيز بن أبي سلمة الماجشون، عن الزهري،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 236"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبثر بن القاسم، عن سفيان الثوري، عن مالك بن أنس، عن الزهري، عن
          <lb/>الحسن بن محمد وحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبيد الله بن عمرو الجزري، عن إسحاق بن راشد، عن الزهري، عن عبد
          <lb/>الله بن محمد أبي هاشم وحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال فيه: فقلت للزهري، فهلا عن الحسن ذكرت الحديث؟ فقال الزهري: لو أن
          <lb/>الحسن أخبرني به لم أشك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومسلم أخرجه من حديث ابن وهب، عن يونس وإسحاق عنهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلعل ابن وهب حمل حديث أحدهما على حديث الآخر ولم يبين.
        </p>
        <p>
          <lb/>والوجه الذي ساويت منه النسائي رحمه الله، أنه رواه في حديث مالك، عن
          <lb/>هارون بن عبد الله الحمال، عن أبي الهيثم خالد بن خداش المهلبي البصري، عن
          <lb/>حماد بن زيد، عن يحيى بن سعيد الأنصاري وعن عبد الملك بن شعيب بن الليث، عن
          <lb/>أبيه، عن جده، عن يحيى بن أيوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعن أبي عبد الرحمن زكريا بن يحيى السجزي خياط السنة، عن إبراهيم بن عبد
          <lb/>الله الهروي، عن سعيد بن محبوب، عن عبثر بن القاسم أبي زبيد الكوفي، عن
          <lb/>سفيان بن سعيد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 237"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الثوري، كلهم، عن مالك بن أنس
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنا فيه بمنزلته في العدة إلى الزهري من هذه الطرق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث والثلاثون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أحمد بن القاسم القيرواني، أنا محمد بن عبد الله السيباني، ثنا
          <lb/>أبو حامد أحمد بن محمد بن الحسن بن الشرقي، ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا
          <lb/>سفيان -ح- وأنا الأستاذ أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري، أنا أبو
          <lb/>نعيم عبد الملك بن الحسن الأزهري، ثنا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق
          <lb/>الإسفرائيني، ثنا يونس بن عبد الأعلى وأحمد بن<milestone n="300" unit="words"/>شيبان قالا: ثنا سفيان بن
          <lb/>عيينة، عن الزهري، عن عبيد الله بن عبد الله، عن أبي هريرة وزيد بن خالد /
          <lb/>وشبل، قالوا: كنا عند رسول الله صلى الله عليه وسلم فقام رجل وقال أبو
          <lb/>عوانة: فقام إليه رجل فقال: أنشدك الله ألا قضيت بيننا بكتاب الله؟ زاد أبو
          <lb/>عوانة فقام خصمه وكان أفقه منه، فقال: صدق، اقض بيننا بكتاب الله ثم اتفقا
          <lb/>فقالا: وائذن لي قال: قل قال: إن ابني كان عسيفا على هذا، فزنا بامرأته
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 240"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فافتديت منه بمائة شاة وخادم، ثم سألت رجالا من أهل العلم قالوا وفي حديث
          <lb/>أبي عوانة: فأخبروني: أن على ابني جلد مائة زاد أبو عوانة: وتغريب عام،
          <lb/>وعلى امرأة هذا الرجم وقال: السيباني وإن على امرأته الرجم وقالا: فقال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: " والذي نفسي بيده
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>لأقضين بينكما بكتاب الله، المائة الشاة والخادم وقال الشيباني أما المائة شاة وخادم رد</head>
        <p>
          <lb/>عليك، وعلى ابنك جلد مائة وتغريب عام، واغد يا أنيس إلى امرأة هذا وقال
          <lb/>الشيباني: واغد يا أنيس لرجل من أسلم على امرأة هذا، فإن اعترفت فارجمها
          <lb/>انتهى حديث أبي عوانة وزاد الشيباني: فغدا عليها فاعترفت فرجمها " قال أبو
          <lb/>عوانة: ابن عيينة يخطئ فيه يقول شبل، يزيد على غيره بشبل وهو خطأ أخبرناه
          <lb/>أحمد بن أبي القاسم القيرواني، أنا محمد بن عبد الله، ثنا أبو جعفر محمد بن
          <lb/>يحيى بن عمر بن علي بن حرب الموصلي ببغداد، ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 241"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن حرب، ثنا سفيان، عن الزهري، عن عبيد الله بن عبد الله، عن أبي
          <lb/>هريرة وزيد بن خالد وشبل أنهم كانوا عند النبي صلى الله عليه وسلم فقام رجل
          <lb/>فقال: نشدتك بالله، ألا قضيت بيننا بكتاب الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكر نحوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>هكذا رواه المتأخرون من أصحاب ابن عيينة فقالوا فيه: وشبل عن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم وأخطأ فيه ابن عيينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه المتقدمون عنه كمحمد بن يوسف الفريابي ومسدد بن مسرهد وعلي بن
          <lb/>المديني، فلم يذكروا فيه شبلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه مالك بن أنس، والليث بن<milestone n="300" unit="words"/>سعد، وصالح بن كيسان، ويونس بن يزيد
          <lb/>ومحمد بن عبد الرحمن بن أبي ذيب، وعقيل بن خالد وشعيب بن أبي حمزة، ومعمر
          <lb/>بن راشد، منهم من طوله، ومنهم من اختصره.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عمرو بن شعيب بن محمد بن عبد الله بن عمرو بن العاص وابن جريج، عن
          <lb/>الزهري، عن عبيد الله بن عبد الله، عن أبي هريرة وحده، ولم يذكرا زيدا ولا
          <lb/>شبلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبد العزيز بن عبد الله بن أبي سلمة الماجشون، عن الزهري، عن عبيد
          <lb/>الله، عن زيد بن خالد وحده، ولم يذكر أبا هريرة ولا شبلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>والوجه الذي وهم منه ابن عيينة وخالف فيه أصحاب الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>أن الزهري كان يروي هذا الحديث، وحديث: إذا زنت الأمة فاجلدوها بهذا
          <lb/>الإسناد، ويروي حديث إذا زنت الأمة، عن عبيد الله، عن شبل، عن عبد الله بن
          <lb/>مالك الأويسي، عن النبي صلى الله عليه وسلم، فشبه عليه، فرواه كما ههنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 242"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد روى يونس بن يزيد الأيلي ومحمد بن عبد الله بن مسلم ابن أخي الزهري
          <lb/>والزبيدي، عن الزهري حديث شبل، عن عبد الله بن مالك على الصواب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ووافقهم عقيل بن خالد على إسناده، إلا أنه قلب اسم عبد الله بن مالك
          <lb/>فقال: مالك بن عبد الله الأوسي فيما رواه بعض أصحابه عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه ابن بكير، عن الليث، عن عقيل، كرواية يونس ومحمد الزبيدي.
        </p>
        <p>
          <lb/>واختلف في نسب شبل هذا، فقال بعضهم: ابن خليد المزني، وقال بعضهم: ابن
          <lb/>حامد، وقال: بعضهم: ابن معبد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرج حديث العسيف في الصحاح.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه البخاري، ومسلم، من حديث الليث وصالح بن كيسان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 243"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه البخاري من حديث ابن أبي ذيب وعقيل وشعيب والماجشون والمتقدمين من
          <lb/>أصحاب ابن عيينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم من حديث يونس ومعمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه الترمذي، والنسائي، من حديث المتأخرين، عن ابن عيينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ووجه مساواتي فيه النسائي، أنه رواه، عن سلمة بن شبيب النيسابوري، عن
          <lb/>قدامة بن محمد المديني، عن مخرمة بن بكير بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 244"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن الأشج، عن أبيه، عن عمرو بن شعيب، عن الزهري، فصرت فيه
          <lb/>بمنزلته<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع والثلاثون وهو مما أساوي في سنده النسائي رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري، زاهر بن أحمد، أنا أبو
          <lb/>القاسم عبد الله بن محمد، ثنا مصعب بن عبد الله، حدثني مالك، عن أبي الزبير
          <lb/>المكي، عن جابر بن عبد الله أنه قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «نحرنا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم عام الحديبية البدنة عن سبعة والبقرة، عن سبعة» .</head>
        <p>
          <lb/>أخرجه
        </p>
        <p>
          <lb/>مسلم، عن يحيى بن يحيى وقتيبة، وأخرجه أبو داود، عن القعنبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الترمذي، والنسائي، عن قتيبة بن سعيد،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 248"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم، عن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لي بدلا عاليا، من حديث أبي عبد الله مصعب بن عبد الله بن مصعب بن
          <lb/>ثابت بن عبد الله بن الزبير العوام الأسدي، عن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي في حديث مالك، عن عبد الملك بن شعيب بن الليث بن سعد، عن
          <lb/>أبيه، عن جده، عن يحيى بن أيوب، عن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته في سنده من هذا الوجه
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يخرج البخاري لأبي الزبير شيئا مفردا رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس والثلاثون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الأستاذ أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري، أنا أبو نعيم
          <lb/>عبد الملك بن الحسن الإسفرائيني، ثنا أبو عوانة الحافظ، ثنا يونس بن عبد
          <lb/>الأعلى، ثنا سفيان بن عيينة، عن الزهري، عن أبي إدريس الخولاني، عن عبادة
          <lb/>بن الصامت قال: كنا عند رسول الله صلى الله عليه وسلم في مجلس، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «بايعوني على أن لا تشركوا بالله شيئا، ولا تزنوا، ولا تسرقوا، ولا تقتلوا النفس التي حرم</head>
        <p>
          <lb/>الله إلا بالحق، فمن وفى منكم، فأجره على الله، ومن أصاب منها شيئا فعوقب
          <lb/>عليه، فهو كفارة له، ومن أصاب من ذلك شيئا فستره الله عليه فهو إلى الله،
          <lb/>إن شاء عذبه، وإن شاء غفر له»
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو بكر أحمد بن منصور البزار، أنا أبو بكر الجوزقي الحافظ، أنا
          <lb/>أبو العباس الدغولي ومكي بن عبدان، قال الدغولي: أنا، وقال مكي: ثنا عبد
          <lb/>الله بن هاشم، ثنا سفيان، عن الزهري، عن<milestone n="300" unit="words"/>أبي إدريس الخولاني، عن عبادة بن
          <lb/>الصامت قال: بايعنا رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «تبايعوا على أن لا تشركوا بالله شيئا، ولا تسرقوا ولا تزنوا، الآية فمن وفى منكم، فأجره على</head>
        <p>
          <lb/>الله، ومن أتى من ذلك شيئا فعوقب به، فهو كفارة له، ومن أتى من ذلك شيئا
          <lb/>فستره الله عليه فذاك إلى الله، إن شاء عذبه، وإن شاء غفر له»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 252"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح، من حديث أبي إدريس عايذ الله بن عبد الله الخولاني الشامي قاضي
          <lb/>دمشق، عن أبي الوليد عبادة بن الصامت بن قيس الأنصاري النقيب رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، عن محمد بن يوسف الفريابي، وعلي بن المديني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، عن يحيى بن يحيى، وعمرو بن محمد الناقد، وإسحاق بن إبراهيم
          <lb/>بن راهويه، وأبي بكر بن أبي شيبة، ومحمد بن عبد الله بن نمير.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الترمذي والنسائي، عن قتيبة بن سعيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم، عن سفيان بن عيينة، عن الزهري، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 253"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا بدلا عاليا عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، ومسلم، والنسائي، من حديث معمر بن راشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، من حديث شعيب بن أبي حمزة، ومحمد بن عبد الله بن أخي
          <lb/>الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حديث يونس بن يزيد تعليقا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، من حديث صالح بن كيسان، على الوجهين.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 254"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه، عن عبيد الله بن سعد بن إبراهيم الزهري، عن عمه يعقوب بن إبراهيم،
          <lb/>عن أبيه، عن صالح بن كيسان أبي عبد الله الحارث بن الفضيل، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>غير أني لم أر فيه ذكر أبي إدريس، ولعله سقط من الناسخ
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته، من طريق الحارث في العدة إلى الزهري، رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس والثلاثون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الثقة أبو الحسين عبد الغافر بن محمد بن عبد الغافر الفارسي
          <lb/>قراءة عليه، سنة ثمان وأربعين وأربع مائة، أنا بشر بن أحمد بن بشر
          <lb/>الإسفرائيني قراءة عليه، نا علي بن الحسين البيهقي، ثنا يحيى بن يحيى، ثنا
          <lb/>سفيان بن عيينة، عن الزهري، عن عبيد الله، عن ابن عباس، عن ميمونة: أن فأرة
          <lb/>وقعت<milestone n="300" unit="words"/>في سمن، على عهد النبي صلى الله عليه وسلم، فماتت، فسئل عن ذلك رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ألقوها وما حولها، وكلوه» أخبرناه أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي، قراءة عليه، أنا أبو</head>
        <p>
          <lb/>عمرو محمد بن أحمد بن حمدان، أنا أبو يعلى، ثنا أبو خيثمة، ثنا سفيان بن
          <lb/>عيينة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر البيهقي، أنا أبو محمد عبد الله بن يوسف الأصبهاني، أنا
          <lb/>أبو سعيد بن الأعرابي، ثنا الحسن بن محمد الزعفراني، ثنا سفيان، عن الزهري،
          <lb/>عن عبيد الله، عن ابن عباس، عن ميمونة رضي الله عنهما: أن النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم سئل عن فأرة وقعت في سمن، فماتت.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «ألقوها وما حولها وكلوه» أخرجه البخاري، عن عبد الله بن الزبير
          <lb/>الحميدي، عن سفيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 256"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود، عن مسدد بن مسرهد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الترمذي، عن سعيد بن عبد الرحمن المخزومي، وأبي عمار الحسين بن
          <lb/>حريث.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، عن قتيبة بن سعيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم، عن سفيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا بدلا عاليا، ومن حديث، يحيى وأبي خيثمة، والزعفراني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، والنسائي، من حديث مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، من حديث يونس.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 257"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن الزهري كذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود، والنسائي، من حديث عبد الرزاق بن همام، عن عبد الرحمن
          <lb/>بن بوذويه اليماني، عن معمر، عن الزهري، كذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبد الرزاق، عن معمر نفسه، عن الزهري، عن سعيد بن المسيب، عن أبي
          <lb/>هريرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: عبد الرزاق: وربما حدث به معمر، عن عبيد الله، عن ابن عباس يعني
          <lb/>فيما رواه، عن عبد الرحمن، عن معمر وحديث معمر الذي يقول فيه: عن سعيد خطأ.
        </p>
        <p>
          <lb/>، عن ابن عباس يعني فيما رواه، عن عبد الرحمن، عن معمر وحديث معمر الذي
          <lb/>يقول فيه، عن سعيد خطأ
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 258"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كذلك قال: الإمام محمد بن إسماعيل البخاري، فيما حكى الإمام أبو عيسى
          <lb/>الترمذي عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 259"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وحكى أبو عيسى أيضا أنه روى، عن الزهري، عن عبيد الله، عن ابن عباس، من
          <lb/>غير ذكر ميمونة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: والصحيح، حديث ابن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 260"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عباس، عن ميمونة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ووجه ترقي، في سند هذا الحديث<milestone n="300" unit="words"/>، إلى درجة النسائي، أنه رواه، عن زكريا بن
          <lb/>يحيى السجزي، عن أحمد بن حفص بن عبد الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 261"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>النيسابوري، عن أبيه أبي عمرو، عن أبي سعيد إبراهيم بن طهمان النيسابوري،
          <lb/>عن مالك
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته في العدة إلى الزهري، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع والثلاثون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو عثمان سعيد بن أبي سعيد العيار الصوفي قراءة عليه، أنا
          <lb/>أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن محمد الهروي بها.
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا عبد الله بن محمد بن عبد العزيز، ثنا علي بن الجعد، أنا شعبة، عن عبد
          <lb/>الله بن دينار، عن سليمان بن يسار، عن عراك بن مالك، عن أبي هريرة، عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: ليس على المسلم في فرسه، ولا في مملوكه صدقة "</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أحمد بن منصور بن خلف المغربي، أنا أبو بكر محمد بن عبد الله
          <lb/>الجوزقي، أنا أبو حامد بن الشرقي، ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا سفيان بن
          <lb/>عيينة، عن عبد الله بن دينار، عن سليمان بن يسار، عن عراك بن مالك، عن أبي
          <lb/>هريرة قال: قال: رسول الله صلى الله عليه وسلم «ليس على المسلم في عبده ولا
          <lb/>فرسه صدقة» .
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، عن آدم بن أبي إياس، عن شعبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 264"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لي بدلا من حديث أبي الحسن علي بن الجعد بن عبيد الجوهري البغدادي،
          <lb/>وهو أحد شيوخ البخاري أيضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، وأبو داود، والنسائي، من حديث مالك، عن ابن دينار.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الترمذي، والنسائي، من حديث شعبة، وسفيان بن سعيد الثوري، عن ابن
          <lb/>دينار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي في حديث مالك، عن عبد الملك بن شعيب بن الليث بن سعد، عن
          <lb/>أبيه، عن جده، عن يحيى بن أيوب، عن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته في العدة إلى ابن دينار
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد ترقيت فيه درجة أخرى، من طريق خيثم بن عراك، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبيه، فصرت فيه مساويا لعبد الملك شيخه، ومات عبد الملك رحمه الله سنة
          <lb/>ثمان وأربعين ومائتين.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا بحديث خيثم الشيخ أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي، أنا<milestone n="300" unit="words"/>أبو
          <lb/>عمرو بن حمدان، أنا أبو يعلى، ثنا العباس بن الوليد النرسي، ثنا وهيب، عن
          <lb/>خيثم بن عراك بن مالك، عن أبيه، عن أبي هريرة، عن النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ليس في عبد المسلم ولا فرسه صدقة»</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا به أحمد بن منصور القيرواني، أنا محمد بن عبد الله الشيباني، أنا
          <lb/>أبو حامد بن الشرقي، ثنا عبد الرحمن بن بشر، ثنا يحيى بن سعيد، عن خيثم بن
          <lb/>عراك بن مالك -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أحمد، أنا محمد، قال: وأنا أبو جعفر محمد بن عمرو بن البحيري
          <lb/>الرزاز، وأبو العباس عبد الله بن عبد الرحمن بن حماد العسكري ببغداد -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر أحمد بن الحسين الحافظ البيهقي، أنا أبو الحسين بن
          <lb/>بشران، أنا أبو جعفر الرزاز قالا: ثنا عبد الرحمن بن محمد بن منصور، ثنا
          <lb/>يحيى بن سعيد القطان، ثنا خيثم بن عراك، قال: حدثني أبو هريرة، عن النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال: «ليس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 266"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>على المرء المسلم في مملوكه ولا في فرسه صدقة» وقال: البيهقي: في فرسه،
          <lb/>ولا في مملوكه صدقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو صحيح، من حديث خيثم أيضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري، عن سليمان بن حرب القاضي، عن وهيب بن خالد، وعن مسدد، عن
          <lb/>يحيى بن سعيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، عن أبي قدامة السرخسي، عن يحيى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لنا بدلا بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، والنسائي، من حديث حماد بن زيد، عن خيثم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه أبو عبد الله مكحول الفقيه الدمشقي، فاختلف عنه فيه: فرواه عنه
          <lb/>أيوب بن موسى الأموي المكي، عن أبي أيوب ويقال: أبو عبد الرحمن سليمان بن
          <lb/>يسار مولى ميمونة زوج النبي صلى الله عليه وسلم، عن عراك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 267"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه إسماعيل بن أمية الأموي، عن مكحول، عن عراك نفسه، من غير ذكر
          <lb/>سليمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك رواه عبيد الله بن عمر العمري، عن رجل، عن مكحول.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأظن الرجل الذي لم يسمه عبيد الله هو إسماعيل وقد أخرجه مسلم، والنسائي،
          <lb/>من حديث أيوب بن موسى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود، من حديث عبيد الله العمري
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي، قراءة عليه، أنا أبو عمرو
          <lb/>بن أحمد بن حمدان، أنا أبو يعلى، حدثني محمد بن منهال، ثنا معمر بن سليمان،
          <lb/>حدثني حميد الطويل، عن أنس بن مالك: «أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>، اتخذ خاتما من فضة فصه منه»</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أتم من هذا أبو سعد الجنزروذي أيضا، أنا أبو عمرو، أنا أبو يعلى،
          <lb/>ثنا عبد الأعلى بن حماد النرسي، ثنا معمر، قال: سمعت حميدا قال: سئل أنس،
          <lb/>هل اتخذ رسول الله صلى الله عليه وسلم، خاتما؟ فقال: نعم كأني أنظر إلى
          <lb/>وبيص خاتمه، أخر ليلة صلاة العشاء الآخرة، إلى شطر الليل، ثم صلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما قضى صلاته، أقبل علينا بوجهه، فقال: «إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الناس قد صلوا وناموا، وإنكم لن تزالوا في صلاة متى انتظرتموها» قال: وكأني أنظر إلى وبيص</head>
        <p>
          <lb/>خاتمه قال: وكان خاتمه من فضة، كان فصه منه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>كلاهما صحيح
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 270"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فالحديث المختصر، أخرجه البخاري، عن إسحاق بن راهويه، عن معمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، عن أبي بكر أحمد بن علي بن سعيد القاضي، قاضي دمشق، عن
          <lb/>أمية بن بسطام العبشي البصري، عن معتمر بن سليمان بن طرخان التيمي البصري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود، والترمذي، والنسائي، من حديث أبي خيثمة زهير بن معاوية،
          <lb/>عن حميد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه، عن أبي الحسين محمد بن خالد بن علي الكلاعي الحمصي، عن أبيه، أبي
          <lb/>القاسم، عن سلمة بن عبد الملك العوضي الحمصي، عن الحسن بن صالح بن حي
          <lb/>الهمذاني الكوفي، عن عاصم بن أبي النجود وهو ابن بهدلة الكوفي المقرئ، عن
          <lb/>حميد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 271"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته من هذا الوجه والحديث الطويل، أخرجه البخاري، والنسائي، بمعناه،
          <lb/>من حديث إسماعيل بن جعفر بن أبي كثير، عن حميد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري، من حديث زائدة بن قدامة، ويحيى بن أيوب المصري،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 272"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ويزيد بن زريع، ويزيد بن هارون، عن حميد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع والثلاثون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو بكر أحمد بن منصور البزاز، أنا أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الله بن محمد بن زكريا بن الحسن الجوزقي، أنا<milestone n="300" unit="words"/>أبو العباس الدغولي، ثنا
          <lb/>محمود بن آدم المروزي، إملاء علينا، ثنا سفيان بن عيينة، عن الزهري، عن
          <lb/>عروة -ح-.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر، أنا أبو بكر، قال: وأنا أبو حامد بن الشرقي، ثنا عبد
          <lb/>الرحمن بن بشر، ثنا سفيان، عن الزهري، عن عروة، عن عائشة رضي الله عنها،
          <lb/>قالت: دخل رهط من اليهود على رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقالوا: السام
          <lb/>عليكم قالت عائشة عليكم السام، والغضب، أو اللعنة فقال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: «يا عائشة، إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الله يحب الرفق في الأمر كله» ، قالت: أو لم تسمع ما قالوا! ؟ فقال النبي صلى الله عليه وسلم:</head>
        <p>
          <lb/>«إن كان خيرا، فقد قلت، وإن كان شرا، فقلت وعليكم» هذا لفظ حديث عبد
          <lb/>الرحمن بن بشر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: عبد الرحمن بن بشر في حديثه: عن عروة قال: أراه عن عائشة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال محمود: عن عروة، عن عائشة ولم يشك
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخ أبو سعد محمد بن عبد الرحمن النحوي، أنا أبو عمرو محمد بن
          <lb/>أحمد بن حمدان، أنا أبو يعلى الموصلي، ثنا إسحاق وهو ابن أبي إسرائيل، ثنا
          <lb/>سفيان، عن الزهري، عن عروة، عن عائشة، قالت: استأذن رهط من اليهود على
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، فقالوا: السام عليك قالت عائشة: عليكم السام،
          <lb/>واللعنة قال: رسول الله صلى الله عليه وسلم: «يا عائشة إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الله يحب الرفق في الأمر كله» قالت: قلت ألم تسمع ما قالوا؟ قال: «قلت، وعليكم» اتفق البخاري،</head>
        <p>
          <lb/>ومسلم، على إخراجه بتمامه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه البخاري، عن أبي نعيم الفضل بن دكين، الكوفي، عن سفيان بن عيينة،
          <lb/>وعن عبد العزيز بن عبد الله الأويسي، عن إبراهيم بن سعد، عن صالح بن كيسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعن عبد الله بن محمد الجعفي المسندي البخاري، عن هشام بن يوسف، عن معمر
          <lb/>بن راشد، وعن أبي اليمان الحكم بن نافع النهراني، عن شعيب بن أبي حمزة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 275"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم، عن أبي خيثمة زهير بن حرب، وعمرو بن محمد الناقد، عن ابن
          <lb/>عيينة، وعن الحسن بن علي الخلال، وعبد بن حميد الكشي<milestone n="300" unit="words"/>، عن يعقوب بن إبراهيم،
          <lb/>عن أبيه، عن صالح، وعن عبد بن حميد، عن عبد الرزاق بن همام، عن معمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وألفاظهم متقاربة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لي بدلا عاليا، من حديث سفيان وأخرج النسائي قوله: إن الله يحب
          <lb/>الرفق في الأمر كله في حديث مالك، عن أبي إسحاق إبراهيم بن يعقوب
          <lb/>الجوزجاني، عن عبد الله بن يوسف الدمشقي، نزيل تنيس، عن أبي مسلم سلمة بن
          <lb/>العيار الدمشقي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعن أبي عبد الملك أحمد بن إبراهيم القرشي السكري الدمشقي، عن موسى بن
          <lb/>أيوب النصيبي، عن الوليد بن مسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>جميعا، عن مالك بن أنس، عن أبي عمرو عبد الرحمن بن عمرو الأوزاعي الفقيه،
          <lb/>عن الزهري
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويته، من هذه الطريق في العدة، إلى الزهري، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الأربعون وهو مما أساوي في سنده النسائي، رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد الجنزروذي قراءة عليه، أنا أبو عمرو بن حمدان، أنا أبو
          <lb/>يعلى، ثنا أبو خيثمة، سفيان بن عيينة، عن الزهري، عن نبهان، عن أم سلمة:
          <lb/>ذكرت النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إن كان لإحداكن مكاتب، وكان عنده ما يؤدي، فلتحتجب منه»</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو بكر أحمد بن الحسين البيهقي، أنا أبو عبد الله الحافظ، أنا
          <lb/>أبو بكر أحمد بن سليمان الموصلي، ثنا علي بن حرب، ثنا سفيان، عن الزهري، عن
          <lb/>نبهان مكاتب لأم سلمة، قال: سمعت أم سلمة تقول: قال: رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: «إذا كان لإحداكن مكاتب» فذكره أخرجه أبو داود، عن مسدد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 280"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الترمذي، عن سعيد بن عبد الرحمن المكي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، عن محمد بن منصور الجواز.
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم: عن سفيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه النسائي، من حديث صالح بن كيسان، ومعمر، ومحمد بن إسحاق بن يسار،
          <lb/>ومحمد بن عبد الرحمن مولى آل طلحة، ومحمد بن أبي عتيق، وموسى بن عقبة، عن
          <lb/>الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويت النسائي فيه في العدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى الزهري، من وجه أنه رواه، عن محمد بن نصر، عن أيوب بن سليمان بن
          <lb/>بلال، عن أبي بكر بن أبي أويس، عن سليمان بن بلال، عن ابن أبي<milestone n="300" unit="words"/>عتيق، وموسى
          <lb/>بن عقبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وساويته فيه من وجه آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو أنه رواه في حديث مالك، عن زكرياء بن يحيى السجستاني، عن أحمد بن حفص
          <lb/>بن عبد الله النيسابوري، عن أبيه، عن إبراهيم بن طهمان، عن مالك، عن الزهري
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث زائد على الأربعين ساويت فيه أبا داود، وأبا عيسى، وأبا عبد الرحمن،
          <lb/>إلا أنه معلول.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو الفتح نصر بن علي الطوسي، قدم علينا، أنا أبو علي
          <lb/>الحسين بن محمد الفقيه، أنا أبو بكر محمد بن بكر التمار، ثنا أبو داود، ثنا
          <lb/>إسماعيل بن إبراهيم يعني أبا معمر القطيعي، ثنا عبد الله بن المبارك، عن
          <lb/>يونس، عن الزهري، عن أبي سلمة، عن عائشة: أن النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا ندر في معصية، وكفارته كفارة يمين» وأخبرنا أبو الفتح، أنا أبو علي، أنا أبو بكر، ثنا أبو</head>
        <p>
          <lb/>داود، ثنا ابن السرح يعني أبا طاهر أحمد بن عمرو بن السرح، أنا ابن وهب،
          <lb/>عن يونس، عن ابن شهاب، بمعناه وإسناده.
        </p>
        <p>
          <lb/>هكذا رواه يونس بن يزيد، عن الزهري، بهذا الإسناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو منكر من حديث أبي سلمة، عن عائشة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد حدث به، عن يونس هكذا، أبو صفوان عبد الله بن سعيد بن عبد الملك بن
          <lb/>مروان الأموي، وعثمان بن عمر بن فارس، وأبو ضمرة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 284"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أنس بن عياض الليثي، إلا أن أبا ضمرة قال: حدث أبو سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك قال: غير أبي معمر، عن ابن المبارك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا دليل على أن الزهري لم يسمعه من أبي سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه النسائي، من حديث من سمينا، عن يونس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الترمذي من حديث أبي صفوان، وقال: لا يصح لأن الزهري لم يسمعه من
          <lb/>أبي سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الحديث، إنما رواه الزهري، عن سليمان بن أرقم اليمامي، عن يحيى بن
          <lb/>أبي كثير، عن أبي سلمة، كذلك قال: محمد بن أبي عتيق وموسى بن عقبة، عن
          <lb/>الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسليمان بن أرقم، هذا ضعيف الحديث، وقد وهم فيه على
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 285"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يحيى وخالف فيه عامة أصحابه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحيى بن أبي كثير إنما يروي هذا الحديث، عن<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن الزبير الحنظلي، عن
          <lb/>أبيه، عن عمران بن حصين.
        </p>
        <p>
          <lb/>كذلك رواه عن يحيى: علي بن المبارك اليمامي، وشيبان بن عبد الرحمن، وحماد
          <lb/>بن زيد والأوزاعي، فيما رواه بقية بن الوليد عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وخالف يحيى بن أبي كثير فيه غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه عبد الوارث بن سعيد التنوري، ومحمد بن إسحاق صاحب السيرة، عن محمد
          <lb/>بن الزبير، عن أبيه، عن رجل، عن عمران بن حصين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وخالفهما غيرهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرواه سفيان الثوري، وأبو بكر بن قطان ويقال: بن أبي القطان الكوفي
          <lb/>النهشلي، عن محمد بن الزبير، عن الحسن بن أبي الحسن البصري، عن عمران.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومحمد بن الزبير، ضعيف لا يقوم بمثله حجة، كذلك قال: النسائي وحديث
          <lb/>سليمان بن أرقم أخرجه أبو داود، عن أحمد بن محمد المروزي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الترمذي، والنسائي، عن أبي إسماعيل محمد بن إسماعيل الترمذي، عن
          <lb/>أيوب بن سليمان بن بلال، عن أبي بكر بن أبي أويس، عن سليمان بن بلال، عن
          <lb/>ابن أبي عتيق وموسى، عن ابن شهاب، عن سليمان بن أرقم، عن يحيى، عن أبي
          <lb/>سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فساويتهم في العدة إلى أبي سلمة، بطريق تقدير صحة حديث يونس، عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد وقع لي حديث ابن المبارك عاليا، أسوي فيه من رووا عنه حديث سليمان
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخ أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي، أنا أبو عمرو بن
          <lb/>حمدان، أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى، ثنا عباد بن موسى، ثنا ابن
          <lb/>المبارك، أخبرني يونس، عن الزهري، عن أبي سلمة، عن عائشة رضي الله عنهما،
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: «
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>لا وفاء لنذر في معصية الله، وكفارته، كفارة يمين</head>
        <p>
          <lb/>»<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.ArbacunaMinMusawat.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
