<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi.BadhlMajhudFiIfhamYahud">IbnYahyaSamawalMaghribi.BadhlMajhudFiIfhamYahud</title>
        <author ref="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi">Fulān Fulān al-dīn, Fulān al-dawlaŧ</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">68596</measure>
        <measure unit="words">15597</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0570IbnYahyaSamawalMaghribi.BadhlMajhudFiIfhamYahud.Shamela0010719-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi.BadhlMajhudFiIfhamYahud"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0010719
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: السموأل بن يحيى بن عباس المغربي (المتوفى: نحو 570هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: NOTGIVEN
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: بذل المجهود في إفحام اليهود
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الدعوة وأحوال المسلمين
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0010719
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-10719
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/10719
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: NODATA
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1410هـ - 1989م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار القلم - دمشق، الدار الشامية - بيروت
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الافتتاح</head>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>{ما كان محمد أبا أحد من رجالكم ولكن رسول الله وخاتم النبيين وكان الله
          <lb/>بكل شيء عليما} [الأحزاب: 40].
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>عن أبي هريرة -رضي الله عنه- أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- قال: "إن
          <lb/>مثلي ومثل الأنبياء من قبلي كمثل رجل بنى بنيانا، فأحسنه وأجمله، إلا موضع
          <lb/>لبنة من زاوية من زواياه، فجعل الناس يطوفون به، ويعجبون له، ويقولون: هلا
          <lb/>وضعت هذه اللبنة؟! قال: فأنا اللبنة، وأنا خاتم النبيين"، أخرجه البخاري
          <lb/>ومسلم.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>وعن أبي بن كعب -رضي الله عنه- أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- قال:
          <lb/>"مثلي في النبيين كمثل رجل بنى دارا، فأحسنها وأكملها وأجملها، وترك موضع
          <lb/>لبنة، فجعل الناس يطوفون بالبناء ويعجبون منه، ويقولون: لو تم موضع تلك
          <lb/>اللبنة، وأنا في النبيين موضع تلك اللبنة" أخرجه الترمذي وقال: حسن صحيح.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>وروى الشيخان عن جابر بن عبد الله -رضي الله عنه- نحوه، وزاد مسلم في
          <lb/>روايته: "فأنا موضع اللبنة، جئت فختمت الأنبياء".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>وجاء في المزمور الثامن عشر بعد المائة من مزامير داود:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>22 -</head>
        <p>
          <lb/>الحجر الذي رفضه البناءون، قد صار رأس الزاوية.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 6"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>23 -</head>
        <p>
          <lb/>من قبل الرب كان هذا، وهو عجيب في أعيننا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي الترجمات القديمة: الحجر الذي أخره البناءون، صار حجر الزاوية.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>وجاء في إنجيل متى 21/ 42 ومرقس 12/ 10 - 11 ولوقا 20/ 17: قال لهم يسوع:
          <lb/>أما قرأتم قط في الكتب: الحجر الذي رفضه البناءون، هو قد صار رأس الزاوية.
          <lb/>من قبل الرب كان هذا. وهو عجيب في أعيننا.
        </p>
        <p>
          <lb/>متى 21/ 43: لذلك أقول لكم: إن ملكوت الله ينزع منكم، ويعطى لأمة تعمل
          <lb/>أثماره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي ترجمة دار الكتاب المقدس سنة 1980: لذلك أقول لكم: سيأخذ الله ملكوته
          <lb/>منكم، ويسلمه إلى شعب يجعله يثمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>متى 21/ 44 ولوقا 20/ 18: من سقط على هذا الحجر ترضض -وفي ترجمة دار
          <lb/>لكتاب: تهشم- ومن سقط هو عليه سحقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 7"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>المقدمة</head>
        <p>
          <lb/>الحمد لله الذي أكرمنا بالإيمان، وأعزنا بالإسلام، وأنعم علينا بنبيه
          <lb/>محمد -صلى الله عليه وسلم- فهدانا من الضلال، وجمعنا من الشتات، وأغنانا
          <lb/>بشريعته التي تدعو إلى الحكمة والموعظة الحسنة<milestone n="300" unit="words"/>، وتتضمن الأمر بالعدل
          <lb/>والإحسان، والنهي عن الفحشاء والمنكر. نسأل الله سبحانه أن يهدينا إلى
          <lb/>الحق، وأن يثبتنا عليه، وأن يرزقنا شكره على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>أما بعد، فإن الانتقال من دين إلى دين ليس بالأمر العادي في صعوبته.
          <lb/>والعاقل يحسب ألف حساب قبل أن يقدم على تبديل دينه، ولا سيما إذا كان قومه
          <lb/>قد عودوه منذ الصغر على الاستعلاء والتعصب لعرقه واحتقار الآخرين
          <lb/>ودياناتهم، بل عودوه على الحقد والكراهية لغير بني جنسه أو مذهبه كاليهود
          <lb/>ومن لف لفهم. لكن إذا صدع الحق قلبه، وولج فيه، فإنه يقدم على ذلك غير مبال
          <lb/>ولا هياب؛ لأنه يريد أن ينقذ نفسه باتباع الحق، ليس في هذه الحياة فحسب، بل
          <lb/>في الحياة الآخرة التي لا نهاية لها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكلامي هذا لا يشمل الذين يغيرون دينهم لغرض دنيوي أو هوى أو حاجة
          <lb/>استغلوا من أجلها. فمن يغرى بالمناصب ونحوها، أو تستغل فاقته ومرضه، كما
          <lb/>يفعل دعاة النصرانية اليوم، لا يوصف بأنه بدل دينه؛ لأنه فريسة، ولأن عملهم
          <lb/>ضرب من التلصص الروحي. بل إنما ينصب كلامي على العقلاء والمفكرين، وبخاصة
          <lb/>علماء الدين، الذين يفكرون فيما اختاروه من دين وعقيدة سنوات، ثم يقدمون
          <lb/>على ما رأوا من الحق غير عابئين بما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 8"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يخسرون من مادة ومكانة، ولا بما قد يصيبهم من تحامل وضرر. فيقدمون فرحين
          <lb/>على اعتناق الحق الذي رأوه، ثم يبينون ويعلنون سبب دخولهم في دين الله،
          <lb/>ويصبحون من الذابين عنه أكثر ممن ولد من أبوين مسلمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكثير من مفكري أهل الكتاب دخلوا في دين الإسلام رغبة في اتباع الحق بعد
          <lb/>دراسة عميقة وتدبر لهذا الدين، انقشعت فيها الشبهات والتشويهات، وتجلت فيها
          <lb/>الحقائق الثابتة، فكان إيمانهم عن رغبة وعلم ومعرفة. وكانت البشارات بهذا
          <lb/>النبي الكريم -صلى الله عليه وسلم- في كتبهم المقدسة، وذكر أوصافه وأوصاف
          <lb/>أمته من أكبر العوامل الداعية لهم للدخول في دين الإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمن النصارى الذين اعترفوا بنبوة محمد -صلى الله عليه وسلم- ودخلوا في
          <lb/>دينه القس الأسباني إنسلم تورميدا. فقد ترك التثليث وأقبل على التوحيد
          <lb/>تاركا المكانة<milestone n="300" unit="words"/>الدينية التي بلغها. سافر إلى تونس في القرن الثامن الهجري،
          <lb/>وسمى نفسه عبد الله، وأضيف إليه لقب الترجمان لاشتغاله بالترجمة. ألف كتابا
          <lb/>سماه "تحفة الأريب في الرد على أهل الصليب" ذكر فيه سبب إسلامه والدوافع
          <lb/>التي أدت به إلى ترك التثليث.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي عصرنا الحاضر اعتنق الإسلام الطبيب والعالم الفرنسي موريس بوكاي الذي
          <lb/>درس الكتب المقدسة في ضوء المعارف الحديثة، واستطاع أن يثبت بالأدلة
          <lb/>العلمية أن القرآن الكريم هو الكتاب المقدس الوحيد الذي خلا من التحريف
          <lb/>والتبديل، وقد تضمن حقائق علمية أتى الزمان مترجما لها. ثم صنف في ذلك
          <lb/>كتابا سماه "القرآن الكريم والتوراة والإنجيل والعلم" صدر باللغة الفرنسية،
          <lb/>ثم ترجم بعد ذلك إلى العربية وغيرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك العالم المفكر والفيلسوف الفرنسي روجيه جيرودي المعروف بكثرة
          <lb/>مقالاته ودفاعه عن الإسلام. بل إن له نظرات ثاقبة في فهم بعض الآيات
          <lb/>والأحاديث مما يدل على الإيمان العميق والعلم والمعرفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 9"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والشاهد في ذلك أن هؤلاء وأمثالهم من مفكري الغرب وعلمائه، إنما يعتنقون
          <lb/>الإسلام رغبة في اتباع الحق، وهم من هم في بلادهم من العلم والفكر والثقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أما اليهود الذين يصعب زحزحة أحدهم عن دينه لما أشرب منذ نعومة أظفاره من
          <lb/>نظريات عرقية ودينية تجعله يتعالى على سائر بني البشر، فقد آمن منهم في
          <lb/>القديم وصدق بنبوة محمد -صلى الله عليه وسلم- عبد الله بن سلام ومخيريق
          <lb/>وكعب الأحبار وغيرهم. وما زال علماء منهم يدخلون في دين الله على مرور
          <lb/>الزمن.
        </p>
        <p>
          <lb/>ففي عهد السلطان "بيازيدخان" اعتنق حبر من أحبار اليهود الإسلام، وتسمى
          <lb/>بعبد السلام، وألف رسالة سماها "الهادية" ذكر فيها كثيرا من بشارات التوراة
          <lb/>بالنبي الأمي صلى الله عليه وسلم1.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن اليهود السامريين الذين اعترفوا بنبوة محمد -صلى الله عليه وسلم- ولم
          <lb/>يدخلوا في دين الله الكاهن أبو الفتح بن أبي الحسن السامري الدنفي مؤلف
          <lb/>كتاب "التاريخ مما تقدم عن الآباء"، فقد كتب فيه عن محمد -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- ما هو حق وعدل وإنصاف. ومن ذلك ما يلي: "ومحمد ما أساء إلى أحد من
          <lb/>أصحاب<milestone n="300" unit="words"/>الشرائع ... وأقام في المملكة عشر سنين، وكل العالم طائعون له. ومنه
          <lb/>انتقلت مملكته إلى أقاربه بني أمية على ما أوصاهم، ولم يزيدوا، ولم ينقصوا،
          <lb/>ولا أساءوا إلى أحد قط"2.
        </p>
        <p>
          <lb/>غير أن با الفتح أخطأ النجعة. فإن محمدا -صلى الله عليه وسلم- ليس بملك،
          <lb/>وإنما هو نبي مجاهد مطاع في أصحابه. ثم إن الحكم من بعده لم ينتقل إلى بني
          <lb/>أمية. بل صار أولا إلى خلفائه الراشدين أبي بكر فعمر فعثمان فعلي -رضي الله
          <lb/>عنهم- وهم كلهم من قريش، ليس فيهم أموي سوى عثمان -رضي الله عنه- وبعد مقتل
          <lb/>علي -رضي الله عنه- بايع الناس ابنه الحسن -رضي الله<pb n="Vol. 1, p. 10"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عنه- فتنازل لمعاوية بن أبي سفيان -رضي الله عنهما- وهو قرشي من بني
          <lb/>أمية. وبذلك بدأ العصر الأموي. أما قبل ذلك فهو عصر الخلفاء الراشدين
          <lb/>المهديين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن اليهود الذين اعتنقوا الإسلام مؤلف كتابنا هذا الحكيم المحقق السموءل
          <lb/>بن يحيى بن عباس المغربي الأندلسي المتوفى عام 570ه-1174م. كنيته أبو نصر.
          <lb/>كان من أعاظم اليهود قبل إسلامه. وهو طبيب رياضي مشارك في بعض العلوم. قدم
          <lb/>مع أبيه إلى بلاد المشرق. كان أبوه ينشد المال شأن كل يهودي، أما هو فكان
          <lb/>يحب العلم ويطلبه بشغف ومثابرة. سكن في بغداد مدة، ثم انتقل إلى أذربيجان
          <lb/>في بلاد العجم، وأقام في مراغة، ولم يزل بها إلى آخر عمره.
        </p>
        <p>
          <lb/>أتقن كثيرا من العلوم والفنون وتبحر فيها، كالرياضيات والطب والحكمة
          <lb/>والتاريخ وغير ذلك، وصنف في ذلك مصنفات منها ما يلي: المفيد الأوسط في
          <lb/>الطب، إعجاز المهندسين، المنبر في مساحة أجسام الجواهر المختلفة لاستخراج
          <lb/>مقدار مجهولها، رسالة إلى أبي خدود في مسائل حسابية، نزهة الأصحاب في
          <lb/>معاشرة الأحباب، وغير ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتابه هذا "بذل المجهود في إفحام اليهود" يدل على واسع علمه وكثرة
          <lb/>خبرته؛ فقد أظهر في أثناء مناقشاته لعقائد اليهود وتحليله لنصوص التوراة
          <lb/>أوهام الأحبار وضلالاتهم والأسرار التي تنطوي عليها نفوسهم، وكشف أخطاءهم
          <lb/>ومغالطاتهم، وفضح طرقهم الملتوية وحيلهم الماكرة. ولا عجب في ذلك، فقد كان
          <lb/>قبل إسلامه من أعاظم<milestone n="300" unit="words"/>أحبار اليهود؛ ولذلك استطاع بما وصل إليه من علم
          <lb/>بالتوراة وسعة اطلاع على الكتب -متونا وشروحا- أن يفحم علماء عصره من
          <lb/>اليهود، ولا يزال هذا الإفحام يتحدى أحبارهم حتى يومنا هذا. وهو يتبع في
          <lb/>ذلك طريقة "الفناقلة" فيورد السؤال، ويتصور جوابه وما يمكن أن يستدرك عليه،
          <lb/>ثم يرد على ذلك كله ويجيب عنه سادا الأبواب كلها على خصمه، ومحكما القارئ
          <lb/>في ذلك: نقول لهم ... فإن قالوا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا ... وهو يورد نصوص التوراة باللغة العبرية، ثم يفسرها بالعربية من
          <lb/>غير أن يشير إلى مكانها في التوراة وسائر كتب الأنبياء غالبا، وإذا ذكر ذلك
          <lb/>في بعض الأحيان، فإنما يذكر السفر أو رقمه دون أن يحدد المكان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولذلك قمت بتخريج هذه النصوص من خلال الكتب التالية: الكتاب المقدس
          <lb/>الصادر عن دار الكتاب المقدس في الشرق الأوسط عام 1984م، والكتاب المقدس
          <lb/>الصادر عن جمعيات الكتاب المقدس المتحدة عام 1966م، وكلاهما من ترجمة
          <lb/>البروتستانت، والكتاب المقدس الصادر عن دار المشرق ببيروت عام 1983م وهو من
          <lb/>ترجمة الكاثوليك، وفي آخره حواش وتعليقات على بعض فصوله، والتوراة السامرية
          <lb/>التي قدم لها وعلق عليها الدكتور/ أحمد حجازي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد اعتمدت ترجمة البروتستانت؛ لأنهم إنما يعترفون بالتوراة العبرانية
          <lb/>دون الترجمة اللاتينية وغيرها، ثم إنهم لم يغيروا نصوص ترجمتهم، فالطبعات
          <lb/>القديمة والحديثة نصوصها واحدة؛ وبذلك كانت توراتهم أقرب إلى توراة اليهود
          <lb/>الذين نحن بصددهم، بخلاف غيرهم، فإنك تجد الفوارق الشاسعة في أمور حساسة
          <lb/>بين طبعة وأخرى. وقمت أيضا بالتعليق على النصوص والأفكار والبشارات التي
          <lb/>يوردها موضحا لها وزائدا في أدلتها؛ لتقوم الحجة وتكتمل الفكرة. ومما دفعني
          <lb/>إلى ذلك أن الكتاب قد أفاد منه واستشهد بنصوصه كثير من العلماء والباحثين
          <lb/>الذين اشتغلوا بمناظرة أهل الكتاب أو مقارنة الأديان قديما وحديثا، وعلى
          <lb/>رأسهم ابن القيم -رحمه الله- في كتابه "هداية الحيارى في أجوبة اليهود
          <lb/>والنصارى". وقد أضفت إليه بعض العناوين وجعلتها بين هاتين الإشارتين [].
        </p>
        <p>
          <lb/>ولنستمع الآن إلى المؤلف -رحمه الله- يحدثنا عن نفسه فيقول: إن أبي كان
          <lb/>يقال له: الرآب يهوذا بن آبون من<milestone n="300" unit="words"/>مدينة فاس بأقصى المغرب. والرآب لقب
          <lb/>تفسيره: الحبر. وكان أعلم أهل زمانه بعلوم التوراة، وأقدرهم على التوسع في
          <lb/>ارتجال منظوم العبراني ومنثوره. وكان اسمه المدعو به بين أهل العربية أبا
          <lb/>البقاء بن يحيى بن عباس المغربي؛ وذلك أن كثيرا من
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 12"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>متخصصيهم يكون له اسم عربي غير اسمه العبري أو مشتق منه. أما أمي فأصلها
          <lb/>من البصرة، وهي إحدى الأخوات الثلاث المنجبات في علوم التوراة، وهن بنات
          <lb/>إسحاق بن إبراهيم البصري الليوي -أعني: سبط ليوي- وهو مضبوط النسب؛ لأن منه
          <lb/>كان موسى -عليه السلام- وكان اسم أمي باسم أم شموائيل النبي -عليه السلام-
          <lb/>ومكثت أمي عند أبي مدة لا ترزق ولدا حتى استشعرت العقم، فنذرت أنها إن رزقت
          <lb/>ولدا ذكرا تسميه شموائيل، فحين رزقتني دعتني شموائيل، وهو إذا عرب:
          <lb/>السموءل. وكناني أبي أبا نصر. وشغلني بالكتابة بالقلم العبري، ثم بعلوم
          <lb/>التوراة وتفاسيرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى إذا أحكمت علم ذلك عند كمال الثالثة عشر من مولدي شغلني حينئذ بتعلم
          <lb/>الحساب الهندي وحل الزيجات عند الأستاذ العالم أبي الحسن الدسكري. وقرأت
          <lb/>علم الطب على الفيلسوف أبي البركات هبة الله بن علي، والتأمل في علاج
          <lb/>الأمراض ومشاهدة ما ينفق من الأعمال الصناعية في الطب والعلاجات التي
          <lb/>يعالجها خالي أبو الفتح الطبيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الحساب الهندي والزيج، فإني حملت علمهما في أقل من سنة، حين كمل لي
          <lb/>أربع عشرة سنة، ثم قرأت الحساب الديواني وعلم المساحة على العالم أبي
          <lb/>المظفر الشهرزوري، وقرأت الجبر والمقابلة عليه وعلى الكاتب ابن أبي تراب،
          <lb/>وترددت إلى الأستاذ أبي الحسن بن الدسكري وأبي الحسن بن النقاش لقراءة
          <lb/>الهندسة، حتى حللت المقالات التي كانا يحلانها من كتب إقليدس، وأنا في خلال
          <lb/>ذلك متشاغل بالطب. وبقي بعض كتاب الواسطي في الحساب والكتاب السابع في
          <lb/>الجبر والمقابلة للكرخي لا أجد من يعرف منه شيئا، وغير ذلك من العلوم
          <lb/>الرياضية مثل كتاب شجاع بن أسلم في الجبر والمقابلة وغيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان لي من الشغف بهذه العلوم والعشق لها ما يلهيني عن المطعم والمشرب
          <lb/>إذا فكرت في بعضها. فخلوت<milestone n="300" unit="words"/>بنفسي في بيت، وحللت جميع تلك الكتب وشرحتها،
          <lb/>ورددت على من أخطأ فيها، وأظهرت أغلاط مصنفيها. كل ذلك في السنة الثامنة
          <lb/>عشرة من مولدي. واتصلت تصانيفي في هذه العلوم،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 13"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفتح الله علي كثيرا مما أرتج على من سبقني من الحكماء المتدربين، فدونت
          <lb/>ذلك لينتفع به من يقع عليه. وفي خلال ذلك ليس لي مكسب إلا بضاعة الطب. وكان
          <lb/>لي منها أوفر حظ؛ إذ أعطاني الله من التأييد فيها ما عرفت به كل مرض يقبل
          <lb/>العلاج من الأمراض التي لا علاج لها. فالحمد لله على جزيل مننه وعظيم فضله
          <lb/>ونعمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد كنت قبل اشتغالي بهذه العلوم -وذلك في السنة الثانية عشرة والثالثة
          <lb/>عشرة- معتنيا بالأخبار والحكايات، شديد الحرص على الاطلاع على ما كان من
          <lb/>الزمن القديم، فاطلعت على التصانيف المؤلفة في الحكايات والنوادر على
          <lb/>اختلاف فنونها، وطلبت الأخبار الصحيحة، فمالت نفسي إلى التواريخ، فقرأت
          <lb/>كتاب أبي علي بن مسكويه الذي سماه تجارب الأمم، وطالعت تاريخ الطبري
          <lb/>وغيرهما من التواريخ. وكانت تمر بي في هذه التواريخ أخبار النبي -صلى الله
          <lb/>عليه وسلم- وغزواته وما أظهر الله تعالى له من المعجزات، وحباه به من النصر
          <lb/>والتأييد في غزوة بدر وغزوة خيبر وغيرهما، وقصة منشئه في اليتم والضعف،
          <lb/>ومعاداة أهله له، وإقامته فيما بين أعدائه يجاهدهم بإنكار دينهم عليهم،
          <lb/>والدعوة إلى دينه مدة طويلة وسنين كثيرة إلى أن أذن الله له في الهجرة إلى
          <lb/>دار غيرها، وما جرى لأعدائه من النكبات ومصرعهم بين يديه بسيوف أوليائه
          <lb/>ببدر وغيرها، وظهور الآية العجيبة في هزيمة الفرس، ورستم الجبار معهم في
          <lb/>ألوف كثيرة، في غاية من الحشد والقوة، بين يدي أصحاب سعد بن أبي وقاص -رضي
          <lb/>الله عنه- وهم يسير على حالة شديدة من الضعف، وانكسار الروم وهلاك عساكرهم
          <lb/>على يدي أبي عبيدة عامر بن الجراح وخالد بن الوليد -رضي الله عنهما- ثم
          <lb/>سياسة أبي بكر الصديق وعمر بن الخطاب -رضي الله عنهما- وعدلهما وزهدهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومع ذلك، فإني لكثرة شغفي بأخبار الوزراء والكتاب قد اكتسبت بكثرة
          <lb/>مطالعتي<milestone n="300" unit="words"/>لحكاياتهم وأخبارهم وكلامهم قوة في البلاغة ومعرفة بالفصاحة. وكان
          <lb/>لي في ذلك طبع يحمده الفصحاء، ويعجب به البلغاء، فشاهدت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المعجزة التي لا تباريها الفصاحة الآدمية في القرآن العظيم، فعلمت صحة
          <lb/>إعجازه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إني لما هذبت خاطري بالعلوم الرياضية، ولا سيما الهندسة وبراهينها،
          <lb/>راجعت نفسي في اختلاف الناس في الأديان والمذاهب، فعلمت أن العقل حاكم يجب
          <lb/>تحكيمه على كليات أمور عالمنا هذا؛ إذ لولا أن العقل أرشدنا إلى اتباع
          <lb/>الأنبياء والرسل، لما صدقناهم في سائر ما نقلنا عنهم. وعلمت أنه إذا كان
          <lb/>أصل التمسك بالمذاهب الموروثة عن السلف، وأصل اتباع الأنبياء مما أدى إليه
          <lb/>العقل، فإن تحكيم العقل على كليات جميع ذلك واجب1. وإذا نحن حكمنا العقل
          <lb/>على ما نقلناه عن الآباء والأجداد علمنا أن النقل عن السلف ليس يوجب العقل
          <lb/>قوله من غير امتحان لصحته، بل لمجرد كونه مأخوذا عن السلف، لكن من أجل أن
          <lb/>يكون أمرا ذا حقيقة في ذاته، والحجة موجودة بصحته. فأما الأبوة السلفية
          <lb/>وحدها فليست بحجة؛ إذ لو كانت حجة لكانت أيضا حجة لسائر الخصوم الكفار
          <lb/>كالنصارى، فإنهم نقلوا عن أسلافهم أن عيسى ابن الله، وأنه الرازق المانع
          <lb/>الضار. فإن كان تقليد الآباء والأسلاف يدل على صحة ما ينقل عنهم، فإن ذلك
          <lb/>يلزم منه الإقرار بصحة مقالة المجوس2، وإن كان هذا التقليد لأسلاف اليهود
          <lb/>خاصة دون غيرهم من الأمم، فلا يقبل ذلك منهم، إلا أن يأتوا بدليل على أن
        </p>
        <p>
          <lb/>آباءهم وأسلافهم كانوا أعقل الأمم. فإذا ادعت اليهود ذلك في حق آبائهم
          <lb/>وأسلافهم، فجميع أخبار أسلافهم ناطقة بتكذيبيهم في ذلك. وإذا تركنا التعصب
          <lb/>لهم، فنحن نجعل لآبائهم أسوة بسائر آباء غيرهم من الأمم. فإذا كانت آباء
          <lb/>النصارى وغيرهم قد نقلوا عن آبائهم الكفر والضلال الذي تهرب العقول منه،
          <lb/>وتنفر الطباع السليمة عنه، فليس بممتنع أن يكون ما نقله اليهود عن آبائهم
          <lb/>أيضا بهذه الصفة. فلما علمت أن اليهود لهم أسوة بغيرهم فيما نقلوه عن
          <lb/>الآباء والأسلاف، علمت أن ليس بأيديهم حجة صحيحة بنبوة موسى -عليه السلام-
          <lb/>إلا<milestone n="300" unit="words"/>شهادة التواتر. وهذا التواتر موجود لعيسى ومحمد -عليهما الصلاة
          <lb/>والسلام- كوجوده لموسى -عليه السلام- فإن كان التواتر يفيد تصديقا،
          <lb/>فالثلاثة صادقون ونبوتهم معا صحيحة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلمت أيضا أني لم أر موسى بعيني ولم أشاهد معجزاته، ولا معجزات غيره من
          <lb/>الأنبياء -عليهم السلام- ولولا النقل وتقليد الناقلين لما عرفنا شيئا من
          <lb/>ذلك. فعلمت أنه لا يجوز للعاقل أن يصدق واحدا ويكذب واحدا من هؤلاء
          <lb/>الأنبياء -عليهم السلام- لأنه لم ير أحدهم ولا شاهد أحواله إلا بالنقل.
          <lb/>وشهادة التواتر موجودة لثلاثتهم. فليس من العقل ولا من الحكمة أن يصدق
          <lb/>أحدهم ويكذب الباقين. بل الواجب عقلا أن يصدق الكل. فأما تكذيب الكل، فإن
          <lb/>العقل لا يوجبه أيضا؛ لأنا إنما نجدهم أتوا بمكارم الأخلاق، وندبوا إلى
          <lb/>الفضائل، ونهوا عن الرذائل، ولأنا نجدهم قد ساسوا العالم سياسة بها صلاح
          <lb/>حاله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصح عندي بالدليل القاطع نبوة المسيح والمصطفى -عليهما الصلاة والسلام-
          <lb/>وآمنت بهما. فمكثت برهة أعتقد ذلك من غير أن ألتزم الفرائض الإسلامية؛
          <lb/>مراقبة لأبي. وذلك أنه كان شديد الحب لي، قليل الصبر عني،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كثير البر بي. وكان قد أحسن تربيتي؛ إذ شغلني منذ أول حداثتي بالعلوم
          <lb/>البرهانية، وزين ذهني وخاطري في الحساب والهندسة المعلمين. فمكثت مدة طويلة
          <lb/>لا يفتح علي وجه الهداية، ولا تحل عني هذه الشبهة، وهي مراقبة أبي، إلى أن
          <lb/>حالت الأسفار بيني وبينه، ومدت داري عن داره، وأنا مقيم على مراقبته،
          <lb/>والتذمم من أن أفجعه بنفسي. وحان وقت الهداية، وجاءتني الموعظة الإلهية
          <lb/>برؤيتي للنبي -صلى الله عليه وسلم- في المنام، في ليلة الجمعة تاسع ذي
          <lb/>الحجة سنة ثمان وخمسين وخمسمائة. وكان ذلك بالمراغة من أذربيجان. اه بتصرف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهكذا كان رؤياه لرسول الله -صلى الله عليه وسلم- سببا في اطمئنان قلبه
          <lb/>وإعلان إسلامه بعد أن آمن عقله من حيث الحجة والبرهان، وإنك لواجد في كتابه
          <lb/>هذا ما يدل على أنه أسلم عن خبرة ويقين، فرحمه الله وجزاه خيرا1.
        </p>
        <p>
          <lb/>المدينة المنورة 29/ 11/ 1408
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الوهاب طويلة<pb n="Vol. 1, p. 17"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>مقدمة المؤلف</head>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>لا إله إلا الله، عدة<milestone n="300" unit="words"/>للقاء الله
        </p>
        <p>
          <lb/>أما بعد، حمد الله على ما ألهم من الهداية، وعصم من الغواية، والصلاة
          <lb/>والسلام على سيدنا محمد خاتم النبيين، وعلى آله الطاهرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن سبيل من فضل بالفطانة والرشاد، أن يجد في البحث عن أحوال المعاد،
          <lb/>والتأمل لما أخذه الآباء والأجداد، بعين الامتحان والانتقاد؛ فإن رآه فضيلة
          <lb/>سما لإدراكها، وإن ألفاه رذيلة نجا من أشراكها1؛ لتضحى حقائبه بطانا من
          <lb/>الزاد2؛ فإن هاتف الموت لبالمرصاد، ولن تحمد العقبى لمضيع في تحصين شرعه،
          <lb/>وموزع مواقيته على ما ينقاد إليه بطبعه. ولن يظفر بضالة الحق إلا ناشدوها3.
          <lb/>ولن يهدج4 الأباطيل على أنفسهم إلا معتدوها.
        </p>
        <p>
          <lb/>والغرض الأقصى من إنشاء هذه الكلمة: الرد على أهل اللجاج والعناد5، وأن
          <lb/>يظهر ما يعتور كلمتهم من الفساد. على أن الأئمة<pb n="Vol. 1, p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>-ضوعف ثوبهم- قد انتدبوا لذلك، وسلكوا في مناظرتهم اليهود أنواع المسالك.
          <lb/>إلا أن أكثر ما نوظروا به لا يكادون يفهمونه، أو لا يلتزمونه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد جعل الله إلى إفحامهم طريقا مما يتداولونه في أيديهم، من نص تنزيلهم،
          <lb/>وإعمالهم كتاب الله عند تبديلهم؛ ليكون حجة عليهم موجودة في أيديهم، وهذا
          <lb/>أول ما ابتدئ به من إلزامهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 19"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>النسخ</head>
        <p>
          <lb/>]:
        </p>
        <p>
          <lb/>النسخ من نص كتابهم وما تقتضيه أصولهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>أقوال لهم: هل كان قبل نزول التوراة شرع أو لا؟ 1<pb n="Vol. 1, p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن جحدوا كذبوا بما نطق به الجزء الثاني من السفر الأول من التوراة؛ إذ
          <lb/>شرع الله على نوح -عليه السلام- القصاص في القتل، ذلك في قوله تعالى1:
          <lb/>"شوفيخ دام هاأذم باذام دامو استافيخ كي يصيلم ألويهم عاسا إت هاذام".
          <lb/>تفسيره: سافك دم الإنسان، فليحكم بسفك دمه؛ لأن الله خلق آدم بصورة شريفة2.
        </p>
        <p>
          <lb/>وما يشهد به الجزء الثالث من السفر الأول من التوراة؛ إذ شرع على إبراهيم
          <lb/>-عليه السلام- ختان المولود في اليوم الثامن من ميلاده3.<pb n="Vol. 1, p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه وأمثالها شرائع؛ لأن التشريع لا يخرج عن كونه أمرا أو نهيا من الله
          <lb/>لعباده، سواء نزل على لسان رسول أو كتب في أسفار وألواح أو غير ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا أقروا بأنه قد كان شرع لهم. قلنا لهم: ما تقولون في<milestone n="300" unit="words"/>التوراة؟ هل أتت
          <lb/>بزيادة على تلك الشرائع أو لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا قالوا: لا، فقد صارت عبثا؛ إذ لا زيادة فيها على ما تقدم، ولم تغن
          <lb/>شيئا. فلا يجوز أن تكون صادرة عن الله. فيلزمكم أن التوراة ليست من عند
          <lb/>الله تعالى. وذلك كفر على مذهبكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كانت التوراة أتت بزيادة. فهل في تلك الزيادة تحريم ما كان مباحا أو
          <lb/>لا؟ فإن أنكروا ذلك بطل قولهم من وجهين:
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما: أن التوراة حرمت الأعمال الصناعية في يوم السبت بعد أن كان
          <lb/>مباحا. وهذا بعينه هو النسخ1.<pb n="Vol. 1, p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>الثاني: أنه لا معنى لزيادة في الشرع إلا تحريم ما تقدمت إباحته، أو
          <lb/>إباحة ما تقدم تحريمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن الحكيم لا يحظر شيئا ثم يبيحه؛ لأن ذلك إن جاز مثله كان
          <lb/>كمن أمر بشيء وضده.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب أن من أمر بشيء وضده في زمانين مختلفين غير متناقض في أوامره.
          <lb/>وإنما يكون كذلك لو كان الأمران في وقت واحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن التوراة حظرت أمورا كانت مباحة من قبل، ولم تأت بإباحة
          <lb/>محظور. والنسخ المكروه هو إباحة المحظور؛ لأن من أبيح له شيء فامتنع عنه،
          <lb/>وحظره على نفسه فليس بمخالف. وإنما المخالف من منع من شيء فأتاه لاستباحته
          <lb/>المحظور.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب: أن من أحل ما حظره الشرع في طبقة المحرم لما أحله الشرع؛ إذ كل
          <lb/>منهما قد خالف المشروع، ولم يقر الكلمة على معاهدها. فإذا جاز أن يأتي شرع
          <lb/>التوراة بتحريم ما كان إبراهيم -عليه<pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>السلام- ومن تقدمه على استباحته، فجائز أن تأتي شريعة أخرى بتحليل ما كان
          <lb/>في التوراة محظورا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فلا تخلو المحظورات من أن يكون تحريمها مفترضا في كل الأزمنة؛ لأن
          <lb/>الله سبحانه يكره ذلك المحظور لعينه1. وإما ألا يكرهه لعينه، بل نهى عنه في
          <lb/>بعض الأزمنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان الله نهى عن عمل الصناعات في يوم السبت لعين السبت، فينبغي أن
          <lb/>يكون هذا التحريم على إبراهيم ونوح أيضا؛ لأن عين السبت كانت أيضا موجودة
          <lb/>في زمانهم، وهي علة التحريم. وإذا كان ذلك غير محرم على إبراهيم<milestone n="300" unit="words"/>ومن تقدمه،
          <lb/>فليس النهي عنه لعينه -أعني: في جميع أوقات وجود عينه- وإذا لزمكم أن تحريم
          <lb/>الصناعة في يوم السبت ليس تحريما في جميع أوقات السبت، فليس يمتنع أن ينسخ
          <lb/>هذا التحريم في زمن آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا ظهر قائم بمعجزات الرسالة وأعلام النبوة في زمن آخر بعد فترة طويلة،
          <lb/>فجائز أن يأتي بنسخ كثير من أحكام الشريعة، سواء حظر مباحاتها، أو أباح
          <lb/>محظوراتها. وكيف يجوز أن تحاج البينة باعتراض فيما ورد به من أمر ونهي،
          <lb/>سواء وافق العقول البشرية أو باينها؟ لا سيما أن الخصوم قد طالما تعبدوا
          <lb/>بفرائض مباينة للعقول، كطهارة أنجاسهم برماد البقرة التي كان الإمام
          <lb/>الهاروني يحرقها قبيل أوان الحج، ونجاسة طاهرهم بذلك الرماد بعينه2.
        </p>
        <p>
          <lb/>على أن الذي يروم تنزيله منزلة هذا أقرب كثيرا إلى العقل. فإن الأفعال
          <lb/>والأوامر الإلهية منزهة عن الوقوف عند مقتضى العقول البشرية1.<pb n="Vol. 1, p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانت التعبدات الشرعية غير عائدة بنفع لله عز وجل، ولا دافعة عنه
          <lb/>ضررا لتنزهه -سبحانه وتعالى- عن الانتفاع والتأذي بشيء. فما الذي يحيل أو
          <lb/>يمنع كونه تعالى يأمر أمة بشريعة، ثم ينهى أمة أخرى عنها؟ أو يحرم محظورا
          <lb/>على قوم، ويحله لأولادهم، ثم يحظره ثانية على من يجيء بعدهم؟ وكيف يجوز
          <lb/>للمتعبد أن يعارض الرسول في تحليله ما كان حراما على قوم، ويستدل بذلك على
          <lb/>كذبه بعد أن جاء بالبينة، وأوجب العقلاء تصديقه وتحكيمه؟ أليس هذا تحكما
          <lb/>وضلالا وعدولا عن الحق؟!<pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[نسخ السبت بالصوم الأكبر]:
        </p>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: ما تقولون في السبت؟ أيهما أقدم: افتراضها عليكم أو افتراض
          <lb/>الصوم الأكبر؟ فيقولون: السبت أقدم؛ لأنهم إن قالوا: الصوم أقدم، كذبناهم
          <lb/>بأن السبت فرضت عليهم في أول إعطائهم المن، والصوم الأكبر فرض عليهم بعد
          <lb/>نزول اللوحين ومخالفتهم وعبادتهم العجل. ولما رفع عنهم عقاب ذنبهم ذلك في
          <lb/>هذا اليوم، فرض عليهم صومه وتعظيمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا أقروا بتقديم السبت قلنا لهم: ما تقولون في يوم السبت؟ هل فرضت فيه
          <lb/>عليكم الراحة والدعة وتحريم المشقات أو لا؟ فيقولون: بلى. فنقول لهم: فلم
          <lb/>فرضتم فيه الصوم إذ اتفق<milestone n="300" unit="words"/>صومكم الأكبر يوم السبت، مع كون صومكم فرض بعد
          <lb/>فريضة السبت؟ ولكم في هذا الصوم أنواع من المشقة، منها القيام جميع النهار،
          <lb/>أليس هذا أيضا قد نسخ فريضة السبت؟! 1
        </p>
        <p>
          <lb/>ما يحكونه عن عيسى -عليه السلام-[وعمله يوم السبت]:
        </p>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أنه كان من العلماء، وأنه كان يطبب المرضى<pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بالأدوية، ويوهمهم أن الانتفاع المنال حصل لهم بدعائه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنه أبرأ جماعة من المرضى من أسقامهم يوم السبت، فأنكرت عليه اليهود
          <lb/>ذلك. فقال لهم: أخبروني عن الشاة من الغنم: إن وقعت في البئر يوم السبت،
          <lb/>أما تنزلون إليها، وتحلون السبت لتخليصها؟ قالوا: بلى. قال: فلماذا أحللتم
          <lb/>السبت لتخليص الغنم، ولا تحلونه لتخليص الإنسان الذي هو أكبر حرمة من
          <lb/>الغنم؟ فأفحمهم، ولم يؤمنوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا، فإنهم يحكون عنه أنه كان مع جماعة من تلاميذه في جبل، ولم يحضرهم
          <lb/>الطعام. فأذن لهم في تناول الحشيش يوم السبت، فقال لهم: أرأيتم لو أن أحدكم
          <lb/>كان وحيدا مع قوم على غير ملته، وأمروه بقطع النبات في يوم السبت وإلقائه
          <lb/>لدوابهم، ألستم تجيزون له قطع النبات؟ قالوا: بلى. قال: فإن هؤلاء القوم
          <lb/>أمرتهم بقطع النبات ليأكلوه؛ لينقذوا أنفسهم، لا للطعن في أمر السبت.
        </p>
        <p>
          <lb/>كل ذلك ملاطفة منه لعقولهم التي لا ينطبع فيها النسخ. ولئن كان ما يحكونه
          <lb/>من ذلك صحيحا، فلعله كان في ابتداء أمر المسيح عليه السلام1.<pb n="Vol. 1, p. 33"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>وجه آخر في إثبات النسخ بأصولهم</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: فهل أنتم اليوم على ملة موسى عليه السلام؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: نعم. قلنا لهم: أليس في التوارة "أن من مس عظما، أو طئ قبرا،
          <lb/>أو حضر ميتا عند موته، فإنه يصير من النجاسة في حالة لا طهارة له منها إلا
          <lb/>برماد البقرة التي كان الإمام الهاروني يحرقها"؟ فلا يمكنهم مخالفة ذلك؛
          <lb/>لأن نص ما يتداولونه1.<pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فهل أنتم اليوم على ذلك؟ فيقولون: لا نقدر على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فكيف جعلتم أن من لمس العظم والقبر والميت فهو طاهر، يصلح
          <lb/>للصلاة وحمل المصحف، والذي في كتابكم خلافه؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لأنا عدمنا أسباب الطهارة، وهي<milestone n="300" unit="words"/>رماد البقرة، والإمام المطهر
          <lb/>المستغفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: فهل ترون هذا الأمر مع عجزكم عنه مما تستغنون عنه في الطهارة أو
          <lb/>لا؟<pb n="Vol. 1, p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: نعم، قد نستغني عنه، فقد أقروا بالنسخ لتلك الفريضة لحال
          <lb/>اقتضاها هذا الزمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قالوا: لا نستغني في الطهارة عن ذلك الطهور، فقد أقروا بأنهم الأنجاس
          <lb/>أبدا ما داموا لا يقدرون على سبب الطهارة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فإذا كنتم أنجاسا على رأيكم وأصولكم، فما بالكم تعتزلون
          <lb/>الحائض بعد انقطاع الحيض وارتفاعه سبعة أيام اعتزالا تفرطون فيه إلى حد أن
          <lb/>أحدكم لو لمس ثوبه ثوب المرأة الحائض لاستنجستموه مع ثوبه؟ 1<pb n="Vol. 1, p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لأن ذلك من أحكام التوراة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: أليس في التوراة أن ذلك يراد به الطهارة؟ فإذا كانت الطهارة قد
          <lb/>فاتتكم، فإن النجاسة التي أنتم فيها على معتقدكم لا ترتفع بالغسل كنجاسة
          <lb/>الحيض، فهي لذلك أشد من نجاسة الحيض، ثم إنكم ترون أن الحائض طاهرة إذا
          <lb/>كانت من غير ملتكم، ولا تستنجسون لامسها ولا الثوب الذي تلمسه. وتخصيص
          <lb/>الأمر -أعني نجاسة الحائض بطائفتكم- مما ليس في التوراة، فهذا كله منكم نسخ
          <lb/>أو تبديل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن هذا وإن كان النص غير ناطق به فقد جاء في الفقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم: فما تقولون في فقهائكم؛ هل الذي اختلفوا فيه من مسائل الخلاف
          <lb/>والمذهب -على كثرتها لديكم- كان ثمرة اجتهاد واستدلال منقولا بعينه؟ فهم
          <lb/>يقولون: إن جميع ما في كتب فقهنا نقله الفقهاء عن الأحبار عن الثقات من
          <lb/>السلف عن يوشع بن نون عن موسى الكليم -عليهما السلام- عن الله تعالى.
          <lb/>فيلزمكم في هذا أن المسألة الواحدة التي اختلف فيها اثنان من فقهائكم أن
          <lb/>يكون كل واحد منهما ينقل مذهبه فيها نقلا مستندا إلى الله عز وجل. وفي ذلك
          <lb/>من الشناعة اللازمة أن يجعلوا الله قد أمر في تلك المسألة بشيء وخلافه. وهو
          <lb/>النسخ الذي يدفعونه بعينه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن الخلاف غير مستعمل؛ لأن الأولين كانوا بعد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>اختلافهم في المذهب في المسألة يرجعون بها إلى أصل واحد هو المقطوع به.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: إن رجوعهم<milestone n="300" unit="words"/>بعد الاختلاف إلى الاتفاق على مذهب واحد، إما لأن أحدهم
          <lb/>رجع عما نقل، أو طعن في نقله، فيلزمه السقوط عن العدالة. ولا يجوز لكم أن
          <lb/>تعاودوا الالتفاف إلى نقله، وإما أن يكون الفقهاء اجتمعوا على نسخ أحد
          <lb/>المذهبين، أو تكون رواية أحدهما ناسخة لرواية الآخر. وما من الفقهاء إلا قد
          <lb/>ألغى مذهبه في مسائل كثيرة. وهذا جنون ممن لا يقر بالنسخ، ولا يرى كلام
          <lb/>أصحاب الخلاف اجتهادا ونظرا. بل نقلا محضا1.<pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلزامهم النسخ بوجه آخر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: ما تقولون في صلواتكم وصومكم؟ هل هي التي فارقكم عليها موسى
          <lb/>عليه السلام؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: نعم. قلنا: فهل كان موسى وأمته يقولون في صلاتهم كما تقولون:
          <lb/>"تقاع شوفار كاذول لحيروا ثلتووسانيس لقبو صينو وقصلنو باحد تياره باع
          <lb/>كنفوث ها أرص نوى قد شيخا يا روح أتا أدوناي مقبيص ندحى عموا يا روح
          <lb/>برائل"؟
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: اللهم اضرب ببوق عظيم لعتقنا، واقبضنا جميعا من أربعة أقطار
          <lb/>الأرض إلى قدسك، سبحانك يا جامع تشتيت قوم بني إسرائيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>أم هل كانوا على عهد موسى -عليه السلام- يقولون كما تقولون في كل يوم:
          <lb/>"هاشيب شوفطينو كبار شيونا ويوعصينو كبتحلا وبن أشير برشالايم عير قد شخا
          <lb/>يحيتوونا حمينو بلسنا ناياروخ أنا أدوناي بوي بروشالايم"؟
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: رد حكامنا كالأولين، ومسراتنا كالابتداء، وابن يروشلم قرية قدسك
          <lb/>في أيامنا، وأعزنا ببنائها، سبحانك يا باني يروشليم.
        </p>
        <p>
          <lb/>أما هذه فصول شاهدة بأنكم لفقتموها بعد زوال الدولة؟ 1<pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما صوم إحراق بيت المقدس وصوم حصاره وصوم كداليا الذي جعلتموه فرضا. هل
          <lb/>كان موسى -عليه السلام- يصومها وأمر بها، هو أو خليفته يوشع؟ أو صوم صلب
          <lb/>هامان؟ هل هذه الأمور مفترضة بالتوراة، أو زيدت لأسباب اقتضت زيادتها في
          <lb/>هذه الأعصار؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: وكيف يلزمنا النسخ بهذه الآي؟ قلنا: لأن التوراة بهذه الآية
          <lb/>نطقت، وهي: "لوثوا سيفوا عل هدا باراشيرا نوضي مصوي أتخيم ولوتغر عد
          <lb/>ممينو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: لا تزيدوا على الأمر الذي أنا موصيكم به شيئا، وإذا زدتم أشياء
          <lb/>من الفرائض، فقد نسختم تلك الآية1.<pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إثبات النسخ على<milestone n="300" unit="words"/>وجه آخر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: أليس عندكم أن الله اختار من بني إسرائيل الأبكار ليكونوا خواص
          <lb/>في الخدمة للأقداس؟ 1
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: أليس عندكم أيضا أن موسى -عليه السلام- لما نزل من الجبل،
          <lb/>ومعه الألواح، ووجد القوم عاكفين على العجل، وقف بطرف المعسكر ونادى: من
          <lb/>كان لله تعالى فليحضرني. فانضم إليه بنو لاوى، ولم ينضم إليه البكور؛ إذ هم
          <lb/>خاصة الله يومئذ، دون أولاد لاوى. فلما خذله البكور ونصره أولاد لاوى، قال
          <lb/>الله لموسى: "وأقاح اث هلويم ثاحث كل نحور بني إسرائيل"؟
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: وقد أخذت اللاويين عوضا عن كل بكر في بني إسرائيل2.<pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي عقيب نزول هذه الآية، أليس أن الله عزل الأبكار عن ولاية الاختصاص،
          <lb/>وأخذ أولاد لاوى عوضا عنهم؟ فهم لا يقدرون على إنكار ذلك. وهذا يلزمهم منه
          <lb/>القول بالبداء أو النسخ.<pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إفحام أهل الكتاب وإلزامهم بالإسلام</head>
        <p>
          <lb/>[طرق إثبات النبوة] 1:
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يسع عاقلا أن يكذب نبيا ذا دعوى شائعة وكلمة صادقة، ويصدق غيره؛ لأنه
          <lb/>لم ير أحدهما، ولا شاهد معجزاته. فإذا خص أحدهما<pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بالتصديق والآخر بالتكذيب، فقد تعين عليه الملام والإزراء عقلا. ولنضرب
          <lb/>لذلك مثلا: إذا سألنا يهوديا عن موسى -عليه السلام- وهل رآه وعاين معجزاته؟
          <lb/>فهو بالضرورة يقر بأنه لم يشاهد شيئا من ذلك عيانا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول له: بماذا عرفت نبوة موسى وصدقه؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: إن التواتر قد حقق ذلك، وشهادات الأمم بصحته دليل<pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثابت في العقل، كما قد ثبت عقلا وجود بلاد وأنهار لم نشاهدها، وإنما
          <lb/>تحققنا وجودها بتواتر الأنباء والأخبار. قلنا: إن هذا التواتر موجود لمحمد
          <lb/>وعيسى -عليهما الصلاة والسلام- كما هو موجود لموسى -عليه السلام- فيلزمك
          <lb/>التصديق بهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال اليهودي: إن شهادة أبي عندي بنبوة موسى -عليه السلام- هي شبه
          <lb/>تصديق بنبوته. قلنا له: ولم كان أبوك عندك صادقا في ذلك معصوما عن الكذب؛
          <lb/>وأنت ترى الكفار أيضا يعلمهم آباؤهم ما هو كفر عندك؛ إما تعصبا من أحدهم
          <lb/>لدينه، وكراهية لمباينة طائفته، ومفارقة قومه وعشيرته، وإما لأن أباه
          <lb/>وأشياخه نقلوه إليه، فتلقنه منهم معتقدا<milestone n="300" unit="words"/>فيه الهداية والنجاة؟ فإذا كنت يا
          <lb/>هذا قد ترى جميع المذاهب التي تكفر بها قد أخذها أبناؤها عن آبائهم كأخذ
          <lb/>مذهبك عن أبيك، وكنت عالما أن ما هم عليه ضلال وجهل، فيلزمك أن تبحث عما
          <lb/>أخذته عن أبيك من أن تكون هذه حالتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: إن الذي أخذته عن أبي أصح مما أخذه الناس عن آبائهم، لزمه أن
          <lb/>يقيم البرهان على نبوة موسى -عليه السلام- من غير تقليد لأبيه؛ لأنه قد
          <lb/>ادعى صحة ذلك بغير تقليد. وإن زعم أن العلة في صحة ما نقله عن أبيه أنه رجح
          <lb/>أباه على آباء الناس بالصدق والمعرفة -كما يدعي اليهود في حق آبائهم- لزمه
          <lb/>أن يأتي بالدليل على أن أباه أعقل من سائر آباء الناس وأفضل. فإن هو ادعى
          <lb/>ذلك فقد كذب فيه؛ لأنه من ادعى مثل هذا يجب أن يستدل على فضائله بآثاره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقول اليهود باطل؛ فإنهم ليس لهم من الآثار في العالم ما ليس لغيرهم
          <lb/>مثله. بل هم على الحقيقة لا ذكر لهم بين الأمم الذين استخرجوا العلوم
          <lb/>الدقيقة ودونوها لمن يأتي بعدهم. وجميع ما نسب إليهم من العلوم مع استفادوه
          <lb/>من علوم غيرهم لا يضاهي بعض الفنون
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكمية التي استخرجها حكاء اليونان، والعلوم التي استنبطها النبط. وأما
          <lb/>تصانيف المسلمين، فيستحيل لكثرتها أن يقف أحد من الناس على جميع ما صنفوه
          <lb/>في أحد الفنون العلمية لسعته وكثرته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان هذا موقعهم من الأمم فقد بطل قولهم: إن آباءهم أعقل الناس
          <lb/>وأفضلهم وأحكمهم. ولهم أسوة بسائر آباء الناس المماثلين لهم من ولد سام بن
          <lb/>نوح -عليهما السلام- فإذا أقروا بتأسي آبائهم بآباء غيرهم، وقد علموا أن
          <lb/>آباء غيرهم قد لقنوهم الكفر. لزمهم أن شهادة الآباء لا يجوز أن تكون حجة في
          <lb/>صحة الدين. فلا يبقى لهم حجة في نبوة موسى إلا شهادة التواتر. وهذا التواتر
          <lb/>موجود لعيسى ومحمد -عليهما الصلاة والسلام- كوجوده لموسى -عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانوا قد آمنوا بموسى -عليه السلام- لشهادة التوتر بنبوته، فقد
          <lb/>لزمهم التصديق بنبوة المسيح والمصطفى -عليهما<milestone n="300" unit="words"/>السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إلزامهم بنبوة عيسى والمصطفى عليهما السلام:</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: ما تقولون في عيسى ابن مريم؟ فيقولون: ولد يوسف النجار سفاحا.
          <lb/>كان قد عرف اسم الله الأعظم، يسخر به كثيرا من الأشياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: أليس عندكم في أصح نقلكم: أن موسى -عليه السلام- قد أطلعه
          <lb/>الله تعالى على الاسم المركب من اثنين وأربعين حرفا، وبه شق البحر وعمل
          <lb/>المعجزات؟ 1 فلا يقدرون على إنكار ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فإذا كان موسى -عليه السلام- قد عمل المعجزات<pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بأسماء الله تعالى، فلم صدقتم نبوته، وكذبتم نبوة عيسى عليه السلام؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: لأن الله تعالى علم موسى الأسماء، وعيسى لم يتعلمها من الوحي،
          <lb/>ولكنه تعلمها من حيطان بيت المقدس1.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فإذا كان الأمر الذي يتوصل به إلى عمل المعجزات قد يصل إلى من
          <lb/>لا يختصه الله به، ولا يريد تعليمه إياه، فبأي شيء جاز تصديق موسى عليه
          <lb/>السلام؟ فيقولون: لأنه أخذها عن ربه.<pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول: وبأي شيء عرفتم أنه أخذها عن ربه؟ فيقولون: بما تواتر من أخبار
          <lb/>أسلافنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنا نلجئهم إلى نقل أسلافهم ونقول لهم: بماذا عرفتم نبوة موسى؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: بما عمله من المعجزات. قلنا لهم: وهل فيكم من رأى هذه
          <lb/>المعجزات؟ ليس هذا لعمري طريقا إلى تصديق النبوة؛ لأن هذا كان يلزمكم منه
          <lb/>أن تكون معجزات الأنبياء -عليهم السلام- باقية من بعدهم ليراها كل جيل بعد
          <lb/>جيل، فيؤمنوا به، وليس ذلك بواجب. لأنه إذا اشتهر النبي في عصر، وصحت نبوته
          <lb/>في ذلك العصر بالمعجزات التي ظهرت منه لأهل عصره، ووصل خبره لأهل عصر آخر،
          <lb/>وجب عليهم تصديق نبوته واتباعه؛ لأن المتواترات والمشهورات مما يجب قبولها
          <lb/>في العقل1. وموسى وعيسى ومحمد -عليهم الصلاة والسلام- في هذا الأمر
          <lb/>متساوون.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونقول: تواتر الشهادات بنبوة موسى أضعف من تواتر الشهادات بنبوة عيسى
          <lb/>ومحمد -عليهما الصلاة والسلام- لأن شهادة المسلمين والنصارى بنبوة موسى
          <lb/>ليست إلا بسبب أن كتابيهما يشهدان له بذلك. فتصديقهم بنبوة موسى -عليهم
          <lb/>السلام- فرع عن تصديقهم بكتابيهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما معجزات القرآن فإنها باقية، وإذا كانت باقية، فتلك<milestone n="300" unit="words"/>فضيلة زائدة لا
          <lb/>تحتاج إلى كونها سبب الإيمان. فأما من أعطي ذوق الفصاحة،<pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن إيمانه بإعجاز القرآن إيمان من شاهد المعجزات، لا من اعتمد على
          <lb/>الخبرة، إلا أنه هذه درجة لم يرسخ بها كل أحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن نبينا يشهد له جميع الأمم، فإن التواتر به أقوى، فكيف
          <lb/>تقولون: إنه أضعف؟ قلنا: أكان إجماع شهادات الأمم صحيحا لديكم؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: نعم. قلنا: فإن الإمم الذين قبلتم شهاداتهم مجتمعون على
          <lb/>تكفيركم وتضليلكم. فليزمكم ذلك. لأن شهادتهم عندكم مقبولة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لا نقبل شهادة أحد. لم يبق لهم تواتر إلا من طائفتهم. وهي أقل
          <lb/>الطوائف عددا. فيصير تواترهم وشرعهم لذلك أضعف الشرائع.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلزمهم مما تقدم أن كل من أظهر معجزات شهد بها التواتر مصدق في مقالته.
          <lb/>ويلزمهم من ذلك التصديق بنبوة المسيح والمصطفى عليهما الصلاة والسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إلزامهم بنبوة المسيح "عليه السلام"</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: أليس في التوراة التي في أيديكم: "لو ياسور وشبيط منجهوزا
          <lb/>ومحوقق مين دوغلاو"؟
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: لا يزول الملك من آل يهوذا والراسم من بين ظهرانيهم إلى أن يأتي
          <lb/>المسيح1 فلا يقدرون على جحده ..<pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: أما علمتم أنكم أصحاب دولة وملك إلى ظهور المسيح، ثم انقضى
          <lb/>ملككم؟ فإن لم يكن لكم ملك، فقد لزمكم من التوراة أن المسيح قد أرسل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنا نقول لهم: أليس منذ بعث المسيح عيسى -عليه السلام- استولت
          <lb/>ملوك الروم على اليهود وبيت المقدس، وانقضت دولتهم، وتفرق شملهم؟ فلا
          <lb/>يقدرون على جحد ذلك إلا بالبهتان. ويلزمهم على أصلهم الذي في التوراة أن
          <lb/>عيسى ابن مريم -عليه السلام- هو المسيح الذي ينتظرونه1.<pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر الموضع الذي أشير فيه إلى نبوة الكليم والمسيح والمصطفى "عليهم السلام":</head>
        <p>
          <lb/>وهو: "وامار أدوناي اتكلي وريفور يعارير سيعير انخرى لانا استخي بعبوريته
          <lb/>على طورد فاران وعمه ربوان قد يشير".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: "إن الله تعالى من سيناء تجلى، وأشرق نوره من سيعير، واطلع من
          <lb/>جبال فاران، ومعه ربوات المقدسين"1.<pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهم يعلمون أن جبل سيعير هو جبل الشراة الذي فيه بنو العيص الذين آمنوا
          <lb/>بالمسيح -عليه السلام<milestone n="300" unit="words"/>- بل في هذا الجبل كان مقام المسيح -عليه السلام- وهم
          <lb/>يعلمون أن سيناء هو جبل الطور. لكنهم لا يعلمون أن جبل فاران هو جبل مكة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي الإشارة إلى هذه الأماكن الثلاثة التي كانت مقام نبوة هؤلاء الأنبياء
          <lb/>ما يقتضي للعقلاء أن يبحثوا عن تأويله المؤدي إلى الأمر باتباع مقالتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الدليل الواضح من التوراة على أن جبل فاران هو جبل مكة، فهو أن
          <lb/>إسماعيل لما فارق أباه الخليل -عليهما السلام- سكن إسماعيل في برية فاران.
          <lb/>ونطقت التوراة بذلك في قوله: "وبيثب بمديار فاران وتقاح لوأمو أشامئا يزمن
          <lb/>مصرايم".<pb n="Vol. 1, p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: وأقام في برية فاران، وأنكحته أمه امرأة من أرض مصر1.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد ثبت في التوراة أن جبل فاران مسكن لآل إسماعيل. وإذا كانت التوراة قد
          <lb/>أشارت في الآية التي تقدم ذكرها إلى نبوة تنزل على جبل فاران، لزم أن تلك
          <lb/>النبوة على آل إسماعيل؛ لأنهم سكان فاران.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد علم الناس قاطبة أن المشار إليه بالنبوة من ولد إسماعيل هو محمد -صلى
          <lb/>الله عليه وسلم- وأنه بعث من مكة التي كان فيها مقام إبراهيم وإسماعيل. فدل
          <lb/>ذلك على أن جبال فاران هي جبال مكة. وأن التوراة أشارت في هذا الموضع إلى
          <lb/>نبوة المصطفى -صلى الله عليه وسلم- وبشرت به.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلا أن اليهود -لجهلهم وضلالهم- لا يجوزون الجمع بين هاتين العبارتين من
          <lb/>الآيتين، بل يسلمون بالمقدمتين، ويجحدون النتيجة لفرط جهلهم2.<pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد شهدت عليهم التوراة بالإفلاس من الفطنة والرأي، ذلك قوله تعالى: "كي
          <lb/>غوى أوباذ عيصون هيما وابن باهيم تسونا". تفسيره: إنهم لشعب عادم الرأي،
          <lb/>وليس فيهم فطانة1.<pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر الآيات والعلامات التي في التوراة الدالة على نبوة سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم:</head>
        <p>
          <lb/>إنهم لا يقدرون على أن يجحدوا هذه الآية من الجزء الثاني من السفر الخامس
          <lb/>من التوراة: "لاهيم وهي نابي أقيم مقارب أحيحيم كاموخا إيلاو شيماعون".
          <lb/>تفسيره: نبيا أقيم لهم من وسط إخوتهم مثلك، به فليؤمنوا1.<pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما أشار بهذا أنهم يؤمنون بمحمد صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إنه قال: من وسط إخوتهم<milestone n="300" unit="words"/>. وليس في عادة كتابنا أنه يعني بقوله:
          <lb/>"إخوتهم" إلا بني إسرائيل. قلنا: بلى. قد جاء في التوراة<pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>"إخوتهم" لبني العيص. وذلك في الجزء الأول من السفر الخامس، وهو قوله:
          <lb/>"ايم عوبريم بقبول احيحيم بني عيسى وهيوشيم بسيعير".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: أنتم عابرون في تخم إخوتكم بني العيص المقيمين في سيعير. إياكم
          <lb/>أن تطمعوا في شيء من أرضهم1.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كان بنو العيص إخوة لبني إسرائيل؛ لأن العيص وإسرائيل ولدا إسحاق.
          <lb/>فكذلك بنو إسماعيل إخوة لجميع ولد إبراهيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قالوا: إن هذا القول إنما أشير به إلى شموائيل النبي -عليه السلام-
          <lb/>لأنه قال: "من وسط إخوتهم مثلك". وشموائيل كان مثل موسى؛ لأنه من أولاد
          <lb/>لاوى. يعنون من السبط الذي كان منه موسى عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم: فإن كنتم صادقين، فأي حاجة بكم إلى أن يوصيكم بشموائيل، وأنتم
          <lb/>تقولون: إن شموائيل لم يأت بزيادة ولا نسخ؟! أأشفق من ألا تقبلوه لأنه إنما
          <lb/>أرسل ليقوي أيديكم على أهل فلسطين، وليردكم إلى شرع التوراة؟ وبين صفته،
          <lb/>فأنتم أسبق الناس إلى الإيمان به؟ لأنه إنما يخاف تكذيبكم لمن ينسخ مذهبكم،
          <lb/>ويغير أوضاع ديانتكم، فالوصية بالإيمان به مما لا يستغني مثلكم عنه. ولذلك
          <lb/>لم يكن بموسى<pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>-عليه السلام- حاجة إلى أن يوصيكم بالإيمان بنبوة إرمياء وإشعياء وغيرهما
          <lb/>من الأنبياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا دليل على أن التوراة أمرتهم في هذا الفصل بالإيمان بالمصطفى واتباعه
          <lb/>صلى الله عليه وسلم1.<pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الإشارة إلى اسمه "صلى الله عليه وسلم" في التوراة</head>
        <p>
          <lb/>قال الله تعالى في الجزء الثالث من السفر الأول من التوراة مخاطبا
          <lb/>إبراهيم الخليل عليه السلام: "وأما في إسماعيل فقد قبلت دعاءك. قد باركت
          <lb/>فيه، وأثمره وأكثره جدا جدا"1. ذلك قوله: "وليشماعيل<pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>شمعتيخا هني بيراختي أوثو وهفريتي أوثو وهربيتي بمادماد"1.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذه الكلمة "بمادماد" إذا عددنا حساب حروفها بالجمل وجدناه اثنين
          <lb/>وتسعين. وذلك عدد حاسب حروف محمد -صلى الله عليه وسلم- فإنه أيضا اثنان
          <lb/>وتسعون. وإنما جعل ذلك في هذا الموضع ملغزا؛ لأنه لو صرح به لبدلته اليهود
          <lb/>أو أسقطته كما علموا في غير ذلك2.<pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن<milestone n="300" unit="words"/>قالوا: إنه يوجد في التوراة عدة كلمات مما يكون حساب حروفه مساويا
          <lb/>لعدد حساب حروف اسم زيد وعمرو وخالد. فلا يلزم من ذلك أن يكون زيد وعمرو
          <lb/>وخالد أنبياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب: إن الأمر كما يقولون لو كان لهذه الآية أسوة بغيرها من كلمات
          <lb/>التوراة. لكنا نقيم البراهين والأدلة على أنه لا أسوة لهذه الكلمة بغيرها
          <lb/>في سائر التوراة. وذلك أنه ليس في التوراة من الآيات ما حاز به إسماعيل
          <lb/>الشرف كهذه الآية؛ لأنها وعد من الله تعالى لإبراهيم بما يكون من شرف
          <lb/>إسماعيل. وليس في التوراة آية أخرى مشتملة على شرف لقبيلة زيد وعمرو وخالد
          <lb/>وبكر، كما أنه ليس في الآية كلمة تساوي "بمادماد" التي معناها "جدا جدا".
          <lb/>وذلك أنها كلمة المبالغة من الله سبحانه وتعالى. فلا أسوة لها من كلمات
          <lb/>الآية المذكورة. وإذا كانت هذه الآية أعظم الآيات مبالغة في حق إسماعيل
          <lb/>وأولاده. وكانت تلك الكلمة أعظم مبالغة من باقي كلمات تلك الآية، فلا عجب
          <lb/>أن تتضمن الإشارة إلى أجل أولاد إسماعيل شرفا، وأعظمهم قدرا محمد صلى الله
          <lb/>عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذ قد بينا أنه ليس لهذه الكلمة أسوة بغيرها من كلمات هذه<pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الآية، ولا لهذه الآية أسوة بغيرها من آيات التوراة فقد بطل اعتراضهم1.
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>افتراءات اليهود</head>
        <p>
          <lb/>]:
        </p>
        <p>
          <lb/>إبطال ما يدعون من محبة الله تعالى إياهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أن الله سبحانه وتعالى يحبهم دون جميع الناس، ويحب طائفتهم
          <lb/>وسلالتهم، وأن الأنبياء والصالحين لا يختارهم الله تعالى إلا منهم1.
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>ونحن نناظرهم على ذلك، فنقول لهم: ما قولكم في أيوب النبي عليه السلام؟
          <lb/>أتقرون بنبوته؟ فيقولون: نعم1.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: ما تقولون في جمهور بني إسرائيل؟ أعني: التسعة أسباط والنصف
          <lb/>الذين أغواهم برعام بن نباط الذي خرج على ولد سليمان بن داود، ووضع لهم
          <lb/>الكبشين من الذهب، وعكف على عبادتهما جماعة من بني إسرائيل وأهل جميع ولاية
          <lb/>دار ملكهم الملقبة يومئذ شومرون، إلى أن جرت الحرب بينهم وبين السبطين
          <lb/>والنصف الذين كانوا مؤمنين مع ولد سليمان ببيت المقدس، وقتل منهم في معركة
          <lb/>واحدة خمسمائة ألف<milestone n="300" unit="words"/>إنسان. فما تقولون في أولئك القتلى بأسرهم؟ وفي التسعة
          <lb/>أسباط والنصف؟ هل كان الله يحبهم لأنهم إسرائيليون؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: لا؛ لأنهم كفار2.<pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: أليس عندكم في التوراة أنه لا فرق بين الدخيل في دينكم وبين
          <lb/>الصريح النسب منكم؟<pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: بلى؛ لأن التوراة ناطقة بهذا: "ككيركا از كاخيم بيهي لقي
          <lb/>أدوناي". تفسيره: إن الأجنبي والصريح النسب سواء بينكم عند الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>"توراحات ومتنفاط إيحاد يهي لاخيم ولكيرهكار بنو ححيم". تفسيره: شريعة
          <lb/>واحدة وحكم واحد يكون لكم وللغريب الساكن فيما بينكم1.<pb n="Vol. 1, p. 100"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا اضطررناهم إلى الإقرار بأن الله لا يحب الضالين منهم، ويحب المؤمنين
          <lb/>من غير طائفتهم، ويتخذ أولياء وأنبياء من غير سلالتهم. فقد نفوا ما ادعوه
          <lb/>من اختصاص محبة الله سبحانه وتعالى لطائفتهم من بين المخلوقين.<pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل في ذكر طرف من كفرهم وتبديلهم</head>
        <p>
          <lb/>إن سبيل ذوي التحصيل أن يجتنبوا الرذائل، وينفروا مما قبح في العقول
          <lb/>السليمة، ورجح زيفه عند الأفهام المستقيمة. ولهذه الطائفة من الفنون
          <lb/>الضلالية ما تنبو عن مثله العقول، ويخالفه المشروع والمعقول.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمن ذلك: أنهم مع ذهاب دولتهم وتفرق شملهم، وعلمهم بالغضب الممدود عليهم.
          <lb/>يقولون كل يوم في صلواتهم: إنهم أبناء الله وأحباؤه. وذلك قولهم كل يوم في
          <lb/>الصلاة: "اهباث عولام أهبثانو أدوناي الوهينو" تفسيره: الدهر أحببتنا يا
          <lb/>إلهنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>"هثبيو أبينو الترورأثخينا" تفسيره: ارددنا يا أبانا إلى شريعتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>"أبينو ملكينو الوهينو" تفسيره: يا أبانا يا ملكنا يا إلهنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>"أنا أدوناي أبينو اكوالينوا" تفسيره: أنت اللهم أبونا منقذنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>"وايث كل رود في يانخا واويبي عدا شخاكوالام كساموا أيام إيحاد ميهم
          <lb/>لونوا أثار" تفسيره: وجميع الذين اقتفوا أثر نيبك، وأعداء جماعتك كلهم
          <lb/>غطاهم البحر، واحد منهم لم يبق1.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويمثلون أنفسهم بعناقيد العنب، وسائر الأمم بالشوك المحيط<pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بأعالي حيطان الكرم. وهذا من قلة عقولهم ونظرهم. فإن المعتني بمصالح
          <lb/>الكرم، إنما يجعل على حيطانه الشوك حفظا وحياطة للكرم. ولسنا نرى لليهود من
          <lb/>بقية الأمم إلا الضرر والذل والصغار. وذلك مبطل لقولهم1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وينتظرون قائما يأتيهم من نسل داود، وإذا حرك شفتيه بالدعاء مات
        </p>
        <p>
          <lb/>جميع الأمم، ولا<milestone n="300" unit="words"/>يبقى إلا اليهود. وهذا المنتظر بزعمهم هو المسيح الذي
          <lb/>وعدوا به. وقد كانت الأنبياء -عليهم السلام- ضربوا لهم أمثالا أشاروا بها
          <lb/>إلى جلالة دين المسيح -عليه السلام- وخضوع الجبارين لأهل ملته، وإتيانه
          <lb/>بالنسخ العظيم. فمن ذلك قول إشعياء في نبوته: "وغار زائب عم كبيش يحذا
          <lb/>ويربضوا شنيهم وفارا واذوب ترعينا وارياء كبار قارا بوخل تبين" تفسيره: إن
          <lb/>الذئب والكبش يرعيان جميعا، ويربضان معا، وإن البقرة والدب يرعيان جميعا،
          <lb/>وإن الأسد يأكل التبن كالبقرة1.<pb n="Vol. 1, p. 104"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فلم يفهموا من تلك الأمثال إلا صورها الحسية دون معانيها العقلية، فتولوا
          <lb/>عن الإيمان بالمسيح عند مبعثه، وأقاموا ينتظرون الأسد يأكل التبن، وتصح لهم
          <lb/>حينئذ العلائم بمبعث المسيح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعتقدون أيضا أن هذا المنتظر متى جاءهم يجمعهم بأسرهم إلى<pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>القدس، وتصير لهم الدولة، ويخلو العالم من سواهم، فيحجم الموت عن جنابهم
          <lb/>المدة الطويلة. وسبيلهم أن يعولوا على متابعة الأسود في غاباتها، وطرح
          <lb/>التبن بين أيديها؛ ليعلموا وقت أكلها إياه1.<pb n="Vol. 1, p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا، إنهم في العشر الأول من الشهر الأول من كل سنة يقولون في صلاتهم:
          <lb/>"ألوهيبود ألوهي ايوثينو ملوخ على كل يوشي تبيل ارصيحا ويوماركول اشبرنشا
          <lb/>ماباقو أدوناي الوهي يسرائيل ملاخ وملخوثو ايلول ماشالا" تفسيره: يا آلهنا
          <lb/>وإله آبائنا املك على جميع أهل الأرض ليقول كل ذي نسمة: الله إله إسرائيل
          <lb/>قد ملك، ومملكته في الكل متسلطنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقولون في هذه الصلوات أيضا: "وسيكون لله الملك، وفي ذلك اليوم يكون
          <lb/>الله واحد". ويعنون بذلكأنه لا يظهر أن الملك لله إلا إذا صارت الدولة إلى
          <lb/>اليهود الذين هم أمته وصفوته. فأما ما دامت الدولة لغير اليهود، فإن الله
          <lb/>خامل الذكر عند الأمم، وأنه مطعون في ملكه مشكوك في قدرته. فهذا معنى
          <lb/>قولهم: "اللهم املك على جميع أهل<pb n="Vol. 1, p. 112"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الأرض"، ومعنى قولهم: "وسيكون الملك لله"1.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما ينخرط في هذا السلك قولهم: "لا ما يومر وهو كوييم إلى أنا ألوهيم".
          <lb/>تفسيره: لم تقول الأمم: أين إلههم؟ وقولهم: "عور إلا ما يثشنان أدوناي
          <lb/>هاقيصا مشاثيخا". تفسيره: انتبه لم تنام يا رب؟ استيقظ من رقدتك2.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهؤلاء إنما<milestone n="300" unit="words"/>نطقوا بهذه الهذيانات والكفريات من شدة الضجر من الذل
          <lb/>والعبودية والصغار، وانتظار فرج لا يزداد منهم إلا بعدا. فأوقعهم ذلك في
          <lb/>الطيش والضجر، وأخرجهم إلى نوع من الزندقة والهذيان الذي لا تستحسنه إلا
          <lb/>عقولهم الركيكة. فتجرءوا على الله بهذه المناجاة القبيحة، كأنهم ينخون الله
          <lb/>بذلك لينتخي لهم، ويحمى لنفسه. لأنهم إذا ناجوا ربهم بذلك، فكأنهم يخبرونه
          <lb/>بأنه قد اختار الخمول لنفسه، وينخونه للنباهة واشتهار الصيت. فترى أحدهم
          <lb/>إذا تلا هذه الكلمات في الصلاة يقشعر جلده، ولا يشك في أن كلماته تقع عند
          <lb/>الله تعالى بموقع عظيم، وأنه يؤثر في ربه، ويحركه بذلك، ويهزه وينخيه.
          <lb/>وهؤلاء على الحقيقة ينبغي أن يرحم جهلهم وضعف عقولهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا، فإن عندهم في توراتهم: أن موسى صعد الجبل مع مشايخ أمته، فأبصروا
          <lb/>الله جهرة، وتحت رجليه كرسي منظره كمنظر البلور. ذلك قوله: "وتراءى ألوهي
          <lb/>يسرائيل رعلاي كراي كبناث هشيفير وخعيصم هشامايم لاطوهره"1.<pb n="Vol. 1, p. 114"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>ويزعمون أن اللوحين مكتوبان بإصبع الله، ذلك قولهم: "بأصباع ألوهيم"1.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويطول الكتاب إن عددنا ما عندهم من كفريات التجسيم. على أن أحبارهم قد
          <lb/>تهذبوا كثيرا عن معتقد آبائهم بما استفادوا من عندهم بما يدفع عنهم إنكار
          <lb/>المسلمين عليهم ما تقتضيه الألفاظ التي فسروها ونقلوها. وصاروا متى سئلوا
          <lb/>عنا عندهم من هذه الفضائح استتروا بالجحد والبهتان خوفا من فظيع ما يلزمهم
          <lb/>من الشناعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن ذلك أنهم ينسبون إلى الله تعالى الندم على ما يفعل:
        </p>
        <p>
          <lb/>فمن ذلك قولهم في التوراة التي في أيديهم: "ويناجم أدوناي كي عاشا اث
          <lb/>أذام أرض وبتعصيب ال لبو". تفسيره: وندم الله على خلق البشر في الأرض، وشق
          <lb/>عليه2.<pb n="Vol. 1, p. 115"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أفرط المترجم في تعصبه وتحريفه للألفاظ عن موجب اللغة، وفسر "ويناجم
          <lb/>أدوناي وناب أدوناي تمير به" يعني: عاد الله في رأيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا التأويل أيضا، وإن كان غير موافق اللغة، فهو أيضا كفر مناقض لما
          <lb/>يدفعونه من البداء والنسخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الدليل على تفسيره: وبتعصيب ال لبو: وشق عليه، فهو ما جاء في مخاطبة
          <lb/>حواء: "بتعصيب تيلدي بانيم" تفسيره: بمشقة تلدين الأولاد. فقد تبين<milestone n="300" unit="words"/>أن
          <lb/>"العصيب" عندهم في اللسان العبراني: هو المشقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الآية عندهم في قوم نوح عليه السلام: زعموا أن الله تعالى لما رأى
          <lb/>فساد قوم نوح، وأن شرهم وكفرهم قد عظم، ندم على خلق البشر وشق عليه1.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يعلم البله أن من يقول بهذه المقالة يلزمه أن الله تعالى<pb n="Vol. 1, p. 116"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قبل أن يخلق البشر، لم يكن عالما بما سيكون من قوم نوح وغير ذلك من
          <lb/>النقص، تعالى الله عما يكفرون.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي موضع آخر من سفر شموائيل: "وأدوناي يخام كي همليح اث شاؤل على
          <lb/>يسرائيل". تفسيره: والله ندم على تمليكه شاؤل على إسرائيل1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم في كتابهم أن نوحا النبي -عليه السلام- لما خرج من
          <lb/>السفينة بدأ ببناء مذبح لله تعالى، وقرب عليه قرابين. ويتلو ذلك: "ويارح
          <lb/>أدوناي ايث ريخ هينحمورح ويومز أدوناي ال لبو أوسيف عود لقليل اث لهاذا ما
          <lb/>يا عيور هااذام كي يبصر كيب ها إذام راغ منعورا وولو أوسيف عوز لهكوث اث كل
          <lb/>حاي طا اشير عاسيثي". تفسيره: فاستنشق الله تعالى رائحة القتار. فقال الله
          <lb/>تعالى في ذاته: لن أعاود لعنة الأرض بسبب الناس؛ لأن خاطر البشر مطبوع على
          <lb/>الردة، ولن أعاود إهلاك جميع الحيوانات كما صنعت2.<pb n="Vol. 1, p. 124"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>ولسنا نرى أن هذه الكفريات كانت في التوراة المنزلة على موسى -عليه
          <lb/>السلام- ولا نقول أيضا: إن اليهود قصدوا تغييرها وإفسادها، بل الحق أولى ما
          <lb/>اتبع. ونحن نذكر الآن حقيقة سبب تبديل التوراة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 125"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر السبب في تبديل التوراة</head>
        <p>
          <lb/>علماؤهم وأحبارهم يعلمون أن هذه التوراة التي بأيديهم، لا يعتقد أحد منهم
          <lb/>أنها المنزلة على موسى البتة؛ لأن موسى -عليه السلام- صان التوراة عن بني
          <lb/>إسرائيل، ولم يبثها فيهم؛ وإنما سلمها إلى عشيرته أولاد لاوى. ودليل ذلك
          <lb/>قول التوراة: "ويختوب موسى اث هتود هزوث وتيناه الهكوهيم بني ليوي".
          <lb/>تفسيره: "وكتب موسى هذه التوراة، ودفعها إلى الأئمة بني لاوى". وكان بنو
          <lb/>هارون قضاة اليهود وحكامهم؛ لأن الإمامة وخدمة القرابين وبيت المقدس كانت
          <lb/>موقوفة عليهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يبذل موسى من التوراة لبني إسرائيل إلا نصف سورة<milestone n="300" unit="words"/>يقال لها:
          <lb/>"هاأزينوا" فإن هذه السورة من التوراة هي التي علمها موسى لبني إسرائيل.
          <lb/>وذلك قوله: "ويختوب موسى اث هثيرا هزرث ويلمذاه لبني يسرائيل". تفسيره:
          <lb/>"وكتب موسى هذه السورة، وعلمها بني إسرائيل".
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن الله قال لموسى عن هذه السورة: "وها يثالي هيشرا هزوث لعيد بني
          <lb/>يسرائيل". تفسيره: "وتكون لي هذه السورة شاهدا على بني إسرائيل".
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن الله قال لموسى عن هذه السورة: "كي لونشا خاخ مفي زرعوا".
          <lb/>تفسيره: "لأن هذه السورة لا تنسى من أفواه أولادهم"1.<pb n="Vol. 1, p. 127"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>يعني: أن هذه السورة مشتملة على ذم طباعهم، وأنهم يخالفون شرائع التوراة،
          <lb/>وأن السخط يأتيهم بعد ذلك، ويخرب ديارهم، ويشتتون في البلاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فهذه السورة تكون متداولة في أفواههم كالشاهد عليهم، والموافق لهم
          <lb/>على صحة ما قيل لهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذه السورة لما قال الله عنها: إنها لا تنسى من أفواه أولادهم، دل ذلك
          <lb/>على أن غيرها من السور تنسى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا، فإن هذا دليل على أن<pb n="Vol. 1, p. 128"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>موسى -عليه السلام- لم يعط بني إسرائيل من التوراة إلا هذه السورة. فأما
          <lb/>بقية التوراة، فدفعها إلى أولاد هارون، وجعلها فيهم، وصانها عن سواهم1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهؤلاء الأئمة الهارنيون الذين كانوا يعرفون التوراة، ويحفظون أكثرها
          <lb/>قتلهم بختنصر على دم واحد يوم فتح بيت المقدس. ولم يكن<pb n="Vol. 1, p. 129"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حفظ التوراة فرضا ولا سنة، بل كان كل واحد من الهارونيين يحفظ فصلا من
          <lb/>التوراة1.<pb n="Vol. 1, p. 134"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأى عزرا أن القوم قد أحرق هيكلهم، وزالت دولتهم، وتفرق جمعهم، ورفع
          <lb/>كتابهم، جمع من محفوظاته ومن الفصول التي يحفظها الكهنة ما لفق منه هذه
          <lb/>التوراة التي في أيديهم؛ ولذلك بالغوا في تعظيم عزرا هذا غاية المبالغة،
          <lb/>وزعموا أن النور إلى الآن يظهر على قبره الذي عند البطائح بالعراق؛ لأنه
          <lb/>عمل لهم كتابا يحفظ لهم دينهم. فهذه التوراة التي في أيديهم على الحقيقة
          <lb/>كتاب عزرا، ولست كتاب الله1. وهذا يدل على أنه -أعني الذي جمع هذه الفصول
          <lb/>التي بأيديهم- رجل فارغ جاهل بالصفات الإلهية؛ فلذلك نسب إلى الله تعالى
          <lb/>صفات التجسيم والندم على ما مضى من أفعاله والإقلاع<milestone n="300" unit="words"/>عن مثلها وغير ذلك مما
          <lb/>تقدم ذكره.<pb n="Vol. 1, p. 143"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فمما يستدل به على بطلان تأويلاتهم وإفراطهم في التعصب وتشديد
          <lb/>الإصر ما ذكره في هذه الآية: "ريشيب بكوري إذا ماثخا تابي بيث أدوناي
          <lb/>الوهيني لوتبثيل كذي باحليب أمو". تفسيره: بكور ثمار أرضك تحمل إلى بيت
          <lb/>الله ربك. لا ينضج الجدي بلبن أمه1.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمراد من ذلك أنهم أمروا عقيب افتراض الحج عليهم أن يستصحبوا معهم إذا
          <lb/>حجوا إلى القدس أبكار أغنامهم، وأبكار مستغلات أرضهم؛ لأنه قد فرض عليهم
          <lb/>قبل ذلك أن تبقى سخولة البقر والغنم وراء أمهاتها سبعة أيام. ومن اليوم
          <lb/>الثامن فصاعدا تصلح أن تكون قربانا لله. فأشار في هذه الآية في قوله: "لا
          <lb/>ينضج الجدي بلبن أمه" إلى أنهم لا يبالغوا في إطالة مكث بكور أولاد البقر
          <lb/>والغنم وراء أمهاتها؛ بل يستصحبون أبكارها اللاتي قد عبرت سبعة أيام من
          <lb/>ميلادها معهم إذا حجوا إلى البيت المقدس؛ ليتخذوا منها القرابين، فتوهم
          <lb/>المشايخ البله المترجمون لهذه الآية والمفسرون لمعانيها أن المشروع يريد
          <lb/>بالإنضاج هاهنا إنضاج الطبيخ في القدر وهبهم صادقين في هذا التفسير فلا
          <lb/>يلزم من تحريم الطبخ تحريم الأكل؛ إذ لو أراد المشرع تحريم الأكل لما منعه
          <lb/>مانع من التصريح بذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وما كفاهم هذا الغلط في تفسير هذه اللفظة حتى حرموا أكل سائر اللحمان
          <lb/>باللبن. وهذا مضاف إلى ما يستدل به على جهل المفسرين<pb n="Vol. 1, p. 144"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والنقلة، وكذبهم على الله تعالى، وتشديد الأكل على طائفتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الدليل على تفسيره "تبل" الإنضاج، الذي هو البلوغ فهو قول رئيس
          <lb/>السقاة ليوسف الصديق وهو في السجن؛ إذ شرح له رؤياه، فقال في جملة كلامه:
          <lb/>"وبكيفن شلوشا سارنيم وهي خفور أحب عالشانصاه هلبشيلوا أثيها غنايم".
          <lb/>تفسيره: وفي الكرمة ثلاثة عناقد، وهي كأنها قد أثمرت وصعد نوارها، ونضجت
          <lb/>عناقيدها عنبا1. فقد تبين أن الإنضاج الذي يعبر عنه "بالهيشيلو" إنما هو
          <lb/>البلوغ.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا ينبغي للعاقل أن يستبعد اصطلاح كافة هذه الطائفة على المحال واتفاقهم
          <lb/>على فنون من الكفر والضلال. فإن الدولة إذا انقرضت عن أمة باستيلاء غيرها
          <lb/>وأخذ بلادها، انطمس<milestone n="300" unit="words"/>حقائق سالف أخبارها، واندرس قديم آثارها، وتعذر الوقوف
          <lb/>عليها؛ لأن الدولة إنما يكون زوالها عن أمة بتتابع الغارات والمضايقات
          <lb/>وإخراب البلاد وإحراق بعضها. فلا تزال هذه الفنون متتابعة إلى أن تستحيل
          <lb/>علومها جهلا وآثارها تلالا، كان حظها من اندراس الآثار أكثر. وهذه الطائفة
          <lb/>بلا شك أعظم الطوائف حظا مما ذكرنا؛ لأنها من أقدم الأمم عهدا، ولكثرة
          <lb/>الأمم التي استولت عليها مثل الكلدانيين والبابليين والفرس واليونان
          <lb/>والنصارى والإسلام. وما من هذه الأمم إلا وقصدهم أشد القصد وطلب استئصالهم
          <lb/>وبالغ في إحراق بلادهم وإخرابها وإحراق كتبهم إلا<pb n="Vol. 1, p. 145"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المسلمين. فإن الإسلام صادف اليهود تحت ذمة الفرس. ولم يبق لهم مدينة ولا
          <lb/>جيش إلا العرب المتهودة بخيبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأشد على اليهود من جميع هذه الممالك ما نالهم من ملوكهم العصاة مثل أحاب
          <lb/>وأحزيا وأمصيا وبهورام وبرعام بن نباط وغيرهم من الملوك الإسرائيليين الذين
          <lb/>قتلوا الأنبياء، وبالغوا في تطلبهم ليقتلوهم، وعبدوا الأصنام، وأحضروا من
          <lb/>البلاد سدنة الأصنام لتعظيمها وتعليم رسوم عبادتها، وابتنوا لها البيع
          <lb/>والهياكل، وعكف على عبادتها الملوك ومعظم بني إسرائيل، وتركوا أحكام
          <lb/>التوراة والشرع مدة طويلة وأعصارا متصلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كان هذا تواتر الآفات عليهم من قبل ملوكهم ومنهم على أنفسهم، فما
          <lb/>ظنك بالآفات المتفننة التي تواترت عليهم من استيلاء الأمم فيما بعد، وقتلهم
          <lb/>أئمتهم وإحراقهم كتبهم، ومنعهم إياهم عن القيام بشرائعهم، فإن الفرس كثيرا
          <lb/>ما منعوهم عن الختان وكثيرا ما منعوهم عن الصلاة؛ لمعرفتهم بأن معظم صلوات
          <lb/>هذه الطائفة دعاء على الأمم بالبوار وعلى العالم بالخراب سوى بلادهم التي
          <lb/>هي أرض كنعان1.<pb n="Vol. 1, p. 146"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأت اليهود الجد من الفرس في منعهم من الصلاة، اخترعوا أدعية زعموا
          <lb/>أنها فصول من صلاتهم، وسموها الخزانة، وصاغوا لها ألحانا عديدة، وصاروا
          <lb/>يجتمعون في أوقات صلواتهم على تلحينها وتلاوتها.
        </p>
        <p>
          <lb/>والفرق بين هذه الخزانة وبين الصلاة أن الصلاة بغير لحن، وأن المصلي يتلو
          <lb/>الصلاة وحده، ولا يجهر معه غيره. وأما الخزانة، فيشاركه جماعة في الجهر
          <lb/>بالخزانة، ويعاونونه في الألحان. وكانت الفرس إذا أنكرت ذلك منهم زعمت
          <lb/>اليهود أنهم يغنون أحيانا، وينوحون<milestone n="300" unit="words"/>أحيانا على أنفسهم، فتركوهم وذاك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن العجب أن دولة الإسلام لما جاءت مقرة لأهل الذمة على ديانتها، وصارت
          <lb/>الصلاة مباحة لهم، صارت الخزانة عند اليهود من السنن المستحبة في الأعياد
          <lb/>والمواسم والأفراح، يجعلونها عوضا عن الصلاة، ويستغنون بها عنها من غير
          <lb/>ضرورة تبعثهم على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 147"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل فيما يعتقدونه في دين الإسلام</head>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أن المصطفى -صلى الله عليه وسلم- كان قد رأى أحلاما تدل على
          <lb/>أنه صاحب دولة، وأنه سافر إلى الشام في تجارة لخديجة -رضي الله عنها-
          <lb/>واجتمع بأحبار اليهود، وقص عليهم أحلامه، فعلموا أنه صاحب دولة -زعموا-
          <lb/>فأصحبوه عبد الله بن سلام، فقرأ عليه علوم التوراة وفقهها مدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>زعموا وأفرطوا في دعواهم، إلى أن نسبوا الفصاحة المعجزة التي في القرآن
          <lb/>إلى تأليف عبد الله بن سلام1.<pb n="Vol. 1, p. 155"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>وزعموا أنه -أي عبد الله بن سلام- قرر في شرع النكاح أن الزوجة لا تستحل
          <lb/>بعد الطلاق الثالث إلا بنكاح رجل آخر ليجعل<pb n="Vol. 1, p. 156"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بزعمهم أولاد المسلمين "ممزيريم". وهذه كلمة جمع، واحده "ممزير"، وهو اسم
          <lb/>لولد الزنى؛ لأن في شرعهم أن الزوج إذا راجع زوجته بعد أن نكحت غيره، كان
          <lb/>أولادها معدودين في أولاد الزنى1.<pb n="Vol. 1, p. 158"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما كان النسخ مما لا ينطبع في عقولهم فهمه، ذهبوا إلى أن الحكم في شرع
          <lb/>النكاح من موضوعات عبد الله بن سلام. قصد به أن يجعل أولاد المسلمين
          <lb/>"ممزيريم" بزعمهم1.<pb n="Vol. 1, p. 159"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما دفعهم لإعجاز القرآن للفصحاء، فليست بأعجب منه؛ إذ كانوا لا يعرفون
          <lb/>من العربية ما يفرقون به بين الفصاحة والعي، مع طول مكثهم فيما بين
          <lb/>المسلمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما رسول الله -صلى الله عليه وسلم وشرف وكرم وعظم- فله فيما بينهم
          <lb/>اسمان فقط. فعليهم لعنة الله والملائكة والناس أجمعين؛ أحدهما "فاسول".
          <lb/>وتفسيره: الساقط. والثاني: "موشكاع". وتأويله: المجنون.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما القرآن العظيم، فإنه يسمى فيما بينهم "قالون" وهو اسم للسوءة
          <lb/>بلسانهم. يعنون بذلك أنه عورة المسلمين وسوءتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبذلك وأمثاله صاروا أشد الناس عداوة للذين آمنوا. فكيف لا يلعنهم الله
          <lb/>ويلعنهم اللاعنون؟! 1<pb n="Vol. 1, p. 169"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>افتراؤهم على الأنبياء</head>
        <p>
          <lb/>ثم أكثر العجب منهم أنهم جعلوا داود النبي<milestone n="300" unit="words"/>-عليه السلام- "ممزير" من
          <lb/>وجهين، وجعلوا منتظرهم "ممزير" من وجهين: وذلك أنهم لا يشكون في أن داود بن
          <lb/>بشاي بن عابد. وأبو عابد يقال له "بوعز" من سبط يهوذا. وأمه يقال لها "روث"
          <lb/>المؤابية من بني مؤاب1. وهذا مؤاب منسوب عندهم في نص التوراة في هذه القصة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهي أنه لما أهلك الله أمة لوط لفسادها، ونجا بابنتيه فقط، خالتا أن
          <lb/>الأرض قد خلت ممن تستبقيان منه نسلا. فقالت الكبرى للصغرى: إن أبانا لشيخ،
          <lb/>وإنسان لم يبق في الأرض، فهلمي بنا نسقي أبانا خمرا ونضاجعه، لنبتغي من
          <lb/>أبينا نسلا، ففعلتا ذلك بزعمهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجعلوا ذلك النبي قد شرب الخمر حتى سكر، ولم يعرف ابنتيه، ووطئهما
          <lb/>فأحبلهما، وهو لا يعرفهما. فولدت إحداهما ولدا سمته<pb n="Vol. 1, p. 170"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>"مؤاب" تعني أنه من الأب، والثانية سمت ولدها "بني عمون" تعني أنه من
          <lb/>قبيلتها1.<pb n="Vol. 1, p. 171"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك الولدان عند اليهود من "الممزريم" ضرورة؛ لأنهما من الأب وابنتيه.
          <lb/>فإن أنكروا ذلك لأن التوراة لم تكن نزلت لزمهم ذلك. لأن عندهم أن إبراهيم
          <lb/>الخليل -عليه السلام- لما خاف في ذلك العصر، من أن يقتله المصريون بسبب
          <lb/>زوجته، أخفى نكاحها وقال: هي أختي. علما منه بأنه إذا قال ذلك لم يبق
          <lb/>للظنون إليهما سبيل1.<pb n="Vol. 1, p. 172"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا دليل على أن حظر نكاح الأخت كان في ذلك الزمان مشروعا. فما ظنك
          <lb/>بنكاح البنت الذي لا يجوز ولا في زمن آدم عليه السلام؟
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الحكاية منسوبة إلى لوط النبي -عليه السلام- في التوراة الموجودة في
          <lb/>أيدي اليهود، فلن يقدروا على جحدها، فيلزمهم من ذلك أن الولدين المنسوبين
          <lb/>إلى لوط "ممزيريم"؛ إذ توليدهما على خلاف المشروع. وإذا كانت "روث" وهي من
          <lb/>ولد مؤاب، جدة داود -عليه السلام- وجدة مسيحهم المنتظر، فقد جعلوهما جميعا
          <lb/>من نسل الأصل الذي يطعنون فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فمن أفحش المحال أن يكون شيخ كبير قد قارب المائة سنة، قد سقي
          <lb/>الخمر حتى سكر سكرا حال بينه وبين معرفة ابنتيه، فضاجعته إحداهما واستنزلت
          <lb/>منيه وقامت عنه، وهو لا يشعر، كما نطق كتابهم في قولهم: "ولو باداع بشنخباه<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>ويقوماه" تفسيره: ولم يشعر باضطجاعهما وبقيامهما. وهذا حديث من لا يعرف
          <lb/>الحبل؛ لأنه من المحال أن تعلق المرأة من شيخ طاعن في السن قد غاب عنه حسه
          <lb/>لفرط سكره. ومما يؤكد استحالة ذلك، أنهم زعموا أن ابنته الصغرى فعلت به
          <lb/>كذلك في الليلة الثانية، فعلقت أيضا. وهذا ممتنع من المشايخ الكبار أن تعلق
          <lb/>المرأة من أحدهم في ليلة، وتعلق منه أيضا الأخرى في الليلة الثانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلا أن العداوة التي ما زالت بين بني عمون ومؤاب وبين بني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 173"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إسرائيل بعثت واضع هذا الفصل على تلفيق هذا المحال؛ ليكون أعظم الأخبار
          <lb/>فحشا في حق بين عمون ومؤاب1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم أن موسى -عليه السلام- جعل الإمامة في الهارونيين، فلما
          <lb/>ولي طالوت، وثقلت وطأته على الهارونيين، وقتل منهم مقتلة عظيمة، ثم انتقل
          <lb/>الأمر إلى داود، بقي في نفوس الهارونيين التشوف إلى الأمر الذي زال عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان عزرا خادما لملك الفرس حظيا عنده، فتوصل إلى بناء بيت المقدس، وعمل
          <lb/>لهم هذه التوراة التي بأيديهم. فلما كان هارونيا كره أن<pb n="Vol. 1, p. 174"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يتولى عليهم في الدولة الثانية داودي، فأضاف إلى التوراة فصلين طاعنين في
          <lb/>نسب داود؛ أحدهما قصة بنات لوط، والآخر قصة تامار. وسيأتي ذكرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقد بلغ -لعمري- غرضه. فإن الدولة الثانية التي كانت بنت لهم بيت المقدس
          <lb/>لم يتملك عليهم فيها داوديون. بل كان ملوكهم هارونيين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا عزرا ليس هو العزيز كما يظن؛ لأن العزيز هو تعريب ألعازار. فأما
          <lb/>عزرا فإنه إذا عرب لم يتغير عن حاله؛ لأنه اسم خفيف الحركات والحروف. ولأن
          <lb/>عزرا عندهم ليس بنبي. وإنما يسمون عزرا "هوفير" وتفسير: الناسخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم في التوراة قصة أعجب من هذه: وهي أن يهوذا بن يعقوب
          <lb/>النبي -عليه السلام- زوج ولده الأكبر من امرأة يقال لها: "تامار". وكان
          <lb/>يأتيها مستدبرا، فغضب الله تعالى من فعله فأماته. فزوجها يهوذا من ولده
          <lb/>الآخر. فكان إذا دخل بها أمنى على الأرض. علما منه بأنه إن أولدها كان أول
          <lb/>الأولاد باسم أخيه، ومنسوبا إلى أخيه. فكره الله ذلك من<milestone n="300" unit="words"/>فعله، فأماته أيضا.
          <lb/>فأمرها يهوذا باللحاق بأهلها إلى أن يكبر "شيلا" ولده، ويتم عقله، حذرا أن
          <lb/>يصيبه ما أصاب أخويه. فأقامت في بيت أبيها. فماتت بعد زوجة يهوذا. وأصعد
          <lb/>إلى منزل يقال له "تمناث" ليجز غنمه. فلما أخبرت تامار بإصعاد حميها إلى
          <lb/>تمناث، لبست زي الزاني، وجلست في مستشرف على طريقه لعلمها بشيمته. فلما مر
          <lb/>بها خالها زانية فراودها، فطالبته بالأجرة، فوعدها بجدي، ورهن عندها عصاه
          <lb/>وخاتمه، فدخل بها، فعلقت منه بفارص وزارح1.<pb n="Vol. 1, p. 177"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن نسل فارص هذا كان "بوعز" المتزوج ب"روث" التي هي من نسل مؤاب. ومن
          <lb/>ولدهما كان داود النبي عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا ففي هذه الحكاية دقيقة ملزمة بالنسخ: وهي أن يهوذا لما أخبر بأن
          <lb/>كنته قد علقت من الزنى، أفتى بإحراقها، فبعثت إليه بخاتمه وعصاه، وقالت له:
          <lb/>من رب هذين أنا حامل. فقال: صدقت، مني ذلك. واعتذر بأنه لم يعرفها. ولم
          <lb/>يعاودها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا يدل على أن شريعة ذلك الزمان كانت مقتضية إحراق الزواني، وأن
          <lb/>التوراة أتت بنسخ ذلك، وأوجبت الرجم عليهن.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيه أيضا من نسبتهم الزنى والكفر إلى أهل بيت النبوة ما يقارب ما نسبوه
          <lb/>إلى لوط النبي -عليه السلام- وهذا كله عندهم في نص كتابهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهم يجعلون هذا نسبا لداود وسليمان ولمسيحهم المنتظر، ثم يرون أن
          <lb/>المسلمين أحق بهذا اللقب من منتظرهم. وكذبهم في هذا القول من أظهر الأمور
          <lb/>وأبينها.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 179"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل معرب عن بعض فضائحهم</head>
        <p>
          <lb/>ومن الفضائح التي عندهم مذهبهم في قصة البياما والحالوص؛ وذلك أنهم أمروا
          <lb/>إذا أقام أخوان في موضع واحد، ومات أحدهما ولم يعقب ولدا، فلا تخرج امرأة
          <lb/>الميت إلى رجل أجنبي، بل ولد حميها ينكحها. وأول ولد يولد لها ينسب إلى
          <lb/>أخيه الدارج. فإن أبى أن ينكحها شكته إلى مشيخة قومها قائلة: "قد أبى ابن
          <lb/>حمي أن يستبقي لأخيه في إسرائيل، ولم يرد نكاحي". فيحضر الحاكم هناك،
          <lb/>ويكلفه أن يقول: "لوحا فصتي لقتحاه". تفسيره: ما أردت نكاحها. فتتناول
          <lb/>المرأة نعله، فتخرجها من رجله، وتمسكها بيدها، وتبصق في وجهه، وتنادي عليه:
          <lb/>"كاخا ييأسي<milestone n="300" unit="words"/>لا ايش اشير لو بيني اث بيت احيوا". تفسيره: كذا فليصنع بالرجل
          <lb/>الذي لا يبني بيت أخيه. ويدعى اسمه فيما بعد بالمخلوع النعل. وينبز بيته
          <lb/>بهذا اللقب -أعني بيت المخلوع النعل- هذا كله مفترض في التوراة عليهم1.
          <lb/>وفيه حكمة ملجئة للرجل<pb n="Vol. 1, p. 180"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى نكاح زوجة أخيه الدارج. لأنه إذا علم أنه قد فرض على المرأة أن
          <lb/>تشتكيه إلى نادي قومها، فذلك مما يحمله على نكاحها، فإن لم يردعه الحياء من
          <lb/>ذلك فربما إذا حضر استحى أن يقول: ما أردت نكاحها. فإن لم يخجله ذلك فلربما
          <lb/>يستحي من انتهاك العرض بخلع نعله، وكون المرأة تشيل نعله، وتبصق في وجهه،
          <lb/>وتنادي عليه بقلة البركة والمروءة. فإن هو استهان بذلك فربما استعظم أن
          <lb/>ينبز باللقب، ويبقى عليه وعلى آله من بعده عار وقبح اسمه، فيلجئه ذلك إلى
          <lb/>نكاحها. فإن كان من الزهد فيها بحيث يهون عليه جميع ذلك، فقد فرق الشرع
          <lb/>بينهما بعد ذلك.<pb n="Vol. 1, p. 181"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وليس في التوراة غير هذا. ففرع فقهاؤهم على ذلك ما فيه خزيهم وفضيحتهم.
          <lb/>وذلك أنه إذا زهدت المرأة في نكاح أخي زوجها المتوفى، أكرهوه على النزول
          <lb/>عنها، ثم ألزموها الحضور عند الحاكم بمحضر من مشيختهم، ولقنوها أن تقول:
          <lb/>"ميابن سيامي لها فيما حبوشيم يسرائيل". تفسيره: "أبى ابن حمي أن يقيم
          <lb/>لأخيه اسما في إسرائيل، ولم يرد نكاحي". فيلزمونها بالكذب عليه؛ لأنه أراد
          <lb/>فمنعته، وكان الامتناع منها والإرادة منه. وإذا لقنوها تلك الألفاظ فهم
          <lb/>يأمرونها بالكذب، ويحضرونه ويأمرونه بأن يقول: "لوحا فاصتي لقحتاه" تفسيره:
          <lb/>ما أردت نكاحها. ولعل ذلك خلاف سؤله ومناه. فيأمرونه أن يكذب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما خلع نعله وبصقها في وجهه فغاية التعدي؛ لأنه ما كفاهم أن كذبوا عليه
          <lb/>وألزموه بأن يكذب، حتى ألزموه عقابا على ذنب لم يجنه. فصاروا كما قال
          <lb/>الشاعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>وجرم جره سفهاء قوم ... فحل بغير جانيه العقاب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 188"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر السبب في تشديدهم الإصر على أنفسهم</head>
        <p>
          <lb/>تشديدهم الإصر على أنفسهم له سببان:
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما: من جانب فقهائهم، وهم الذين يدعون "الحاخاميم" وتفسيره: الحكماء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكانت اليهود في قديم الزمان تسمي الفقهاء<milestone n="300" unit="words"/>بالحكماء. وكان لهم في الشأم
          <lb/>والمدائن مدارس. وكان لهم ألوف من الفقهاء. وذلك في زمن دولة النبط
          <lb/>البابليين والفرس ودولة الروم. حتى اجتمع لهم الكتابان اللذان اجتمعت
          <lb/>فقهاؤهم على تأليفهما. وهما "المشنا والتلمود".
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما المشنا: فهو الكتاب الأصغر. ومبلغ حجمه ثمانمائة ورقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما التلمود: فهو الكتاب الأكبر. ومبلغه نحو نصف حمل بغل لكثرته. ولم
          <lb/>يكن الفقهاء الذين ألفوه في عصر واحد، وإنما ألفوه في جيل بعد جيل1.
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما نظر المتأخرون منهم إلى هذا التأليف، وأنه كلما مر جيل عليه زادوا
          <lb/>فيه، وأن هذه الزيادات المتأخرة تناقض أوائل هذا التأليف؛ علموا أنهم إن لم
          <lb/>يقطعوا ذلك، ويمنعوا من الزيادة فيه، أدى إلى الخلل الظاهر والتناقض
          <lb/>الفاحش. فوقفوا الزيادة فيه، ومنعوا من ذلك، وحظروا على الفقهاء الزيادة
          <lb/>فيه. وحرموا من يضيف إليه شيئا آخر. فوقف على ذلك المقدار.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكانت أئمتهم قد حرموا عليهم في هذين الكتابين مؤاكلة الأجانب
        </p>
        <p>
          <lb/>-أعني من كان من غير ملتهم- وحظروا عليهم أكل اللحمان من ذبيحة من لم يكن
          <lb/>على دينهم؛ لأنهم -أعني علماءهم وأئمتهم- علموا أن دينهم لا يبقى عليهم في
          <lb/>هذه الحالة، مع كونهم تحت الذل والعبودية، إلا بأن يصدوهم عن مخالطة من كان
          <lb/>على غير ملتهم، وحرموا عليهم مناكحتهم والأكل من ذبائحهم، ولم يمكنهم
          <lb/>المبالغة في ذلك إلا بحجة يبتدعونها من أنفسهم، ويكذبون بها على الله؛ لأن
          <lb/>التوراة إنما حرمت عليهم مناكحة غيرهم من الأمم؛ لئلا يوافقوا أزواجهم في
          <lb/>عبادة الأصنام والكفر بالله تعالى. وحرم عليهم في التوراة أكل ذبائح الأمم
          <lb/>التي يذبحونها قربانا للأصنام؛ لأنه قد سمي عليها غير اسم الله. فأما
          <lb/>الذبائح التي لا تذبح قربانا، فلم تنطق التوراة بتحريمها. وإنما نطقت
          <lb/>التوراة بإباحة تناول المأكل من يدي غيرهم من الأمم في قول الله تعالى
          <lb/>لموسى حين اجتازوا على أرض بني العيص: "لو تشكار وأيام كي لواتين لخاميا
          <lb/>رصام عاذ مذراخ كف داغل". تفسيره: فإني لا أعطيك من أرضهم ولا مسلك قدم.
          <lb/>"أواخر تشير وميالمام بكيف واخليتم وغم مايم تخرد وميانام بكيسف وشيشم<milestone n="300" unit="words"/>".
          <lb/>تفسيره: مأكولا تمتاروا منهم بفضة، وتأكلونه. وأيضا ماء تشترون منهم بفضة
          <lb/>وتشربونه1.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين من نص التوراة أن المأكول مباح لليهود تناوله من غيرهم من الأمم
          <lb/>وأكله. وهم يعلمون أن بني العيص عابدو أصنام<pb n="Vol. 1, p. 189"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأصحاب كفر. فلا يكون المسلمون على كل حال دون هذه المنزلة -أعني أن
          <lb/>يساوى بينهم وبين بني العيص- فينبغي أن يأكلوا من مأكولات المسلمين، وأن
          <lb/>يجعلوا للمسلمين تفضيلا بتوحيدهم وإيمانهم وكونهم لا يعبدون الأصنام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فموسى -عليه السلام- إنما نهاهم عن مناكحة عباد الأصنام وأكل ما يذبحونه
          <lb/>بأسمائهم. ولسنا نعرف أحدا من المسلمين يذبح ذبيحته باسم صنم ولا وثن. فما
          <lb/>بال هؤلاء لا يأكون من ذبائح المسلمين؟! بل من سكن في الشام وبلاد العجم لا
          <lb/>يأكلون من أيدي المسلمين اللبن والجبن والحلوى والخبز وغير ذلك من
          <lb/>المأكولات.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لأن التوراة حرمت علينا أكل "الطريفا". قلنا: إن الطريفا هي
          <lb/>الفريسة التي يفترسها الأسد أو الذئب أو غيره من السباع. ودليل ذلك قوله في
          <lb/>التوراة: "وياسار ساذي طريفا لوثو خيلو الكيلب يسيليخوا واثوا". تفسيره:
          <lb/>ولحما في الصحراء فريسة لا تأكلوا، للكلب ألقوه1.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما نظر أئمتهم أن التوراة غير ناطقة بتحريم مآكل الأمم عليهم إلا عباد
          <lb/>الأصنام، وأن التوراة قد صرحت بأن تحريم مؤاكلتهم ومخالطتهم خيف منه
          <lb/>استدراجهم بالمخالطة إلى مناكحتهم، إنما يكون لخوف اتباعهم والانتقال إلى
          <lb/>أديانهم وعبادة أوثانهم. ووجدوا جميع هذا واضحا في التوراة، اختلقوا كتابا
          <lb/>سموه "هلكت شحيطا" ومعناه: علم الذباحة. ووضعوا في هذا الكتاب من تشديد
          <lb/>الإصر عليهم ما شغلوهم به عما هم فيه من الذل والمشقة. وذلك أنهم أمروهم
          <lb/>بأن ينفخوا الرئة<pb n="Vol. 1, p. 190"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى تمتلئ هواء، ويأملوها هل يخرج الهواء من ثقب منها أولا؟ فإن خرج منها
          <lb/>الهواء حرموه، وإن كان بعض أطرف الرئة لاصقا ببعض لم يأكلوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنهم أمروا الذي قد الذبيحة أن يدخل يده في بطن الذبيحة ويتأمل
          <lb/>بأصابعه؛ فإن وجد القلب ملتصقا إلى الظهر أو إلى أحد الجانبين، ولو كان
          <lb/>الالتصاق بعرق دقيق كالشعرة، حرموه ولم يأكلوه، وسموه "طريفا". يعنون بذلك<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>أنه نجس، فحرام أكله. وهذه التسمية هي أول التعدي منهم؛ لأنه ليس موضوعها
          <lb/>باللغة إلا المفترس الذي يفترسه بعض الوحوش. ودليل ذلك قول يعقوب لما جاءوا
          <lb/>بقميص يوسف ملوثا بالدم: "ويكبراة ويومره كثرنث بني خيار أعا أخالا شهو
          <lb/>طارف طوارف يوسف". وتفسيره: فتأملها وقال: دراعة ابني، وحش رديء أكله،
          <lb/>افتراسا افترس يوسف1. فالطريفا هي الفريسة. ودليل آخر: وهو أنه قال: "ولحما
          <lb/>في الصحراء فريسة لا تأكلوا" والفريسة أبدا إنما تكون في الصحراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وليس ينبغي أن يعجب من ذلك، فإن هذا النهي عن أكل الفريسة إنما نزل على
          <lb/>قوم ذوي أخبية يسكنون البر. وذلك أنهم مكثوا يترددون في التيه والبراري
          <lb/>تمام أربعين سنة. وكانوا أكثر هذه المدة لا يجدون<pb n="Vol. 1, p. 191"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>طعاما إلا المن. فلما اشتد قرمهم إلى اللحم جاءهم موسى بالسلوى. وهو طائر
          <lb/>يشبه السماني1. وخاصيته أن أكل لحمه يلين القلوب القاسية، ويذهب
          <lb/>بالخنزوانة2 والقساوة. وذلك أن هذا الطائر يموت إذا سمع صوت الرعد، كما أن
          <lb/>الخطاف يقتله البرد، فيلهمه الله عز وجل أن يسكن جزائر البحر التي لا يكون
          <lb/>بها مطر ولا رعد إلى انقضاء أوان المطر، فيخرج من الجزائر وينتشر في الأرض.
          <lb/>فجلب الله إليهم هذا الطائر لينتفعوا بما في أكل لحمه من الخاصية، وهي
          <lb/>تليين القلوب القاسية. وكان قد اشتد قرمهم إلى اللحم، بحيث لم يمنعهم من
          <lb/>أكل الفريسة والميتة إلا نزول تحريمها في التوراة3.<pb n="Vol. 1, p. 193"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين التعدي من مشايخهم في تفسير الطريفا، وأنها الفريسة. وأما
          <lb/>فقهاؤهم فإنهم اختلقوا من أنفسهم هذيانات وخرافات تتعلق بالرئة والقلب،
          <lb/>وقالوا: ما كان من الذبائح سليما من هذه الشروط فهو "دخيا" وتفسير هذه
          <lb/>الكلمة: طاهر، وما كان خارجا عن هذه الشروط فهو "طريفا". وتفسير هذه
          <lb/>الكلمة: "حرام". وقالوا: معنى قول التوراة: "ولحما فريسة في الصحراء لا
          <lb/>تأكلوه، للكلاب ألقوه" يعني إذا ذبحتم<pb n="Vol. 1, p. 194"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ذبيحة، ولم توجد فيها هذه الشروط. فلا تأكلوها بل بيعوها على من ليس من
          <lb/>أهل ملتكم. وذلك أنهم فسروا قوله: "للكلب ألقوه" أي لمن ليس على ملتكم
          <lb/>أطعموه وبيعوه. إلا أنهم<milestone n="300" unit="words"/>على الحقيقة أشبه بالكلاب وأحق بهذا اللقب
          <lb/>والتشبيه؛ لقبح عقولهم وسوء ظنونهم في سواهم من الأمم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 195"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[فرق اليهود من حيث قبولهم التلمود]:</head>
        <p>
          <lb/>ثم إن اليهود فرقتان:
        </p>
        <p>
          <lb/>- إحداهما: عرفت أن أولئك السلف الذين ألفوا "المشنا والتلمود" هم فقهاء
          <lb/>اليهود. وهم قوم كذابون على الله وعلى موسى النبي -عليه السلام- أصحاب
          <lb/>حماقات ورقاعات هائلة:
        </p>
        <p>
          <lb/>من ذلك أن أكثر مسائل فقههم ومذاهبهم مختلفون فيها، ويزعمون أن الفقهاء
          <lb/>كانوا إذا اختلفوا في كل واحدة من هذه المسائل يوحي الله إليهم بصوت يسمعه
          <lb/>جمهورهم يقول: الحق في هذه المسألة مع الفقيه فلان. وهم يسمون الصوت "بث
          <lb/>قول".
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما نظر اليهود القراءون -وهم أصحاب عانان وبنيامين- إلى هذه المحالات
          <lb/>الشنيعة وهذا الافتراء الفاحش والكذب البارد، انفصلوا بأنفسهم عن الفقهاء
          <lb/>وعن كل من يقول بمقالتهم. فكذبوهم في كل ما افتروا به على الله، وقالوا:
          <lb/>بعد أن ثبت كذبهم على الله، وأنهم قد ادعوا النبوة، وزعموا أن الله كان
          <lb/>يوحي إليهم جميعهم في كل يوم مرات، قد فسقوا، ولا يجوز قبول شيء منهم.
          <lb/>فخالفوهم في سائر ما ألفوه من الأمور التي لم ينطق بها نص التوراة، وأكلوا
          <lb/>اللحم باللبن، ولم يحرموا سوى لحم الجدي بلبن أمه فقط، مراعاة للنص، أعني
          <lb/>قول
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 198"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>التوراة: "لا ينضج الجدي بلبن أمه"1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الترهات التي ألفها الحاخاميم -أعني الفقهاء- وسموها "هلكت شحيطا"
          <lb/>-أعني علم الذباحة- وهي المسائل الفقهية التي رتبها الفقهاء، ونسبوها إلى
          <lb/>الله عن موسى، فإن القرائين اطرحوها مع غيرها وألقوها. وصاروا لا يحرمون
          <lb/>شيئا من الذبائح التي يتولون ذباحتها البتة. فهذا حال هذه الطائفة من
          <lb/>اليهود، أعني القرائين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولهم أيضا فقهاء أصحاب تصانيف، إلا أنها لم يبالغوا في الكذب على الله
          <lb/>إلى حد أن يدعوا النبوة، ولا نسبوا أشياء من تفاسيرهم إلى النبوة ولا إلى
          <lb/>الله، بل إلى اجتهادهم2.
        </p>
        <p>
          <lb/>- والفرقة الثانية يقال لهم: "الربانيون"، وهم أكثر عددا، وهم أكثر
          <lb/>"الحاخاميم" الفقهاء المفترين على الله، الذي يزعمون أن الله كان
        </p>
        <p>
          <lb/>يخاطبهم في كل مسألة بالصوت الذي سموه "بث قول"1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الطائفة أشد<milestone n="300" unit="words"/>اليهود عداوة لغيرهم من الأمم من سائر اليهود.
        </p>
        <p>
          <lb/>لأن أولئك الفقهاء المفترين على الله قد أوهموهم أن المأكولات والمشروبات
          <lb/>إنما تحل للناس بأن يستعملوا فيها هذا العلم الذي نسبوه إلى الله وإلى
          <lb/>موسى، وأن سائر الأمم لا يعرفون هذا، وأنهم إنما شرفهم الله بهذا وأمثاله
          <lb/>من الترهات التي أفسدوا بها عقولهم. وصار أحدهم ينظر إلى من ليس على ملته
          <lb/>كما ينظر إلى سائر الحيوانات التي لا عقل لها، وينظر إلى المآكل التي
          <lb/>تأكلها الأمم كما ينظر الرجل إلى العذرة أو إلى صديد الموتى وغير ذلك من
          <lb/>الأشياء القذرة التي لا يسوغ لأحد أكلها. فهذا هو الأصل في بقاء هذه
          <lb/>الطائفة على أديانها لشدة مباينتها لغيرها من الأمم، ولأنهم ينظرون إلى
          <lb/>الناس بعين النقص والازدراء إلى أبعد غاية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الطائفة الأولى -وهم القراءون- فأكثرهم خرج إلى دين الإسلام أولا
          <lb/>فأولا إلى أن لم يبق منهم إلا نفر يسير؛ لأنهم أقرب إلى الاستعداد لقبول
          <lb/>الإسلام؛ لسلامتهم من محاولات فقهاء الربانيين أصحاب الافتراء الزائد،
          <lb/>الذين شددوا على جماعتهم الإصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين مما ذكرنا أن الحاخاميم هم الذين شددوا على هذه الطائفة دينهم،
          <lb/>وضيقوا عليهم المعيشة والإصر. قصدوا بذلك مبالغتهم في مضادة مذاهب الأمم
          <lb/>حتى لا يختلطوا بهم، فيؤدي اختلاطهم بهم إلى خروجهم من دينهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>والسبب الثاني في تضييق الإصر عليهم: أن اليهود مبددون في شرق البلاد
          <lb/>وغربها، فما من جماعة منهم في بلدة إلا قدم عليهم رجل من أهل دينهم من بلاد
          <lb/>بعيدة، يظهر لهم الخشونة في دينه والمبالغة في التورع والاحتياط، فإن كان
          <lb/>من المتفقهين فهو يشرع في إنكار أشياء عليهم، ويوهمهم التنزه عما هم فيه،
          <lb/>وينسبهم إلى قلة الدين، وينسب ما ينكره عليهم إلى مشايخهم وأهل بلدهم،
          <lb/>ويكون في أكثر ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 199"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الإسناد كاذبا. ويكون قصده بذلك إما الرياسة عليهم وإما تحصيل غرض منهم،
          <lb/>ولا سيما إن أراد المقام بينهم أو التدبير عندهم. فتراه أول ما ينزل عندهم
          <lb/>لا يأكل من أطعمتهم ولا من ذبائحهم، ويتأمل سكين ذابحهم، وينكر عليهم بعض
          <lb/>أمره<milestone n="300" unit="words"/>، ويقول: أنا لا آكل إلا من ذباحة يدي. فتراهم معه في عذاب، لا يزال
          <lb/>ينكر عليهم الحلال والمباح، ويوهمهم تحريمه بإسنادات يخترعها حتى لا يشكوا
          <lb/>في ذلك. فإن وصل بعد مدة طويلة من أهل بلده من يعرف أنه كاذب في تلك
          <lb/>الإسنادات فلا يخلو من أن يوافقه أو يخالفه؛ فإن وافقه فإنما يوافقه
          <lb/>ليشاركه في الرياسة الناموسية التي حصلت له، وخوفا من أن يكذب إن خالفه
          <lb/>وينسب إلى قلة الدين. وأيضا فإن القادم الثاني في أكثر الأمر يستحسن ما
          <lb/>اعتمده القادم الأول من تحريم المباحات وإنكار المحللات ويقول: لقد عظم
          <lb/>الله ثواب فلان؛ إذ قوى ناموس الشرع في قلوب هذه الجماعة، وشيد سياجه. وإذا
          <lb/>لقيه على الانفراد يشكره، ويجزيه خيرا ويقول له: لقد زين الله بك أهل
          <lb/>بلدنا. وإن كان القادم الثاني ينكر ما أتى به القادم الأول من الإنكار
          <lb/>عليهم والتضييق، لم يبق أحد من الجماعة يستنصحه، ولا يصدقه، بل جميعهم
          <lb/>ينسبون إلى قلة الدين؛ لأن هؤلاء القوم يعتقدون أن تضييق المعيشة وتحريم
          <lb/>المحللات هو المبالغة في الدين والزهد، وهم أبدا يعتقدون الدين والحق مع من
          <lb/>يضيق عليهم، ولا ينظرون هل يأتي بدليل أم لا، ولا يبحثون عن كونه محقا أو
          <lb/>مبطلا. هذا حال القادم إلى بلد من متفقهة اليهود.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما إن كان القادم أحد أحبار اليهود وعلمائهم، فهناك ترى العجب من
          <lb/>الناموس الذي يعتمده، والسنن التي يحدثها ويلحقها بالفرائض. ولا يقدر أحدهم
          <lb/>على الاعتراض عليه. فتراهم مستسلمين إليه، وهو يجتلب درهم، ويجلب بحيلة
          <lb/>درهمهم. حتى لو بلغه أن بعض
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 200"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أحداث اليهود قد جلس على قارعة الطريق في يوم السبت، أو اشترى لبنا من
          <lb/>بعض المسلمين أو خمرا، لببه1 وسبه في مجمع من يهود المدينة وأباحهم عرضه،
          <lb/>ونسبه إلى قلة الدين.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا السبب الذي ذكرناه والسبب الذي قبله هما العلة في تشديد الإصر الذي
          <lb/>جعلته اليهود على أنفسها، وتضييق المعيشة عليها، وتجنبهم مآكل غيرهم،
          <lb/>ومخالطة من كان على غير ملتهم. وقد أوضحناها للمتأمل.<pb n="Vol. 1, p. 201"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>خاتمة الكتاب</head>
        <p>
          <lb/>أحق الناس بأن يوسم<milestone n="300" unit="words"/>بالجهالة وينبذ بالضلالة من كان طبعه أبيا عن
          <lb/>الانقياد للحقائق، وعقله بعيدا عن فهم اليقين. فأما من سفل درجة عن ذلك،
          <lb/>وكان مع الامتناع عن تسليم الحقائق مسرعا إلى قبول الباطل وتصديق المستحيل،
          <lb/>فهو حقيق بالنسبة إلى الجنون والسقوط. وهذه الطائفة أحق الناس بذلك؛ لأن
          <lb/>آباءهم كانوا يشهدون في كل يوم من الآيات الحسية والمنارات السامية ما لم
          <lb/>يره غيرهم من الأمم. وهم مع ذلك يهمون برجم موسى وهارون -عليهما السلام- في
          <lb/>كثير من الأوقات. وكفى باتخاذهم العجل في أيام موسى -عليه السلام- وإيثارهم
          <lb/>العودة إلى مصر والرجوع إلى العبودية؛ ليشبعوا من أكل اللحم والبصل
          <lb/>والقثاء. ثم عبادتهم الأصنام بعد عصر يوشع بن نون، ثم انضمامهم إلى أبشالوم
          <lb/>الولد العاق ولد داود من بيت ملك الكرج، فإن سوادهم الأعظم انضم إلى هذا
          <lb/>الولد العاصي العاق، وشدوا معه على حرب الملك الكبير داود -عليه السلام- ثم
          <lb/>إنهم لما عادوا إلى طاعة داود جاءت وفودهم وعساكرهم متقاطرة إلى داود
          <lb/>مستغفرين مما ارتكبوه، مستبشرين بسلامة الملك داود، بحيث اختصم الأسباط مع
          <lb/>سبط يهوذا؛ إذ عبروا بالملك الأردن قبل مجيء عساكر الأسباط، غيرة منهم على
          <lb/>السبق إلى خدمة الملك. وتعاتبوا في ذلك عتابا دقيقا، فقال سبط
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 202"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يهوذا: نحن أحق الناس بالسبق إلى الملك والاختصاص بخدمته لأنه منا، فلا
          <lb/>وجه لعتبكم علينا يا بني إسرائيل في ذلك. فنبغ فضولي يقال له: "نجزى بن
          <lb/>يوشع" فنادى برفيع صوته: "لا حظ لنا في داود، ولا نصيب لنا في ابن يساي.
          <lb/>ليمض كل منكم إلى خبائه يا إسرائيليين". فما كان بأسرع من انفضاضهم -أي
          <lb/>جميع عساكر بني إسرائيل- عن داود بسبب كلمة ذلك الفضولي. ولما توصل الوزير
          <lb/>"يؤاب" إلى قتل المشغب عادت العساكر جميعها إلى طاعة داود1. فما كان القوم
          <lb/>إلا مثل رعاع همج العوام الذين تجمعهم دبدبة وتفرقهم صيحة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما عبادتهم الكبشين، وتركهم الحج إلى القدس، ثم إصرارهم على مخالفة
          <lb/>الأنبياء إلى انقضاء دولتهم، فمما لا يصدر عن متمسك بأهداب العقل. وسبيلهم
          <lb/>ألا يتطرقوا إلى معايب أحد<milestone n="300" unit="words"/>من الأمم إذا كانت هذه مخازيهم وفضائحهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما تسرعهم إلى قبول الباطل والمستحيل، فإننا نذكر منه طرفا ينبئ عن قلة
          <lb/>عقولهم: وهو ما جرى في زماننا من أذكاهم وأكيسهم وأمكرهم، وهم يهود بغداد.
          <lb/>فإن محتالا من شبان اليهود نشأ في سواد الموصل، يقال له: "مناحيم بن
          <lb/>سليمان" ويعرف بابن الروحي. وكان ذا جمال في صورته. وقد تفقه في دينهم
          <lb/>بالإضافة إلى الجمهور من اليهود الساكنين بالناحية المعروفة بالعمادية من
          <lb/>بلاد الموصل. وكان المتولي لقلعة هناك زميل لذلك المحتال، وأحبه لحسن
          <lb/>اعتقاده فيه، ولما توهم<pb n="Vol. 1, p. 203"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فيه من ديانة تظاهر بها؛ بحيث إن الوالي كان يسعى إلى زيارته. فطمع ذلك
          <lb/>المحتال في جانب الوالي، واستضعف عقله، فتوهم أنه يتمكن من الوثب على
          <lb/>القلعة وأخذها، وأنها تبقى له معقلا حصينا. فكتب إلى اليهود القرائين
          <lb/>المتفرقين بنواحي أذربيجان وما والاها؛ لأنه علم أن اليهود الأعاجم أقوى
          <lb/>جهالة من سائر اليهود. وذكر في كتبه: أنه قائم قد غار لليهود من يد
          <lb/>المسلمين. وخاطبهم بأنواع المكر والخديعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمن بعض فصول كتبه التي رأيتها ما هذا معناه: "ولعلكم تقولون: هذا لأي
          <lb/>شيء قد استنفرنا لحرب أم لقتال؟ لا، لسنا نريدكم لحرب ولا لقتال، بل
          <lb/>لتكونوا واقفين بين يدي هذا القائم ليراكم هناك من يفشاه من رسل الملوك
          <lb/>الذين ببابه". وفي أواخر الكتاب الكيد: "ينبغي أن يكون مع كل واحد منكم سيف
          <lb/>أو غيره من آلات الحرب، ويخفيه تحت أثوابه". فاستجابت إليه يهود الأعاجم
          <lb/>وأهل نواحي العمادية وسواد الموصل، ونفروا إليه بالسلاح المستتر، حتى صار
          <lb/>عنده منهم جماعة كثيفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان الوالي لحسن ظنه به يظن أن أولئك القادمين إنما جاءوا لزيارة ذلك
          <lb/>الحبر الذي قد ظهر لهم بزعمه في بلده إلى أن انكشفت له مطامعهم، وكان حليما
          <lb/>عن سفك الدماء. فقتل صاحب الفتنة المحتال وحده. وأما الباقون فتهاجوا
          <lb/>مدبرين، بعد أن ذاقوا وبال المشقة والخسارات والفقر. ولم تنكشف هذه القصة
          <lb/>لهم مع ظهورها لكل ذي عقل. بل هم إلى الآن يفضلونه على كثير من أنبيائهم
          <lb/>-أعني يهود العمادية<milestone n="300" unit="words"/>- ومنهم من يعتقد أنه المسيح المنتظر بعينه. ولقد رأيت
          <lb/>جماعة من يهود الأعاجم: بخوى وسلماس وتبريز ومراغة قد جعلوا اسمه قسمهم
          <lb/>الأعظم. وأما من في العمادية من اليهود فصاروا أشد مباينة ومخالفة في جميع
          <lb/>أمورهم لليهود من النصارى. وفي تلك الولاية جماعة منهم على دين ينسبونه إلى
          <lb/>مناحيم المحتال المذكور.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 204"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما وصل الخبر إلى بغداد اتفق هناك شخصان من محتالي اليهود ودواهي
          <lb/>مشيختهم، فزوروا على لسان مناحيم كتابا إلى بغداد، تبشرهم بالفرج الذي
          <lb/>كانوا قديما ينتظرونه، وأنه يعين لهم ليلة يطيرون فيها أجمعين إلى بيت
          <lb/>المقدس. فانقاد اليهود البغداديون إليهما مع ما يدعونه من الذكاء، ويفخرون
          <lb/>به من الخب. انقادوا بأسرهم إلى تصديق ذلك، وذهبوا بنسوانهم وأموالهم
          <lb/>وحليهم إلى ذينك الشيخين؛ ليتصدقا به على من يستحقه بزعمهما. وصرف اليهود
          <lb/>جل أموالهم في هذا الوجه، واكتسبوا ثيابا خضرا، واجتمعوا في تلك الليلة على
          <lb/>السطوح ينتظرون الطيران بزعمهم على أجنحة الملائكة إلى بيت المقدس. وارتفع
          <lb/>من النساء بكاء على أطفالهم المرتضعين، خوفا أن يطرن قبل طيران أولادهن، أو
          <lb/>يطير أطفالهن قبلهن، فتجوع الأطفال بتأخر الرضاع عنهن.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتعجب المسلمون هناك مما اعترى اليهود حينئذ؛ بحيث أحجموا عن معارضتهم
          <lb/>حتى تنكشف آثار مواعيدهم العرقوبية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فما زالوا متهافتين إلى الطيران إلى أن أسفر الصباح عن خذلانهم
          <lb/>وامتهانهم. ونجا ذانك المحتالان بما وصل إليهما من أموال اليهود، وانكشف
          <lb/>لهم بعد ذلك وجه الحيلة، وما تظاهروا به من جلباب الرذيلة. فسموا ذلك العام
          <lb/>عام الطيران، وصاروا يعتبرون به سنين كهولهم والشبان. وهو تاريخ البغداديين
          <lb/>من المتهودة في هذا الزمان. فكفاهم هذا الأمر عارا دائما وشنارا ملازما1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيما قد أوردناه كفاية قاضية للوطر من إفحامهم وإلجامهم بما هو عين ما
          <lb/>عندهم، وأعوذ بالله مما يشركون، وإليه البراءة مما يكفرون. والحمد لله رب
          <lb/>العالمين، وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه أجمعين.<pb n="Vol. 1, p. 205"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فهرس الكتاب والتعليق عليه</head>
        <p>
          <lb/>5 الافتتاح
        </p>
        <p>
          <lb/>7 المقدمة
        </p>
        <p>
          <lb/>8 مفكرون من اليهود والنصارى اعتنقوا الإسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>10 قصة إسلام السموءل
        </p>
        <p>
          <lb/>17 مقدمة المؤلف
        </p>
        <p>
          <lb/>19 النسخ
        </p>
        <p>
          <lb/>19 اعتراض اليهود والنصارى على النسخ إنما نشأ بسبب<milestone n="300" unit="words"/>جهلهم لحقيقته
        </p>
        <p>
          <lb/>19 تعريف النسخ وحقيقته
        </p>
        <p>
          <lb/>20 النسخ جائز عقلا وواقع شرعا قديما وحديثا
        </p>
        <p>
          <lb/>21 أمثلة على النسخ
        </p>
        <p>
          <lb/>22 تنبيهان: حدود النسخ ومصدره
        </p>
        <p>
          <lb/>22 إلزام المؤلف لليهود بوقوع النسخ عندهم من عدة وجوه
        </p>
        <p>
          <lb/>22 وجوه القصاص في شريعة نوح والختان في شريعة إبراهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>22 نصوص من سفر التكوين تدل على أن الختان أبدي في شريعة إبراهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>23 إنجيل لوقا ينص على أن المسيح ختن
        </p>
        <p>
          <lb/>23 بولس صاحب الشخصية الغامضة شدد في نسخ الختان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 206"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>24 العهد القديم ضعيف عديم النفع كما قال بولس
        </p>
        <p>
          <lb/>25 المؤلف يسأل اليهود: هل أتت التوراة بزيادة على الشرائع السابقة أو
          <lb/>لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>25 إلزام المؤلف لهم بأن التوراة أتت بزيادة ومنها تحريم العمل يوم السبت
          <lb/>وكان مباحا
        </p>
        <p>
          <lb/>26 نصوص من سفر التكوين تدل على تعظيم السبت ووجوب قتل من لم يحفظه
        </p>
        <p>
          <lb/>26 اتهام اليهود لله سبحانه بأنه تعب واستراح في اليوم السابع
        </p>
        <p>
          <lb/>27 الإشارة إلى الأماكن التي تنص على تعظيم السبت في العهد القديم
        </p>
        <p>
          <lb/>27 تحريم ما تقدمت إباحته في درجة إباحة ما تقدم تحريمه
        </p>
        <p>
          <lb/>28 المحظورات إما أن تكون محرمة لعينها فهي أبدية أو لظرف اقتضى ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>28 إذا كان تحريم السبت لعينه فينبغي أن يكون على آدم ونوح وإبراهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>28 تعبد اليهود بفرائض مباينة للعقول
        </p>
        <p>
          <lb/>29 لا تعارض بين العقل السليم وبين ما جاءت به الأنبياء
        </p>
        <p>
          <lb/>29 الأنبياء جميعا يدعون إلى أصول مشتركة
        </p>
        <p>
          <lb/>30 إذا كان الله غنيا عن العالمين فما الذي يمنع النسخ لحكمة؟
        </p>
        <p>
          <lb/>31 نسخ السبت بالصوم الأكبر
        </p>
        <p>
          <lb/>31 إذا اتفق يوم الختان وهو الثامن للمولود مع يوم السبت فالنسخ حتم لازم
        </p>
        <p>
          <lb/>31 ما يحكونه عن عيسى وكسره للسبت ومناظرته لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>32 وجه آخر للمؤلف في إثبات النسخ بأصولهم
        </p>
        <p>
          <lb/>33 مس الميت أو شيء من لوازمه أو حضور موته نجاسة مغلظة تحتاج إلى طهارة
          <lb/>مغلظة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 207"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>33 التطهير برماد البقرة التي كان الإمام الهاروني يحرقها لمن مس ما
          <lb/>يتعلق بالميت
        </p>
        <p>
          <lb/>35 عجز اليهود اليوم عن التطهير برماد تلك البقرة لانعدام الرماد والإمام
        </p>
        <p>
          <lb/>36 إن استغنوا عن ذلك لعجزهم فقد أقروا بالنسخ وإلا بقوا أنجاسا
        </p>
        <p>
          <lb/>36 تشديدهم الأمر على الحائض والمستحاضة
        </p>
        <p>
          <lb/>37 ادعاء فقهاء اليهود أن جميع ما في كتبهم منقول عن موسى ورد المؤلف
          <lb/>عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>38 تعريف<milestone n="300" unit="words"/>الفقه والاجتهاد لغة واصطلاحا
        </p>
        <p>
          <lb/>39 لفق اليهود أدعية أضافوها إلى صلاتهم
        </p>
        <p>
          <lb/>40 ابتداع اليهود أصواما جعلوها فرضا مع أن نص التوراة يمنع الزيادة
          <lb/>والنقصان
        </p>
        <p>
          <lb/>41 اصطفاء اللاويين بدلا من الأبكار بعد عبادة العجل
        </p>
        <p>
          <lb/>42 افتراؤهم على هارون واتهامهم إياه بصنع العجل وعبادته
        </p>
        <p>
          <lb/>43 من العجيب أن تنسب التوراة لهارون صنع العجل ثم تذكر أن الله وهب
          <lb/>اللاويين له
        </p>
        <p>
          <lb/>44 صفوة القول في النسخ
        </p>
        <p>
          <lb/>44 أمثلة على النسخ الواقع في شريعة واحدة:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>44 1 -</head>
        <p>
          <lb/>أمر الله إبراهيم بذبح ابنه ثم نسخه قبل العمل به كما في سفر التكوين
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>44 2 -</head>
        <p>
          <lb/>أعطى الله الكهانة لألعازار وأولاده ثم سلخه عنهم وأعطاه لتامار ثم أعاده
          <lb/>إلى أولاد ألعازار كما في سفر صموئيل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>45 3 -</head>
        <p>
          <lb/>تحريم سفر التثنية على الملك إكثار المال والنساء واستكثار داود وسليمان
          <lb/>منهما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 208"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>45 4 -</head>
        <p>
          <lb/>نسخ حصر الذبح بباب خيمة الاجتماع
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>46 5 -</head>
        <p>
          <lb/>خثي البقر بدل خرء الإنسان من أجل خبزهم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>47 6 -</head>
        <p>
          <lb/>نصت الأناجيل على أن رسالة المسيح خاصة ببني إسرائيل ثم زعموا أن الحكم
          <lb/>نسخ
        </p>
        <p>
          <lb/>48 أمثلة على قوع النسخ في شريعة نبي لاحق لحكم كان في شريعة نبي سابق:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>48 1 -</head>
        <p>
          <lb/>كانت جميع الحيوانات مباحة الأكل في شريعة نوح ثم حرمت التوراة حيوانات
          <lb/>كثيرة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>48 2 -</head>
        <p>
          <lb/>يذكر سفر التكوين أن يعقوب جمع بين الأختين ثم نسخ في الشريعة الموسوية
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>49 3 -</head>
        <p>
          <lb/>جاء في سفر التكوين عمران تزوج عمته ثم نسخ هذا في الشريعة الموسوية
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>49 4 -</head>
        <p>
          <lb/>يجوز للرجل أن يطلق امرأته لأية علة في شريعة موسى لكن النصارى نسخوا ذلك
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>50 5 -</head>
        <p>
          <lb/>نسخ تلاميذ المسيح بعد المشاورة جميع الأحكام العملية في التوراة إلا
          <lb/>أربعة
        </p>
        <p>
          <lb/>51 ثم نسخ بولس الأحكام الثلاثة ولم يبق سوى تحريم الزنى
        </p>
        <p>
          <lb/>51 حصول الفراغ في شريعة النصارى
        </p>
        <p>
          <lb/>51 ما ظهر من الأمثلة السابقة بنوعيها
        </p>
        <p>
          <lb/>53 إفحام أهل الكتاب وإلزامهم بالإسلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>53 طرق إثبات النبوة وأقسام الناس من حيث الإيمان بها
        </p>
        <p>
          <lb/>54 بم عرف اليهود نبوة موسى؟
        </p>
        <p>
          <lb/>55 بطلان قول اليهود فإن ما ثبت لموسى ثابت لعيسى ومحمد
        </p>
        <p>
          <lb/>57 إلزامهم بنبوة عيسى والمصطفى عليهما السلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>57 ادعاؤهم أن عيسى عرف اسم الله الأعظم من حيطان بيت المقدس ثم عمل به
          <lb/>المعجزات
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 209"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>59 تواتر الشهادات بنبوة عيسى ومحمد أقوى من تواترها بنبوة موسى
        </p>
        <p>
          <lb/>59 معجزات القرآنية باقية<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>60 إلزامهم بنبوة المسيح:
        </p>
        <p>
          <lb/>60 وصية يعقوب لبنيه
        </p>
        <p>
          <lb/>61 اختلاف النص من ترجمة إلى أخرى قديما وحديثا
        </p>
        <p>
          <lb/>62 اختلاف الناس في فهم هذا النص وفي تعيين المبشر به
        </p>
        <p>
          <lb/>64 رد الشيخ رحمه الله الهندي على ادعاء اليهود والنصارى
        </p>
        <p>
          <lb/>65 تحليل نص البشارة وما ينتج عن ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>67 الموضوع الذي أشير فيه إلى نبوة الكليم والمسيح والمصطفى عليهم
          <lb/>السلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>67 نص البشارة وتفسير المؤلف لها
        </p>
        <p>
          <lb/>69 زعمت اليهود أن فاران هي أرض الشام
        </p>
        <p>
          <lb/>69 وزعمت النصارى أنها إيلات
        </p>
        <p>
          <lb/>70 موازنة وترجيح
        </p>
        <p>
          <lb/>70 الدليل على أن المراد بفاران أرض الحجاز
        </p>
        <p>
          <lb/>72 الرد على ابن كمونة اليهودي
        </p>
        <p>
          <lb/>72 الرد على النصارى
        </p>
        <p>
          <lb/>72 صفوة القول في ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>73 الإشارة إلى الصحابة والمجتهدين في البشارة
        </p>
        <p>
          <lb/>73 شهادة التوراة على اليهود بالإفلاس من الفطنة والرأي
        </p>
        <p>
          <lb/>74 نصوص من شهادتها عليهم بقساوة القلب وعمى البصيرة
        </p>
        <p>
          <lb/>75 الآيات والعلامات الدالة على نبوة محمد في التوراة:
        </p>
        <p>
          <lb/>75 نص البشارة
        </p>
        <p>
          <lb/>76 المراد بقوله: "من إخوتهم"
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 210"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>77 رد المؤلف على ادعاء اليهود بأن المراد بالبشارة شموائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>78 حمل بعض اليهود النص على البشارة بيوشع، وأكثرهم على المسيح المنتظر
        </p>
        <p>
          <lb/>78 وحملته النصارى على البشارة بالمسيح ابن مريم
        </p>
        <p>
          <lb/>79 تحليل وترجيح
        </p>
        <p>
          <lb/>80 لفظ "من وسطك" أو "من بينكم" مختلق موضوع والدليل على ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>81 الرد على أدلة النصارى
        </p>
        <p>
          <lb/>82 لا مماثلة بين موسى ويوشع
        </p>
        <p>
          <lb/>83 لا مماثلة بين موسى والمسيح
        </p>
        <p>
          <lb/>84 لا بد أن يكون المبشر به من ولد إسماعيل للبركة الممنوحة له
        </p>
        <p>
          <lb/>84 المماثلة والمشابهة بين موسى ومحمد عليهما الصلاة والسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>85 معنى قوله: "وأجعل كلامي في فمه"
        </p>
        <p>
          <lb/>85 أخبر النص أن نهاية المتنبئ القتل
        </p>
        <p>
          <lb/>85 لم يستطع أحد قتل محمد -صلى الله عليه وسلم- رغم كثرة المحاولات
        </p>
        <p>
          <lb/>86 ذكر النص أن المبشر به يطلعه الله على بعض علم الغيب
        </p>
        <p>
          <lb/>86 الإشارة إلى اسمه -صلى الله عليه وسلم- في التوراة:
        </p>
        <p>
          <lb/>86 نص البشارة
        </p>
        <p>
          <lb/>87 كلمة "بمادماد" تساوي كلمة محمد في حساب الجمل
        </p>
        <p>
          <lb/>87 من عادة اليهود الاعتماد في الوقائع والأسماء على حساب حروف الكلمة
        </p>
        <p>
          <lb/>88 شهادة حبر يهودي أسلم بذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>89 شهادة الكاهن السامري إسحاق بذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>89 تحليل ابن القيم لذلك واستشهاده بكلام ابن قتيبة
        </p>
        <p>
          <lb/>90 رد المؤلف على اعتراض محتمل لليهود
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 211"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>91 بركة إسماعيل وبركة إسحاق وتحقق ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>93 افتراءات اليهود:
        </p>
        <p>
          <lb/>93 إبطال ما يدعون من محبة<milestone n="300" unit="words"/>الله إياهم
        </p>
        <p>
          <lb/>94 نصوص من توراتهم تبين اغترارهم بما افتروه على الله
        </p>
        <p>
          <lb/>97 مناظرة المؤلف لهم وإقامته الحجة على أن الخير غير مختص بهم والعقول
          <lb/>تنزل بعصاتهم
        </p>
        <p>
          <lb/>97 الحرب بين رحبعام بن سليمان ويربعام ومقتل الكثيرين منهم
        </p>
        <p>
          <lb/>98 التوراة سوت بين صريح النسب فيهم والدخيل في دينهم
        </p>
        <p>
          <lb/>99 بعض النصوص الواردة في ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>101 فصل في ذكر طرف من كفرهم وتبديلهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>101 ادعاؤهم في أدعيتهم أنهم أبناء الله وأحباؤه
        </p>
        <p>
          <lb/>101 مثلوا أنفسهم بعناقيد العنب وسائر الأمم بالشوك
        </p>
        <p>
          <lb/>102 انتظارهم المسيح الذي وعدوا به من نسل داود
        </p>
        <p>
          <lb/>103 النصوص التي يستشهدون بها على ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>104 العلامات التي عولوا عليها
        </p>
        <p>
          <lb/>105 أسباب تعلق اليهود بفكرة المخلص المنتظر
        </p>
        <p>
          <lb/>105 عالم يهودي معاصر يجمع بين الإيمان بالفكرة والرفض
        </p>
        <p>
          <lb/>106 حقيقة فكرة عودة المسيح وتخبط اليهود والنصارى في ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>108 رأي ابن كمونة في ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>108 اليهود إنما ينتظرون المسيح الدجال فهم عسكره
        </p>
        <p>
          <lb/>109 إيمان المسلمين بالمسيح ابن مريم وعودته
        </p>
        <p>
          <lb/>110 ما يدعون به أول كل عام في صلاتهم
        </p>
        <p>
          <lb/>111 مخاطبتهم الله على وجه لا يليق به
        </p>
        <p>
          <lb/>112 أسباب نطقهم بهذه الهذيانات
        </p>
        <p>
          <lb/>112 ادعاؤهم رؤية شيوخهم لله
        </p>
        <p>
          <lb/>113 القرآن الكريم ينفي إمكانية الرؤية في الدنيا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 212"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>114 زعمهم أن الله كتب اللوحين بأصبعه
        </p>
        <p>
          <lb/>114 نسبتهم الندم إلى الله سبحانه
        </p>
        <p>
          <lb/>114 ادعاؤهم أن الله ندم على خلق البشر في الأرض
        </p>
        <p>
          <lb/>116 ادعاؤهم أن الله ندم على تمليكه شاؤل على إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>116 ادعاؤهم أن الله ندم على إهلاك قوم نوح بالطوفان
        </p>
        <p>
          <lb/>117 ادعاؤهم أن الله ينسى ويحتاج إلى ما يذكره من علامات
        </p>
        <p>
          <lb/>118 نصوص من العهد القديم تنسب الندم إلى الله سبحانه
        </p>
        <p>
          <lb/>119 في العهد القديم نصوص تجسم الخالق وتشبهه بالإنسان وغير ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>120 النهي عن الشرك والتشبيه والتمثيل مذكور في عدة مواضع من العهد
          <lb/>القديم
        </p>
        <p>
          <lb/>121 هذا التناقض يدل على التحريف والتبديل
        </p>
        <p>
          <lb/>121 حمل ابن كمونة لتلك النصوص على المجاز لم يحل المشكلة
        </p>
        <p>
          <lb/>122 رأي النصارى في تلك النصوص
        </p>
        <p>
          <lb/>123 اليهود وقعوا في التجسيم والنصارى في التثليث
        </p>
        <p>
          <lb/>123 عقيدة المسلمين في تنزيه الخالق
        </p>
        <p>
          <lb/>125 ذكر السبب في تبديل التوراة:
        </p>
        <p>
          <lb/>125 لم يبذل موسى من التوراة لبني إسرائيل سوى سورة صغيرة
        </p>
        <p>
          <lb/>126 تسلم موسى للتوراة وتسليمها للكهنة بني لاوى
        </p>
        <p>
          <lb/>128 الهارونيون وحدهم كانوا يعرفون التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>129 لمحة تاريخية عن<milestone n="300" unit="words"/>التوراة والأدوار التي مرت بها
        </p>
        <p>
          <lb/>129 التوراة بعد موت موسى
        </p>
        <p>
          <lb/>129 التوراة إبان عهد القضاة
        </p>
        <p>
          <lb/>129 استيلاء الفلسطينيين على التابوت
        </p>
        <p>
          <lb/>130 عودة التابوت
        </p>
        <p>
          <lb/>130 التوراة إبان حكم الملوك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 213"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>131 فتح سليمان التابوت فلم يجد التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>131 انقسام المملكة وسقوط دولة إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>131 العثور على التوراة قبيل سقوط مملكة يهوذا
        </p>
        <p>
          <lb/>132 لا يقبل الباحثون ادعاء حلقيا الكاهن
        </p>
        <p>
          <lb/>133 لم يعمل بتلك التوراة سوى ثلاثة عشر عاما
        </p>
        <p>
          <lb/>133 توالي النكبات على اليهود وانعدام التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>134 عزرا لفق لهم بعض التوراة فعظموه
        </p>
        <p>
          <lb/>134 التوراة إبان السبي
        </p>
        <p>
          <lb/>135 الدلائل تشير إلى أنها كتبت في مراحل متباعدة
        </p>
        <p>
          <lb/>137 ظهور نسختين للتوراة بعد العودة من السبي
        </p>
        <p>
          <lb/>137 التوراة إبان حكم اليونان
        </p>
        <p>
          <lb/>139 التوراة إبان حكم المكابيين
        </p>
        <p>
          <lb/>140 التوراة إبان حكم الرومان وتدمير الهيكل
        </p>
        <p>
          <lb/>141 صفوة القول: أن توراتهم لفقها عزرا وغيره قبل السبي وبعده
        </p>
        <p>
          <lb/>142 ليس لكتابهم المقدس سند أو شبه سند
        </p>
        <p>
          <lb/>142 قرار المجمع المسكوني عام 1965م بأن العهد القديم فيه شوائب وشيء من
          <lb/>البطلان
        </p>
        <p>
          <lb/>143 أساء اليهود فهم عبارة "لا ينضج الجدي بلبن أمه" فشددوا
        </p>
        <p>
          <lb/>144 اتفاق هذه الطائفة على فنون من الكفر والضلال
        </p>
        <p>
          <lb/>145 أشد البلاء عليهم كان من ملوكهم العصاة
        </p>
        <p>
          <lb/>146 اخترع اليهود أدعية مزجوها بصلاتهم سموها الخزانة
        </p>
        <p>
          <lb/>147 فصل فيما يعتقدونه في دين الإسلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>147 زعمهم أن المصطفى رأى أحلاما فقصها على الأحبار فأصحبوه ابن سلام
        </p>
        <p>
          <lb/>147 الرد على زعم اليهود والنصارى بأن الرسول -صلى الله عليه وسلم- تعلم
          <lb/>من علمائهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 214"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>148 من حكمة الله أنه لم يكن بمكة يومئذ أحد من علماء أهل الكتاب
        </p>
        <p>
          <lb/>148 النبي -صلى الله عليه وسلم- لم يغادر مكة قبل البعثة إلا مرتين تحت
          <lb/>سمع قومه وبصرهم
        </p>
        <p>
          <lb/>149 لو تعلم من أحد لعلم بذلك قومه المعادون له وأظهروه
        </p>
        <p>
          <lb/>149 من المقطوع به أن محمدا -صلى الله عليه وسلم- كان أميا فكيف يتعلم من
          <lb/>غيره
        </p>
        <p>
          <lb/>150 أسفار العهد القديم لم تكن مترجمة إلى العربية في ذلك الوقت
        </p>
        <p>
          <lb/>151 لم يكن العرب يعرفون ما جاء به محمد -صلى الله عليه وسلم- من أخبار
          <lb/>وقصص وأحكام
        </p>
        <p>
          <lb/>152 لو تعلم من أهل الكتاب لأظهروا ذلك في وقته مع أنهم كانوا يمتحنونه
        </p>
        <p>
          <lb/>152 لو تعلم من غيره لعرفه خواص أصحابه ثم شاع بين الناس
        </p>
        <p>
          <lb/>153 أنزل عليه في<milestone n="300" unit="words"/>القرآن ما لا وجود له عند أهل الكتاب
        </p>
        <p>
          <lb/>154 المفكر الفرنسي موريس بوكاي قام بدراسة القرآن وقارنه بالكتاب المقدس
          <lb/>فلم يجد انتحالا
        </p>
        <p>
          <lb/>154 ترجمة عبد الله بن سلام
        </p>
        <p>
          <lb/>155 زعموا أن عبد الله بن سلام قرر أن المطلقة ثلاثا لا تستحل إلا بنكاح
          <lb/>رجل آخر
        </p>
        <p>
          <lb/>156 رجوع المطلقة إلى زوجها الأول بعد أن تتزوج آخر يعد زنى عندهم
        </p>
        <p>
          <lb/>156 النصارى منعت الطلاق إلا لعلة الزنى
        </p>
        <p>
          <lb/>157 الطلاق في شريعة محمد -صلى الله عليه وسلم- جمع بين المثالية
          <lb/>والواقعية
        </p>
        <p>
          <lb/>158 أنكروا على المسلمين عودة المطلقة ولم ينكروا على أنفسهم وجوب زواج
          <lb/>الأخ امرأة أخيه الميت
        </p>
        <p>
          <lb/>159 ما يطلقونه من الألفاظ القبيحة على محمد -صلى الله عليه وسلم-
          <lb/>والقرآن الذي أنزل عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>159 اجتمع لرسول الله -صلى الله عليه وسلم- أمور لا يجتمع مثلها إلا لنبي
        </p>
        <p>
          <lb/>159 شرف نسبه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 215"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>160 أخلاقه الكريمة
        </p>
        <p>
          <lb/>160 آياته ومعجزاته
        </p>
        <p>
          <lb/>161 إخباره -صلى الله عليه وسلم- بفتح القسطنطينية وفتح روما
        </p>
        <p>
          <lb/>161 انتصار المسلمين على اليهود وتتبعهم لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>162 وجوه إعجاز القرآن الكريم:
        </p>
        <p>
          <lb/>162 الإعجاز اللغوي
        </p>
        <p>
          <lb/>163 الإعجاز المعنوي
        </p>
        <p>
          <lb/>164 الإعجاز السماعي
        </p>
        <p>
          <lb/>165 الإعجاز العلمي
        </p>
        <p>
          <lb/>166 الإعجاز التشريعي
        </p>
        <p>
          <lb/>167 تجلي المعجزة الكبرى
        </p>
        <p>
          <lb/>169 افتراؤهم على الأنبياء:
        </p>
        <p>
          <lb/>169 جعلوا داود ابن زنى من وجهين
        </p>
        <p>
          <lb/>169 اتهامهم لوطا بالزنى بابنتيه بعد شربه الخمر
        </p>
        <p>
          <lb/>171 راعوث المؤابية جدة داود وسليمان وعيسى عليهم السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>171 اتهامهم إبراهيم بالكذب مع أنه استعمل التورية عند الضرورة
        </p>
        <p>
          <lb/>172 العداوة بين بني إسرائيل وبين بني عمون ومؤاب دفعت واضع السفر إلى
          <lb/>ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>173 الحساسية بين الهارونيين والداوديين
        </p>
        <p>
          <lb/>174 عزرا غير العزير
        </p>
        <p>
          <lb/>179 اتهامهم يعقوب بالزنى بكنته وإنجابه منها ولدين
        </p>
        <p>
          <lb/>179 فصل معرب عن بعض فضائحهم::
        </p>
        <p>
          <lb/>179 قصة البياما والحالوص
        </p>
        <p>
          <lb/>183 ذكر السبب في تشديدهم الإصر على أنفسهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>183 المشنا والتلمود الذي ألفه فقهاؤهم هما السبب الأول في التشديد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 216"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>184 منزلة التلمود عندهم
        </p>
        <p>
          <lb/>185 المباحث التي يتكون منها التلمود
        </p>
        <p>
          <lb/>186 من عجائب التلمود
        </p>
        <p>
          <lb/>187 ما حرمته عليهم أئمتهم في هذا الكتاب
        </p>
        <p>
          <lb/>188 إنما حرمت التوراة ما ذبح قربانا للأصنام
        </p>
        <p>
          <lb/>189 لو أنصف اليهود لأكلوا ذبائح المسلمين لأنهم موحدون
        </p>
        <p>
          <lb/>189 اختلاقهم كتاب علم الذباحة "الطريفا"
        </p>
        <p>
          <lb/>190 مكثوا في التيه أربعين سنة
        </p>
        <p>
          <lb/>191 أكلهم المن والسلوى
        </p>
        <p>
          <lb/>195 فرق اليهود من حيث قبولهم التلمود
        </p>
        <p>
          <lb/>195 ادعاء فقهائهم أنهم عند الاختلاف يوحي الله إليهم بصوت يحدد<milestone n="300" unit="words"/>الحق
        </p>
        <p>
          <lb/>195 القراءون أنكروا ذلك على عامة اليهود
        </p>
        <p>
          <lb/>196 الربانيون هم شيعة الحاخاميم
        </p>
        <p>
          <lb/>197 الصدوقيون
        </p>
        <p>
          <lb/>197 طائفة الربانيين أشد اليهود عداوة لغيرهم
        </p>
        <p>
          <lb/>198 القراءون أكثرهم اعتنق الإسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>198 السبب الثاني: تبددهم في الأرض ونفاق علمائهم بادعائهم التمسك
          <lb/>بالناموس
        </p>
        <p>
          <lb/>201 خاتمة الكتاب
        </p>
        <p>
          <lb/>201 وصف المؤلف لطبع اليهود
        </p>
        <p>
          <lb/>201 اتخاذهم العجل في أيام موسى وعبادتهم الأصنام بعد عصر يوشع
        </p>
        <p>
          <lb/>201 خروجهم على داود وانضمامهم إلى أبشالوم العاق ثم اعتذارهم
        </p>
        <p>
          <lb/>202 عبادتهم الكبشين
        </p>
        <p>
          <lb/>202 ما فعله مناحيم المحتال في اليهود المتفرقين بأذربيجان حيث وعدهم
          <lb/>بالطيران إلى القدس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- 185 -
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>رسالة إلى السموأل وجوابها</head>
        <p>
          <lb/>(*)
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>انتقال سيدنا الإمام الحبر العالم الأوحد الرئيس مؤيد الدين شمس الإسلام
          <lb/>أوحد العصر ملك الحكماء أدام الله تأييده وأرغم حسوده من الملة الإسرائيلية
          <lb/>إلى الملة الإسلامية إما هوى واستحسان وعبث أو بدليل وبرهان
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الهوى والاستحسان والعبث فهو ما يقبح بمثله ولا يليق لمن وصل إلى
          <lb/>درجته من العلم ولا سيما في الاعتقاد والدين
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال إنه بدليل وبرهان وبحث ونظر فإن كان هذا البحث والنظر بعقل حدث
          <lb/>له فيما بعد فربما حدث له عقل آخر فيريه أن ما هو عليه الآن باطل
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان ذلك البحث بالعقل الأول فهلا كان ذلك البحث قبل ذلك الوقت ولعله
          <lb/>لو ازداد في البحث والنظر لعلم أن الحق في غير المذهب الذي صار إليه
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال عرفت أن الحق في هذا الدين بالدليل والبرهان قلنا بأي طريق ثم
          <lb/>إنه لا يعلم أحد أن مذهبا أصح من سائر المذاهب إلا إذا بحث واستقصى عن جميع
          <lb/>المذاهب وتأمل جميع ما اصله أربابها وحججهم<pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- 186 -
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن هو أدعى ذلك فهو محال لأن عمره لا يفي لمطالعة جميع ما أصله سائر
          <lb/>أصحاب المذاهب والأديان ولعله لو سئل عن حقيقة دين المجوس والثنوية
          <lb/>والبراهمة لما كان قيما بعلوم مذهبهم وأيضا فإن الملة التي قد انتقل إليها
          <lb/>هي على مذاهب كثيرة فإلى أيها انتسب وأيها اختار
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان إلى الآن غير منتسب إلى أحدها فهو إلى الآن غير مسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان قد رجح أحد المذاهب فبأي طريق
        </p>
        <p>
          <lb/>إن ادعى البرهان<milestone n="300" unit="words"/>استحال ذلك لأنه يلزم منه أن يكون قد اطلع على سائر كلام
          <lb/>أصحاب الشافعي وابن حنيفة ومالك وأحمد
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان قد رجح أحد المذاهب استحسانا وهوى أو تقليدا فذلك مما لا يليق
          <lb/>بالعلماء والحكماء
        </p>
        <p>
          <lb/>وحينئذ يرتفع عنهم الملك
        </p>
        <p>
          <lb/>ورأى سيدنا الإمام الحبر في تأمل ذلك والإجابة عنه أعلى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- 187 -
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>نسخة الجواب</head>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>{سيقول السفهاء من الناس ما ولاهم عن قبلتهم التي كانوا عليها قل لله
          <lb/>المشرق والمغرب يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم}
        </p>
        <p>
          <lb/>تأملت ما ذكره هذا المعترض السائل عما لا يعنه فليعلم أن الله هداني
          <lb/>بالدليل الواضح والحجة الثابتة من غير تقليد لمعلم أو والد
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما سؤاله عن وقت الإذعان بالكلمة الإسلامية هل كان تاليا لاعتقادها أو
          <lb/>تخلل بينهما زمان
        </p>
        <p>
          <lb/>كانت هذه الكلمة فيه مضمرة غير مظهرة فهو ضرب من الفضول لأن الإسلام
          <lb/>مقبول عند الله وعند أهل الدين في أي الوقتين كان
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما نسبته لتأخير إظهاره إلى العبث فمن أين له أن تأخير الإذعان
          <lb/>والإشهار لم يكن لتوخي وقت أو لمحاذرة عدو
        </p>
        <p>
          <lb/>على أنا نبرأ إلى الله من التضجيع في إجابة الداعي إلى الحق بعد معرفته
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- 188 -
        </p>
        <p>
          <lb/>ولكن عقيب ما كشف الله عن البصيرة وجاد بنور الهداية بادرت إلى الانضمام
          <lb/>إلى زمرة الحق
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله إنه كما حدث له هذا عقلا فربما حدث له عقل آخر يريه أن ما هو
          <lb/>عليه باطل
        </p>
        <p>
          <lb/>فجوابه أن هذا تمثيل فاسد وكلام مختل لأن هذا الإعتراض إنما يرد على من
          <lb/>انتقل إلى دين ببحث ونظر ثم انتقل عن الدين الثاني إلى دين ثالث ببحث آخر
          <lb/>ونظر آخر لا على من نبذ المحالات التي حصلت في وهمه بالتلفق من الآباء في
          <lb/>الطفولة وأنس بها واعتادها من غير أن تصح عنده ببحث ونظر ثم انه لما اتفق
          <lb/>له اعمال الفكر والبحث أداه العقل والأدلة الصحيحة إلى الحق لأن ذلك
          <lb/>المهجور المتروك لم يؤده إليه نظر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكيف يلزمه ما ذكر من الشبهة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله: هل بحث عن جميع المذاهب فانه لا حاجة لي إلى<milestone n="300" unit="words"/>ذلك لأن الحق في
          <lb/>جهة واحدة وليس بمتعدد
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما قادني الدليل إلى المذهب الحق لزم من صحته بطلان سائر المذاهب
          <lb/>المخالفة له من غير حاجة إلى الإطلاع على جميع ما حرره أربابها
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله لو بحث لعلم أن الحق في غير ما هو عليه فهو محال لأن الحق لا
          <lb/>يتعدد
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما سؤاله عن ما الطريق الذي صحت به عندي دعوة المصطفى صلى الله عليه
          <lb/>وسلم فإن شهادة هذه الأمم العظيمة بنبوته مع المعجز الأعظم الذي لم يبار
          <lb/>فيه وهو فصاحة القرآن دلني على ذلك وأكد ذلك إشارات فهمتها من التوراة دلت
          <lb/>عليه إلا أن الأول هو الأصل في الدلالة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- 189 -
        </p>
        <p>
          <lb/>وآما سؤاله عن المذهب الإسلامي الذي انتسبت إليه وما زعم أنه يلزمني من
          <lb/>مطالعة جميع مذاهب الأئمة فهو شبهة لا تلزمني وسئال عما لا يعنيه إلا أن
          <lb/>جوابي عنه هو الجواب الأول بعينه وهو أن الدليل قادني إلى مذهب اعتقد بصحته
          <lb/>فلا حاجة لي إلى تصفح غيره لأن الحق غير متعدد في المذاهب كما أنه غير
          <lb/>متعدد في الملة
        </p>
        <p>
          <lb/>على أن الاختلاف بين الأئمة المسلمين إنما هو في توابع وصغائر لا في أصل
          <lb/>العقيدة بحيث يكفر بعضهم بعضا أعني أصحاب الشافعي وأبي حنيفة ومالك وأحمد
          <lb/>رضي الله عنهم دون أصحاب البدع
        </p>
        <p>
          <lb/>على أن هذا السائل عما لا يعنيه إذا قام هذا المقام فسبيله أن يقوى ما
          <lb/>هدمت من حجج اليهود ويتشاغل بنصرتهم عن السؤال عما لا يعنيه لأني قد أظهرت
          <lb/>فساد اعتقادهم وتناقض ما عندهم في الإفحام فذلك أولى من الإخلاد إلى شبهة
          <lb/>الزنادقة وهذيانات المتفلسفة الكفار الذين يجب قتلهم في الملة التي فارقتها
          <lb/>والملة التي هداني الله إليها
        </p>
        <p>
          <lb/>أما ما ختم به كلامه فذاك أمر مرفوع على الحقيقة إلا أن الملوك والسلاطين
          <lb/>جرت عادتهم أن يخصوا كل واحد بما يرونه له أهلا حراسة للمراتب من تطاول غير
          <lb/>الأكفاء
        </p>
        <p>
          <lb/>(والحسد لا يزيد أهله إلا خمولا ... )
        </p>
        <p>
          <lb/>(وإذا خفيت على الغبي فعاذر ... أن لا تراني مقلة عمياء)
        </p>
        <p>
          <lb/>والسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>تم الجواب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0570IbnYahyaSamawalMaghribi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0570IbnYahyaSamawalMaghribi.BadhlMajhudFiIfhamYahud.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
