<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0572RusafiBalansi.Diwan">RusafiBalansi.Diwan</title>
        <author ref="#0572RusafiBalansi">RusafiBalansi</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">22174</measure>
        <measure unit="words">5351</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0572RusafiBalansi.Diwan.ShamAY0037883-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0572RusafiBalansi.Diwan"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
المؤلف: أبو عبد الله محمد بن غالب الرصافي البلنسي المتوفى سنة 572 ه
bkid:
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب : ديوان الرصافي البلنسي ¶ المؤلف : أبو عبد الله محمد بن غالب الرصافي البلنسي المتوفى سنة 572 ه ¶ ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
auth: الرصافي البلنسي
Lng: الرصافي البلنسي
max:
bk: ديوان الرصافي البلنسي
authinf: سنة الولادة / سنة الوفاة :: أبو عبد الله محمد بن غالب الرصافي البلنسي المتوفى سنة 572 ه ¶
ndata: البحر : 77B35967_______
bkord:
archive:
الكتاب: ديوان الرصافي البلنسي
authno:
ad:
idx:
comp:
higrid:
cat: الدواوين الشعرية - مرقم آليا
iso: ديوان الرصافي البلنسي
DownloadSource: Abū Yaʿqūb's Shamela database
DownloadDate: 2017?
ConversionDate: 2020-10-01
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>خاضوا عليك حشا الخليج ضنانة<caesura/> بك أن تضيع الدرة البيضاء
          </l>
          <l>وتبادروا بك للضريح صيانة<caesura/> أن تكثر العقيانة الحمراء
          </l>
          <l>عجبا لشخصك كيف أعيا كنهه<caesura/> حتى تجاذبك الثرى والماء<pb n="Vol. 1, p. 2"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>ومهدل الشطين تحسب أنه<caesura/> متسيل من درة لصفائه
          </l>
          <l>فاءت عليه مع الهجيرة سرحة<caesura/> صدئت لفيئتها صفيحة مائه
          </l>
          <l>فتراه أزرق في غلالة سمرة<caesura/> كالدارع استلقى بظل لوائه<pb n="Vol. 1, p. 3"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>ومهفهف كالغصن إلا أنه<caesura/> سلب التثني النوم عن أثنائه
          </l>
          <l>أضحى ينام وقد تحبب خده<caesura/> عرقا ، فقلت : الورد رش بمائه<pb n="Vol. 1, p. 4"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>خليلي ما أدري إذا اختل شملنا<caesura/> وألقت بنا الدنيا لأيدي النوى نهبا
          </l>
          <l>أطي كتاب نودع الود بيننا<caesura/> على البعد ، أم صدر النسيم إذا هبا
          </l>
          <l>ولي عند شرقي الرياح لبانة<caesura/> يقر بعين الغرب أن ترد الغربا
          </l>
          <l>أداء سلام عاطر وتحية<caesura/> إذ نسبت للمسك تاه بها عجبا
          </l>
          <l>يحيى بها عني ابن وهب مصافحا<caesura/> كما صافحت ريح الصبا غصنا رطبا
          </l>
          <l>فتى أريحي الطبع مهما بلوته<caesura/> بلوت الكريم الحر والسيد الندبا
          </l>
          <l>أبى الله إلا أن أرى الدهر شاكرا<caesura/> له شكر صادي الروض دمع الحيا السكبا
          </l>
          <l>يدا أيدتني منه بالملك الذي<caesura/> تملك في الدنيا قلوب الورى حبا
          </l>
          <l>مطاع كأن الله أعطاه وحده<caesura/> من الأمر مالم يعطه السبعة الشهبا<pb n="Vol. 1, p. 5"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا عمرو أين عمير من كدى يمن<caesura/> لقد هوت بك يا عمرو الرياح وبي
          </l>
          <l>طول ارتحال وأحظ غير طائلة<caesura/> وغيبة ناهزت عشرا من الحقب
          </l>
          <l>عاد الحديث إلى ما جر أطيبه<caesura/> والشيء يبعث ذكر الشيء عن سبب
          </l>
          <l>إيه عن الكدية البيضاء إن لها<caesura/> هوى بقلب أخيك الواله الوصب
          </l>
          <l>راوح بنا السهل من أكنافها وأرح<caesura/> ركابنا ليلها هذا من التعب
          </l>
          <l>وانضح جوانبها من مقليتك وسل<caesura/> عن الكثيب الكريم العهد في الكثب
          </l>
          <l>وقل لسرحته يا سرحة كرمت<caesura/> على أبي عامر : عزي على السحب
          </l>
          <l>يا عذبة الماء والظل أنعمي طفلا<caesura/> حييت ممسية ميادة القضب
          </l>
          <l>ماذا على ظلك الألمى وقد قلصت<caesura/> أفياؤه لو ضفا شيئا لمغترب
          </l>
          <l>أهكذا ينقضي نفسي لديك ظما<caesura/> الله في رمق من جارك<milestone n="300" unit="words"/>الجنب<pb n="Vol. 1, p. 6"/>
          </l>
          <l>لولاك يا سرح لم نبق الفلا عطلا<caesura/> من السرى ، والدجى خفاقة الطنب
          </l>
          <l>ولم نبت نتقاضى من مدامعنا<caesura/> دينا لتربك من رقراقها السرب
          </l>
          <l>أخا إذا ما تصدى من هوى طلل<caesura/> عجنا عليه فحييناه من كثب
          </l>
          <l>مستعطفين سخيات الشؤون له<caesura/> حتى تحاك عليه نمرق العشب
          </l>
          <l>سلي خميلتك الريا لأية ما<caesura/> كانت ترف بها ريحانة الأدب
          </l>
          <l>عن فتية نزلوا عليا سرارتها<caesura/> عفت محاسنهم إلا من الكتب
          </l>
          <l>محافظين على العليا وربتما<caesura/> هزوا السجايا قليلا بابنة العنب
          </l>
          <l>حتى إذا ما قضوا من كأسها وطرا<caesura/> وضاحكوها إلى حد من الطرب
          </l>
          <l>راحوا رواحا وقد زيدت عمائمهم<caesura/> حلما ودارت على أبهى من الشهب
          </l>
          <l>لايظهر السكر حالا من ذوائبهم<caesura/> إلا التفاف الصبا في ألسن العذب<pb n="Vol. 1, p. 7"/>
          </l>
          <l>المنزلين القوافي من معاقلها<caesura/> والخاضدين لديها شوكة العرب
          </l>
          <l>غادوا بجلبتهم مكناسة فغدت<caesura/> بغر تلك الحلى معسولة الحلب
          </l>
          <l>ولا كمكناسة الزيتون من وطن<caesura/> أحسن بمنظرها المربي على العجب
          </l>
          <l>لو شئت قمت معي يا صاح ملتفتا<caesura/> إلى سويقة من غربيها الخرب
          </l>
          <l>هل الرياح مع الآصال ماسحة<caesura/> معاطف الهدف الممطور ذي وهل
          </l>
          <l>بغر الليالي من معرجة<caesura/> على المسيلة من ليلاتها النخب
          </l>
          <l>وهل صبيحات أيام سلفن بها<caesura/> يبدو مساها ولو لمحا لمرتقب
          </l>
          <l>من المقاري التي سالت لمبصرها<caesura/> من فضة وعشاياهن من ذهب
          </l>
          <l>بيض مولعة الأسداف عاطرة<caesura/> أشهى من اللعس المنضوخ بالشنب
          </l>
          <l>يا صاحبي ويد الأيام مثبتة<caesura/> في كل صالحة سهما من النوب<pb n="Vol. 1, p. 8"/>
          </l>
          <l>غض عبرتيك ولا تجزع لفادحة<caesura/> تعرو فكل سبيل من سبيل أب<pb n="Vol. 1, p. 9"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>أتتني من تلك السجايا بنفحة<caesura/> هززت لها في الحي عطفي من عجبي
          </l>
          <l>وما ذاك إلا أن عرف تحية<caesura/> نفضت بها مسكا على الشرق والغرب
          </l>
          <l>تصدى بها الركب المغرب غدوة<caesura/> فقلت : أمن دارين مدلج الركب
          </l>
          <l>سينشق عن نور الوداد بها فمي<caesura/> فقد أنبتت ما أنبتت لك في قلبي
          </l>
          <l>وإني وإن كنت الخلي لشيق<caesura/> إليك على بعد المنازل والقرب
          </l>
          <l>خلا أن حالا لو قضت بتفرغي<caesura/> إلى لازم من حج منزلك الرحب
          </l>
          <l>لقمت له مابين أعلام رية<caesura/> وبين حمى وادي الأشاء من الترب
          </l>
          <l>وبعد ، فلا<milestone n="300" unit="words"/>يعطش ابا الحسن الحيا<caesura/> بلادك والتفت عليك حلى الخصب<pb n="Vol. 1, p. 10"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>حيا وحياة سرمد وتحية<caesura/> على العلق المطلول من كثب الشعب
          </l>
          <l>تساقط مرفض الرشاشة فاغتدت<caesura/> به ساحة الدنيا مضمخة الترب
          </l>
          <l>ومن أسف الدنيا بكائي ليوسف<caesura/> وما لثراه في دموعي من شرب<pb n="Vol. 1, p. 11"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>رمي الموت إن السهم صابا<caesura/> ومن يدمن على رمي أصابا
          </l>
          <l>وكنت العيش متصلا ولكن<caesura/> تصرم حين لذ وحين طابا
          </l>
          <l>وشيبني انتظاري كل يوم<caesura/> لعهدك كرة والدهر يابى
          </l>
          <l>إلام أشب من نيران قلبي<caesura/> عليك لكل قافية شهابا
          </l>
          <l>وقد ودعت قبلك كل سفر<caesura/> ولكن غاب حينا ثم آبا
          </l>
          <l>وأهيج ما أكون لك ادكارا<caesura/> إذا ما النجم صوب ثم غابا
          </l>
          <l>أرى فقد الحبيب من المنايا<caesura/> إلى يأس كمن فقد الشبابا
          </l>
          <l>وما معنى الحياة بلا شباب<caesura/> سواء مات في المعنى وشابا
          </l>
          <l>وليل أسى كصبح الشيب قبحا<caesura/> أكابده سهادا وانتحابا
          </l>
          <l>تزيد به جوانحي اتقادا<caesura/> إذا زادت مدامعي انسكابا<pb n="Vol. 1, p. 12"/>
          </l>
          <l>وشر مكابدات القلب حال<caesura/> يريك الضد بينهما انتسابا
          </l>
          <l>لعلك والعلوم مغنيات<caesura/> نسيت هناك بالغنم الإيابا
          </l>
          <l>أيا عبد الإله نداء يأس<caesura/> وهل أرجو لدى رمس جوابا
          </l>
          <l>أصخ لي كيف شئت فإن أنسا<caesura/> لنفسي أن تبلغك الخطابا
          </l>
          <l>يسوء العين أن يعتن ردم<caesura/> من الغبراء بينكما حجابا
          </l>
          <l>وأن تحتلها غبراء ضنكا<caesura/> كما يستودع السيف القرابا
          </l>
          <l>مجاور جلة ضربت شعوب<caesura/> بعالية البقيع لهم قبابا
          </l>
          <l>وكم فوق الثرى من روض حسن<caesura/> جرى نفس الأسى فيه فذابا
          </l>
          <l>فقد نشر الخدود على التراقي<caesura/> وشاب بقلبي الدمع الرضابا
          </l>
          <l>سقاك ولا أخص رباب مزن<caesura/> لعل ثراك قد سئم الربابا<pb n="Vol. 1, p. 13"/>
          </l>
          <l>ولكن ما يسوغ على التكافي<caesura/> لقبرك أن يكون له شرابا
          </l>
          <l>فاني ربما استسقيت يوما<caesura/> لك الجونين : جفني والسحابا
          </l>
          <l>فتخجل من ملوحتها دموعي<caesura/> إذا ذكرت شمائلك العذابا
          </l>
          <l>تكاد على التتابع وهي حمر<caesura/> تحير في محاجري آرتيابا
          </l>
          <l>فليت أحم مسك عاد غيما<caesura/> فحام على ضريحك ثم صابا
          </l>
          <l>وزاحم في ثراك الدمع حتى<caesura/> يشق إلى مفارقك الترابا<pb n="Vol. 1, p. 14"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>وروض جلا صدأ العين به<caesura/> نسيم تجارى على مشربه
          </l>
          <l>صنوبرة ركبت ساقها<caesura/> عليه فخاضت حشا مذنبه<milestone n="300" unit="words"/>
          </l>
          <l>فشبهتها وأنابيبها<caesura/> بها الماء قد جد في مسكبه
          </l>
          <l>بأرقم كعك من شخصه<caesura/> وأفرخه يتعلقن به<pb n="Vol. 1, p. 15"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>تعلم نجارا فقلت لعله<caesura/> تعلمها من نجر مقلته القلبا
          </l>
          <l>شقاوة أعواد تصدى لجهدها<caesura/> فآونة قطعا وآونة ضربا
          </l>
          <l>غدت خشبا تجني ثمار جناية<caesura/> بما استرقته من معاطفه قضبا<pb n="Vol. 1, p. 16"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : -
        </p>
        <lg>
          <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . .<caesura/> وسماء مجد زيد فيها كوكب
          </l>
          <l>ولدت بمولده المكارم والندى<caesura/> وتأهب النادي له والموكب
          </l>
          <l>بشراك بالطفل الذي هو عندنا<caesura/> شبل وفي المعنى هزبر أغلب
          </l>
          <l>فاهنأ به من طالع ذي أسعد<caesura/> يزهى بغرته الزمان ويعجب
          </l>
          <l>يحلو على طرف اللسان كأنما<caesura/> عسل وماء لفظها المستعذب
          </l>
          <l>بلغت بك الأيام قاصية المنى<caesura/> مما تحاوله الكرام وتطلب<pb n="Vol. 1, p. 17"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>يقولون لي يوما وقد مر ضاربا<caesura/> بمعوله ضرب المرجم بالغيب
          </l>
          <l>تعلم صفارا فقلت : استعارها<caesura/> غداة رنا من صبغة العاشق الصب
          </l>
          <l>يعود النحاس الأحمر التبر عسجدا<caesura/> بكفيه عند السبك والمد والضرب
          </l>
          <l>فحمرته مشتقة من حيائه<caesura/> وصفرته مما يخاف من العتب<pb n="Vol. 1, p. 18"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مخلع البسيط
        </p>
        <lg>
          <l>غار بي الغرب إذ رآني<caesura/> مجتمع الشمل بالحبيب
          </l>
          <l>فأرسل الماء عن فراق<caesura/> وأرسل الريح عن رقيب<pb n="Vol. 1, p. 19"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>أقول لطيفه وقد التقينا<caesura/> على سنة تعرضت احتثاثا
          </l>
          <l>قطعت الليل من قبر لقلب<caesura/> فكيف صدعتها ظلما ثلاثا<pb n="Vol. 1, p. 20"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>في ليلة سدكت بالأرض فحمتها<caesura/> والجو أزرق وقاد المصابيح
          </l>
          <l>ودعته وكلانا واضع يده<caesura/> على حشا بسموم الشوق ملفوح
          </l>
          <l>ماطبت بالعيش نفسا بعد فرقتها<caesura/> والعيش مابين مذموم وممدوح<pb n="Vol. 1, p. 21"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>ألاجرع تحتله هند<caesura/> يندى النسيم ويأرج الرند
          </l>
          <l>ويطيب واديه بموردها<caesura/> حتى ادعى في مائه الورد
          </l>
          <l>نعم الخليط نضحت جانحتي<caesura/> بحديثه لو يبرد الوجد
          </l>
          <l>يحييك من فيه بعاطرة<caesura/> لو فاه عنها المسك لم يعد
          </l>
          <l>يا سعد قد طاب الحديث فزد<caesura/> منه أخا نجواك ياسعد
          </l>
          <l>فلقد تجدد لي الغرام وإن<caesura/> بلي الهوى وتقادم العهد
          </l>
          <l>ذكر يمر على الفؤاد كما<caesura/> يوحي إليك بسقطه الزند
          </l>
          <l>وإذا خلوت بها تمثل لي<caesura/> ذاك الزمان وعيشه الرغد
          </l>
          <l>ولقاء جيرتنا غداتئذ<caesura/> متيسر ، ومرامهم قصد
          </l>
          <l>وخيامهم أيام مضربها<caesura/> سقط اللوى وكثيبه الفرد<pb n="Vol. 1, p. 22"/>
          </l>
          <l>أعدو بها طورا وربتما<caesura/> رعت الفلا ، والليل مسود<milestone n="300" unit="words"/>
          </l>
          <l>لكواكب هي في تراكبها<caesura/> حلق الدروع يضمها السرد
          </l>
          <l>من كل أروع حشو مغفره<caesura/> وجه أغر وفاحم جعد
          </l>
          <l>ذكر الوزير الوقشي لهم<caesura/> فأثارهم للقائه الود
          </l>
          <l>مترقبين حلول ساحته<caesura/> حتى كأن لقاءه الخلد
          </l>
          <l>قد رنحتهم من شمائله<caesura/> ذكر كما يتضوع الند
          </l>
          <l>نعم الحديث الحلو تملكه ال<caesura/> ركبان حيث رمى بها الوخد
          </l>
          <l>يا صاحبي أخبره عجب<caesura/> لكما على ظمأ به ورد
          </l>
          <l>أم ذكره تتعللان به<caesura/> إذ ليس منه لذي فم بد
          </l>
          <l>شفتيكما فالنحل جاثمة<caesura/> مما يسيل عليها الشهد<pb n="Vol. 1, p. 23"/>
          </l>
          <l>رجل إذا عرض الرجال له<caesura/> كثر العديد وأعوز الند
          </l>
          <l>من معشر نجم العلاء بهم<caesura/> زهرا كما يتناسق العقد
          </l>
          <l>لبسوا الوزارة معلمين بها<caesura/> ومع الصنائف يحسن البرد
          </l>
          <l>مستأنفين قديم مجدهم<caesura/> يبني الحفيد كما بنى الجد
          </l>
          <l>حمدوا إلى جد وأعقبهم<caesura/> حمد بأحمد ما له حد
          </l>
          <l>وكأنما فاق الأنام بهم<caesura/> نسب إلى القمرين يمتد
          </l>
          <l>فيرى وليدهم المنام على<caesura/> غير المجرة أنه سهد
          </l>
          <l>ويرى الحيا في مزنه فيرى<caesura/> أن الرضاع لريه صد
          </l>
          <l>وكأنما ولدوا ليكتفلوا<caesura/> حيث السنا والسؤدد العد
          </l>
          <l>فعلت كرائمهم بهم وعلا<caesura/> فوق السماك النهد والجهد<pb n="Vol. 1, p. 24"/>
          </l>
          <l>سترى الوزير ومجده فترى<caesura/> جبلا يلاذ به ويعتد
          </l>
          <l>وترى مآثر لا نفاد لها<caesura/> بالعد حتى ينفد العد
          </l>
          <l>ضمن النوال بأن تروح إلي<caesura/> ه العيس معلمة كما تغدوا
          </l>
          <l>ولقد أراني بالبلاد وآ<caesura/> مال البلاد ببابه وفد
          </l>
          <l>وهباتهن تصف الندى بيد<caesura/> ماذا يرى علياءه الجد
          </l>
          <l>خفقت بها في الطرس بارقة<caesura/> حدق القنا من دونها رمد
          </l>
          <l>محمولة حمل الحسام وإن<caesura/> خفي النجاد هناك والغمد
          </l>
          <l>حتى اليراعة بين أنمله<caesura/> ياقوم مما تطبع الهند
          </l>
          <l>وكفى بأن وسم الندى سمة<caesura/> لم تمحها الأيام من بعد
          </l>
          <l>بعوارف عمر البلاد بها<caesura/> فاخضر منها الغور والنجد<pb n="Vol. 1, p. 25"/>
          </l>
          <l>والأمر أشهر في فضائله<caesura/> ما إن يلبسها لك البعد
          </l>
          <l>هيهات يذهب عنك موضعه<caesura/> هطل الغمام وجلجل الرعد
          </l>
          <l>أعربت عن مكنون سؤدده<caesura/> ما تعجم الورقاء إذ تشدو
          </l>
          <l>سورا من الامداح محكمة<caesura/> من آيهن الشكر والحمد
          </l>
          <l>ولعل ما يخفى وراء فمي<caesura/> من وده أضعاف ما يبدو<pb n="Vol. 1, p. 26"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>أبني البلاغة فيم حفل النادي<caesura/> هبها عكاظ فأين<milestone n="300" unit="words"/>قس إياد ؟
          </l>
          <l>حسب الزمان عليك ثكلا أن يرى<caesura/> من طول ليل في قميص حداد
          </l>
          <l>يومي بأنجمه لما قلدته<caesura/> من در ألفاظ وبيض أياد
          </l>
          <l>لله هم فلشد ما نفضوا من أم<caesura/> تعة الحياة حقائب الأجساد
          </l>
          <l>بأبي وقد ساروا بنعشك صارم<caesura/> كثرت حمائله على الأكتاد
          </l>
          <l>ذلت عواتق حامليك فإنهم<caesura/> شاموك في غمد بغير نجاد
          </l>
          <l>أما الدموع فهن أضعف ناصر<caesura/> لكنهن كثيرة الأعداد
          </l>
          <l>تسقيك ما سفحت عليك يراعة<caesura/> في خد قرطاس دموع مداد<pb n="Vol. 1, p. 27"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>أيدا تفيض وخاطرا متوقدا<caesura/> دعها تبت قبسا على علم الندى
          </l>
          <l>نعم اليد البيضاء آنس طارق<caesura/> نار الذكاء على مكارمها هدى
          </l>
          <l>نعماء أعياني التماس مكانها<caesura/> لو قد وجدت لها وليا مرشدا
          </l>
          <l>ويقول قوم : آية قدسية<caesura/> واظنها للقائد الأعلى يدا
          </l>
          <l>رجل الزمان حزامة وشهامة<caesura/> وسريه حسبا أغر ومحتدا
          </l>
          <l>شهم على رأس الدهاء محلق<caesura/> لو شاء أفرد من أخيه الفرقدا
          </l>
          <l>يستهدف المستقبلات بظنه<caesura/> فيكاد يصمي اليوم ما يرمي غدا
          </l>
          <l>ويسابق الرأي المصيب بعزمه<caesura/> كالسهم لا كسلا ولا متبلدا
          </l>
          <l>حزم يريك المشرفي مصمما<caesura/> في كفه والسمهري مسددا
          </l>
          <l>وتكاد تحميه نفاسة قدره<caesura/> واليأس من إدراكه أن يحسدا<pb n="Vol. 1, p. 28"/>
          </l>
          <l>وإذا ذكرت قبيله عنسا فخذ<caesura/> ما شئت من شرف وعز سرمدا
          </l>
          <l>مات الجدود الأقدمون وغادروا<caesura/> إرث السناء على البنين مؤبدا
          </l>
          <l>وكفاك منه اليوم أي بقية<caesura/> كرموا لها أصلا وطابوا مولدا
          </l>
          <l>إن الكرام بني سعيد كلما<caesura/> ورثوا الندى والمجد أوحد أوحدا
          </l>
          <l>قسموا المعالي بالسواء وفضلوا<caesura/> فيها عمادهم الكبير محمدا
          </l>
          <l>ياواحد الدنيا وسوف أعيدها<caesura/> مثنى وإن أغنى نداؤك موحدا
          </l>
          <l>أما وقد طفنا البلاد فلم نجد<caesura/> لك ثانيا فكن الكريم الأوحدا
          </l>
          <l>مهد لنا فوق السهى نحطط به<caesura/> رجل المخيم لا برحت ممهدا
          </l>
          <l>واصرف لنا وجه القبول فإنما<caesura/> وصلت إليك بنا الأماني وفدا
          </l>
          <l>نبقي لقاءك وهو أكرم حاجة<caesura/> نهبت لها الخيل السهى والفرقدا<pb n="Vol. 1, p. 29"/>
          </l>
          <l>ولذاك خضت الليل فوق مكرم<caesura/> لم أعد بي وبه العلا والسؤددا
          </l>
          <l>يدري الأغر إذا خفضت عنانه<caesura/> أني سأبلغه من الشرف المدى
          </l>
          <l>وإلى النجوم الزهر يرفع طرفه<caesura/> من لم يحاول غير دارك مقصدا
          </l>
          <l>عجبي ولكن من سفاهة<milestone n="300" unit="words"/>راحل<caesura/> رام الرشاد فراح عنك أو اغتدى
          </l>
          <l>ركب الهجيرة والسراب أمامه<caesura/> ونأى العدير له فمات من الصدى
          </l>
          <l>وعلى من اعتمدت سواك ظنونه<caesura/> في الناس كلهم لخنصرك الفدا
          </l>
          <l>الناس أنت وسر ذلك أنه<caesura/> أصبحت فيهم بالعلا متفردا
          </l>
          <l>شيم تفوق شذا المديح وإن غدا<caesura/> مسكا بأقطار البلاد مبددا
          </l>
          <l>وجميل ذكر قد تضاعف ذكره<caesura/> مما يعاد به الحديث ويبتدا
          </l>
          <l>سهل الولوج على الفؤاد كأنه<caesura/> نفس يمر على اللسان مرددا<pb n="Vol. 1, p. 30"/>
          </l>
          <l>فإليك شكري تحفة من قادم<caesura/> مغناك زار ومن نداك تزودا
          </l>
          <l>وعلي توفية الثناء مخلدا<caesura/> إن كان يقنعك الثناء مخلدا<pb n="Vol. 1, p. 31"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>عذيري من جذلان يبدي كآبة<caesura/> وأضلعه مما يحاوله صفر
          </l>
          <l>أميلد مياس إذا قاده الصبا<caesura/> إلى ملح الإدلال أيده السحر
          </l>
          <l>يبل مآقي زهرتيه بريقه<caesura/> ويحكي البكا عمدا كما ابتسم الزهر
          </l>
          <l>أيوهم أن الدمع بل جفونه<caesura/> وهل عصرت يوماص من النرجس الخمر<pb n="Vol. 1, p. 32"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>خليلي ما للبيد قد عبقت نشرا<caesura/> وما لرءوس الركب قد رنحت سكرا
          </l>
          <l>هل المسك مفتوقا بمدرجة الصبا<caesura/> أم القوم أجروا من بلنسية ذكرا
          </l>
          <l>خليلي عوجا بي عليها فانه<caesura/> حديث كبرد الماء في الكبد الحرى
          </l>
          <l>قفا غير مأمورين ولتصديا بها<caesura/> على ثقة للغيث فاستقيا القطرا
          </l>
          <l>بجسر معان والرصافة إنه<caesura/> على القطر أن يسقي الرصافة والجسرا
          </l>
          <l>بلادي التي ريشت قويديمتي بها<caesura/> فريخا وآوتني قرارتها وكرا
          </l>
          <l>مبادىء لين العيش في ريق الصبا<caesura/> أبى الله أن أنسى لها أبدا ذكرا
          </l>
          <l>أكل مكان راح في الأرض مسقطا<caesura/> لرأس الفتى يهواه ما عاش مضطرا
          </l>
          <l>ولا مثل مدحو من المسك تربة<caesura/> تملي الصبا فيها حقيبتها عطرا
          </l>
          <l>نبات كأن الخد يحمل ذوره<caesura/> تخال لجينا في أعاليه أو تبرا<pb n="Vol. 1, p. 33"/>
          </l>
          <l>وماء كترصيع المجرة جللت<caesura/> نواحيه الأزهار فاشتبكت زهرا
          </l>
          <l>أنيق كريعان الحياة التي حلت<caesura/> طليق كريان الشباب الذي مرا
          </l>
          <l>بلنسية تلك الزبرجدة التي<caesura/> تسيل عليها كل لؤلؤة نهرا
          </l>
          <l>كأن عروسا أبدع الله حسنها<caesura/> فصير من شرخ الشباب لها عمرا
          </l>
          <l>تؤبد فيها شعشعانية الضحى<caesura/> إذا ضاحك الشمس البحيرة والنهرا
          </l>
          <l>تزاحم أنفاس الرياح بزهرها<caesura/> نجوما فلا شيطان يقربها ذعرا
          </l>
          <l>هي الدرة البيضاء من حيث<milestone n="300" unit="words"/>جئتها<caesura/> أضاءت ومن للدر أن يشبه البدرا
          </l>
          <l>معاهد قد ولت إذا ما اعتبرتها<caesura/> وجدت الذي يحلو من العيش قد مرا<pb n="Vol. 1, p. 34"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>سقى العهد من نجد معاهده بما<caesura/> يغار عليها الدمع أن تشرب القطرا
          </l>
          <l>فيا غينة الجرعاء ما حال بيننا<caesura/> سوى الدهر شيء فارجعي نشتكي الدهرا
          </l>
          <l>تقضت حياة العيش إلا حشاشة<caesura/> إذا سألت لقياك عللتها ذكرا
          </l>
          <l>وكم بالنقا من روضة مرجحنة<caesura/> تضمخ أنفاس الرياح بها نشرا
          </l>
          <l>ومن نطفة زرقاء تلعب بالصدى<caesura/> إذا ما ثنى ظل مدار بها سمرا
          </l>
          <l>وبرد نسيم أنثني عند ذكره<caesura/> على زفرات تصدع الكبد الحرى
          </l>
          <l>وإن لبانات تضمنها الحشا<caesura/> قليل لديها أن نضيق بها صدرا<pb n="Vol. 1, p. 35"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>حباني على بعد المدى بتحية<caesura/> أرى غصني رطب المهز بها نضرا
          </l>
          <l>برائية لم أدر عند اجتلائها<caesura/> هي الدر منظوما أم الزهر مفترا
          </l>
          <l>وما سر نوار بممطورة الربى<caesura/> تبوح أصيلانا به الريح أو فجرا
          </l>
          <l>بأطيب منها في الأنوف وغيرها<caesura/> تجاذ بها سرا بنو الدهر أو جهرا
          </l>
          <l>أعندكم أنا نبيت لبعدكم<caesura/> وكل يد منا على كبد حرى
          </l>
          <l>ومن عجب انا نهيم بقربكم<caesura/> ولا زور إلا أن نلم بكم ذكرا
          </l>
          <l>نؤمل لقياكم وكيف مطارنا<caesura/> بأجنحة لا نستطيع لها نشرا
          </l>
          <l>فلو آب ريعان الصبا ولقاؤكم<caesura/> إذا قضت الأيام حاجتنا الكبرى
          </l>
          <l>فان لم يكن إلا النوى ومشيبنا<caesura/> ففي أي شيء بعد نستعطف الدهرا
          </l>
          <l>فهل من فتى طلق المحيا محبب<caesura/> يطول تمني السفر أن يصحب السفرا<pb n="Vol. 1, p. 36"/>
          </l>
          <l>تحدثكم عنا أسرة وجهه<caesura/> وإن لم تصف إلا التهلل والبشرا
          </l>
          <l>فلو لم تكن تمسي مشارب خاطري<caesura/> كما شاءت الدنييا معكرة كدرا
          </l>
          <l>لأصدرتها عني نتائج منجب<caesura/> عرابا ، كما تدري محجلة غرا
          </l>
          <l>على أنني لا أرتضي الشعر خطة<caesura/> ولو صيرت خضرا مسارحي الغبرا
          </l>
          <l>كفى ضعة بالشعر أن لست جالبا<caesura/> إلي به نفعا ولا رافعا ضرا
          </l>
          <l>يقول أناس : لو رفعت قصيدة<caesura/> لأدركت حتما في الزمان بها أمرا
          </l>
          <l>ومن دون هذا غيرة جاهلية<caesura/> وإن هي لم تلزم فقد تلزم الحرا
          </l>
          <l>ألم يأتهم أني وأدت بحكمها<caesura/> بنيات صدري قبل أن تبرح الصدرا
          </l>
          <l>متى أرسلت أيدي<milestone n="300" unit="words"/>الملوك هباتها<caesura/> ولم يوصلوا جاها ولم يجزلوا ذخرا
          </l>
          <l>فقد سرني أني حرمت علاهم<caesura/> حلى محكمات تخجل الأنجم الزهرا<pb n="Vol. 1, p. 37"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>لو جئت نار الهدى من جانب الطور<caesura/> قبست ما شئت من علم ومن نور
          </l>
          <l>من كل زهراء لم ترفع ذؤابتها<caesura/> ليلا لسار ولم تشبب لمقرور
          </l>
          <l>قيضية القدح من نور النبوة أو<caesura/> نور الهداية تجلو ظلمة الزور
          </l>
          <l>ما زال يقضمها التقوى بموقدها<caesura/> صوام هاجرة قوام ديجور
          </l>
          <l>حتى أضاءت من الإيمان عن قبس<caesura/> قد كان تحت رماد الكفر ، مكفور
          </l>
          <l>نور طوى الله زندض الكون منه على<caesura/> سقط إلى زمن المهدي مذخور
          </l>
          <l>وآية كإياة الشمس بين يدي<caesura/> غزو على الملك القيسي منذور
          </l>
          <l>يا دار دار أمير المؤمنين بسف<caesura/> ح الطود ، طود الهدى ، بوركت في الدور
          </l>
          <l>ذات العمادين من عز ومملكة<caesura/> على الأساسين من قدس وتطهير
          </l>
          <l>ما كان بانيك بالواني الكرامة عن<caesura/> قصر على مجمع البحرين مقصور<pb n="Vol. 1, p. 38"/>
          </l>
          <l>مواطىء من نبي طال ما وصلت<caesura/> فيها الخطى بين تسبيح وتكبير
          </l>
          <l>حيث استقلت به نعلاه بوركتا<caesura/> فطيبت كل موطوء ومعبور
          </l>
          <l>وحيث قامت قناة الدين ترفل في<caesura/> لواء نصر على البرين منشور
          </l>
          <l>في كف منشمر البردين ذي ورع<caesura/> على التقى وصفاء النفس مفطور
          </l>
          <l>يلقاك في حال غيب من سريرته<caesura/> بعالم القدس مشهور ومحضور
          </l>
          <l>تسنم الفلك من شط المجاز وقد<caesura/> نودين ياخير أفلاك العلا سيري
          </l>
          <l>فسرن يحملن أمر الله من ملك<caesura/> بالله مستنصر في الله منصور
          </l>
          <l>يومي له بسجود كل محركة<caesura/> منها ويوليه حمدا كل تصدير
          </l>
          <l>لما تسابقن في بحر الزقاق به<caesura/> تركن شطيه في شك وتجيير
          </l>
          <l>أهز من موجه أثناء مسرور<caesura/> أم خاض من لجه أحشاء مذعور<pb n="Vol. 1, p. 39"/>
          </l>
          <l>كأنه سالك منه على وشل<caesura/> في الأرض من مهج الأسياف مقطور
          </l>
          <l>من السيوف التي ذابت لسطوته<caesura/> وقد رمى نار هيجانا بتسعير
          </l>
          <l>ذو المنشآت الجواري في أجرتها<caesura/> شكل الغدائر في سدل وتضفير
          </l>
          <l>أغرى المياه وأنفاس الرياح بها<caesura/> ما في سجاياه من لين وتعطير
          </l>
          <l>من كل عذراء حبلى في ترائبها<caesura/> ردعان من عنبر ورد وكافور
          </l>
          <l>تخالها بين أيد من مجاذفها<caesura/> يغرقن في<milestone n="300" unit="words"/>مثل ماء الورد من جور
          </l>
          <l>وربما خاضت التيار طائرة<caesura/> بمثل أجنحة الفتخ الكواسير
          </l>
          <l>كأنما عبرت تختال عائمة<caesura/> في زاخر من ندى يمناه معصور
          </l>
          <l>حتى رمت جبل الفتحين من كثب<caesura/> بساطع من سناه غير مبهور
          </l>
          <l>لله ما جبل الفتحين من جبل<caesura/> معظم القدر في الأحبال مذكور<pb n="Vol. 1, p. 40"/>
          </l>
          <l>من شامخ الأنف في سحنائه طلس<caesura/> له من الغيم جيب غير مزور
          </l>
          <l>معبرا بذراه عن ذرى ملك<caesura/> مستمطر الكف والأكناف ممطور
          </l>
          <l>تمسي النجوم على إكليل مفرقه<caesura/> في الجو حائمة مثل الدنانير
          </l>
          <l>وربما مسحته من ذوائبها<caesura/> بكل فضل على فوديه مجرور
          </l>
          <l>وأدرد من ثناياه بما أخذت<caesura/> منه معاجم أعواد الدهارير
          </l>
          <l>محنك حلب الأيام أشطرها<caesura/> وساقها سوق حادي العير للعير
          </l>
          <l>مقيد الخطو جوال الخواطر في<caesura/> في عجيب أمريه من ماض ومنظور
          </l>
          <l>قد واصل الصمت والإطراق مفتكرا<caesura/> بادي السكينة مغفر الأسارير
          </l>
          <l>كأنه مكمد مما تعبده<caesura/> خوف الوعيدين من دك وتسيير
          </l>
          <l>أخلق به وجبال الأرض راجفة<caesura/> أن يطمئن غدا من كل محذور<pb n="Vol. 1, p. 41"/>
          </l>
          <l>كفاه فضلا أن انتابت مواطئه<caesura/> نعلا مليك كريم السعي مشكور
          </l>
          <l>مستنشئا بهما ريح الشفاعة من<caesura/> ثرى إمام بأقصى الغربش مقبور
          </l>
          <l>ما انفك آمل أمر منه بين يدي<caesura/> يوم القيامة محتوم وقدور
          </l>
          <l>حتى تصدى من الدنيا على رمق<caesura/> يستنجز الوعد قبل النفخ في الصور
          </l>
          <l>مستقبل الجانب الغربي مرتقبا<caesura/> كأنه بائت في جو أسمير
          </l>
          <l>لبارق من حسام سله قدرا<caesura/> بالغرب من أفق البيض المشاهير
          </l>
          <l>إذا تألق قيسيا أهاب به<caesura/> إلى شفا من مضاع الدين موتور
          </l>
          <l>ملك أتى عظما فوق الزمان فما<caesura/> يمر فيه بشيء غير محقور
          </l>
          <l>ما عن في الدين والدنيا له أرب<caesura/> إلا تأتى له من غير تعذير
          </l>
          <l>ولارمى من أمانيه إلى غرض<caesura/> إلا هدى سهمه نجح المقادير<pb n="Vol. 1, p. 42"/>
          </l>
          <l>حتى كأن له في كل آونة<caesura/> سلطان رق على الدنيا وتسخير
          </l>
          <l>مميز الجيش ملتفا مواكبه<caesura/> من كل مثلول عرش الملك مقهور
          </l>
          <l>من الأولى خضعوا قسرا له وعنوا<caesura/> لأمره بين منهي ومأمور
          </l>
          <l>من بعد ما عاندوا أمرا فما تركوا<caesura/> إذ أمكن العفو ميسورا لمعسور
          </l>
          <l>بقية الحرب فاتوها وما بهم<caesura/> في الضرب<milestone n="300" unit="words"/>والطعن سيماء لتقصير
          </l>
          <l>لا ينكر القوم مما في أكفهم<caesura/> بيض مفاليل أو سمر مكاسير
          </l>
          <l>إذا صدعت بأمر الله مجتهدا<caesura/> ضربت وحدك أعناق الجماهير
          </l>
          <l>لا يذهلن لتقليل أخو سبب<caesura/> من الأمور ولا يركن لتكثير
          </l>
          <l>فالبحر قد عاد من ضرب العصا يبسا<caesura/> والأرض قد غرقت من فور تنور
          </l>
          <l>وإنما هو سيف الله قلده<caesura/> أقوى الهداة يدا في دفع محذور<pb n="Vol. 1, p. 43"/>
          </l>
          <l>فان يكن بيد المهدي قائمه<caesura/> فموضع الحد منه جد مشهور
          </l>
          <l>والشمس إن ذكرت موسى فما نسيت<caesura/> فتاه يوشع قماع الجبابير<pb n="Vol. 1, p. 44"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>إذا كان الذي يعرو مهما<caesura/> فأيسر ما تضيق به الصدور
          </l>
          <l>فيا لك صحة جلبت حياة<caesura/> تعيش بها المنابر والثغور
          </l>
          <l>ويا لك نعمة رمنا مداها<caesura/> فما وصل اللسان ولا الضمير
          </l>
          <l>عجزنا أن نقوم لها بشكر<caesura/> على أن الشكور لها كثير
          </l>
          <l>وكيف به وباع القول فيها<caesura/> وإن طالت مسافته قصير
          </l>
          <l>تخلصنا بها من كل هم<caesura/> كأن الليل في يده أسير
          </l>
          <l>وبتنا في ذراها كيف شئنا<caesura/> فجفن نائم وحشا قرير
          </l>
          <l>رفعنا نحو مرآكم عيونا<caesura/> لهن دوينكم نظر كسير
          </l>
          <l>فكاد يصدنا عن مجتلاه<caesura/> رقيب من مهابتكم غيور
          </l>
          <l>فيا صفحاته زيدي انبلاجا<caesura/> كما يعلو الصباح المستنير<pb n="Vol. 1, p. 45"/>
          </l>
          <l>ويا قسماته زيدي ابتهاجا<caesura/> كما يتضاحك الروض المطير
          </l>
          <l>وجذم في الخلافة مستقر<caesura/> تمر على أصالته الدهور
          </l>
          <l>وحكم تحته أمر مطاع<caesura/> يحط به عن الجيش الأمير
          </l>
          <l>وتدبير يبيت على التمادي<caesura/> من الرأي المصيب له سمير
          </l>
          <l>وهيجاء تخطفتم ذويها<caesura/> كما تتخطف الحجل الصقور
          </l>
          <l>بخيل مدركات ما أرادت<caesura/> إذا اشتدت فليس لها فتور
          </l>
          <l>مصرفة بحكمكم فطورا<caesura/> تخب بكم وآونة تطير
          </l>
          <l>وكم بيداء قد جاوزتموها<caesura/> فلاذ بظلكم فيها الهجير
          </l>
          <l>فجئتم والغدير بها سراب<caesura/> وزلتم والسراب بها غدير
          </l>
          <l>رسمنا الحمد باسمك واقتصرنا<caesura/> فلم يطل النظيم ولا النثير<pb n="Vol. 1, p. 46"/>
          </l>
          <l>إذا لم ينقص المعنى بيان<caesura/> فسيان البلاغة والقصور
          </l>
          <l>فتى من قيس عيلان تلاقى<caesura/> على سيمائه كرم ونور
          </l>
          <l>تضيء به البلاد إذا تجلى<caesura/> وتغرق في مكارمه البحور
          </l>
          <l>وتعرف من منازله المعالي<caesura/> كما عرفت من القمر الشهور
          </l>
          <l>تشبهت الملوك به وحاشا<caesura/> وذلك منهم غي وزور
          </l>
          <l>وقد يقع التفاضل في<milestone n="300" unit="words"/>السجايا<caesura/> ويهجى الشوك إن لمس الحرير
          </l>
          <l>فدى لك منهم أعلاق صدق<caesura/> فإنك أنت واحدها الخطير
          </l>
          <l>إلى الجوزاء فارق ودع أناسا<caesura/> مراقيهم عريش أو سرير
          </l>
          <l>وبعد ، فزار حضرتكم سلام<caesura/> ولكن مثل ما نفح العبير
          </l>
          <l>سلام تحته شوق وحب<caesura/> يخصكم به عبد شكور<pb n="Vol. 1, p. 47"/>
          </l>
          <l>مملك طاعة لكم ونعمى<caesura/> هما في الجيد طوق أو جرير<pb n="Vol. 1, p. 48"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>وأرض شلب وما شلب وإن ولدت<caesura/> غمار ناس فناس غير أغمار
          </l>
          <l>عرف التحاور من تلقاء ألسنهم<caesura/> كأنما نشأوا في غير أمصار
          </l>
          <l>يلقون بالقول موزونا وما قصدوا<caesura/> كأن ذلك منهم عقد إضمار
          </l>
          <l>إيه وهل مع إيه يا أبا عمر<caesura/> من تحفة غير إعظام وإكبار
          </l>
          <l>وغير عقد صفاء قد قسمت لكم<caesura/> معينه بين إعلان وإسرار
          </l>
          <l>عجبت من معشر تمطي مآثرهم<caesura/> من الثناء عليها ظهر طيار
          </l>
          <l>ما بالهم رقدوا في لين عيشهم<caesura/> عن جارهم وهو محبوس بإقتار
          </l>
          <l>ما كان أقدرهم أن يأخذوا لكم<caesura/> على البديه من الأيام بالثار
          </l>
          <l>والحر أكثر ما يزري بحاجته<caesura/> توسط من خبيث النفس خوار
          </l>
          <l>صون الفتى وجهه أبقى لهمته<caesura/> والرزق جار على حد ومقدار<pb n="Vol. 1, p. 49"/>
          </l>
          <l>قنعت وأمتد مالي فالسماء يدي<caesura/> ونجمها درهمي والشمس ديناري<pb n="Vol. 1, p. 50"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>وفي اذنك الجوزاء قرطا معلقا<caesura/> وللنجم في يمناك ضغث بهار
          </l>
          <l>وأنت هلال بل أقول غزالة<caesura/> وحولك سرب لا أقول دراري
          </l>
          <l>كما قلت ما بالي أرى الليل سرمدا<caesura/> وإلا فلم لا ينجلي بنهار
          </l>
          <l>يقولون طال الليل والليل لم يطل<caesura/> وهل فيه بين العاشقين تماري
          </l>
          <l>إذا جن ليل الحب لم يدر نائم<caesura/> به مايقاسي هائم ويداري
          </l>
          <l>وقالوا : تجلى بالمشيب عذاره<caesura/> فقلت : تجلى بالمشيب عذاري
          </l>
          <l>فجاشت لها منهم صدور كأنها<caesura/> غمود سيوف والسيوف عواري
          </l>
          <l>ولو شئت ثارت بيننا حرب عاشق<caesura/> يكون بها ثوب السقام شعاري
          </l>
          <l>ولكن عدتني يا بنة الخير عنهم<caesura/> عوادي خطوب في الخطوب كبار
          </l>
          <l>ركبت لها بحر الزقاق تعمدا<caesura/> وللفلك بين العدوتين تباري<pb n="Vol. 1, p. 51"/>
          </l>
          <l>بحيث التقى البحران والموت عازم<caesura/> يساورنا من يمنة ويسار<pb n="Vol. 1, p. 52"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الوافر
        </p>
        <lg>
          <l>رأى حركات قامته<caesura/> قضيب البان فاعتبرا
          </l>
          <l>وكم جهد النسيم به<caesura/> ليحسنها فما قدرا<pb n="Vol. 1, p. 53"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>تفاءلت<milestone n="300" unit="words"/>بالسكين لما بعثته<caesura/> لقد صدقت مني القيافة والزجر
          </l>
          <l>فكان من السكين سكناك في الحشا<caesura/> وكان من القطع القطيعة والهجر<pb n="Vol. 1, p. 54"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>وبنفسي منء لا أسميه إلا<caesura/> بعض إلمامة وبعض إشاره
          </l>
          <l>هو والظبي في المجال سواء<caesura/> ما استعار الغزال منه استعاره
          </l>
          <l>أغيد يمسك الحرير بفيه<caesura/> مثلما يمسك الغزال العراره<pb n="Vol. 1, p. 55"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>ومطارح مما تجس بنانه<caesura/> لحنا أفاض عليه ماء وقاره
          </l>
          <l>يثني الحمام فلا يروح لوكره<caesura/> طربا ، ورزق بنيه في منقاره<pb n="Vol. 1, p. 56"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مخلع البسيط
        </p>
        <lg>
          <l>وذي حنين يكاد شجوا<caesura/> يختلس الأنفس اختلاسا
          </l>
          <l>إذا غدا للرياض جارا<caesura/> قال لها المحل : لا مساسا
          </l>
          <l>تبسم الزهر حين يبكي<caesura/> بأدمع ما رأين باسا
          </l>
          <l>من كل جفن يسل سيفا<caesura/> صار لها غمده رئاسا<pb n="Vol. 1, p. 57"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>ومجدين للسرى قد تعاطوا<caesura/> غفوات الكرى بغير كؤوس
          </l>
          <l>جنحوا وانثنوا على العيس حتى<caesura/> خلتهم يلثمون أيدي العيس
          </l>
          <l>نبذوا الغمض وهو حلو إلى أن<caesura/> وجدوه سلافة في الرؤوس<pb n="Vol. 1, p. 58"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>ما مثل موضعك ابن رزق موضع<caesura/> روض يرف وجدول يتدفع
          </l>
          <l>وكأنما هو من بنانك صفحة<caesura/> فالحسن ينبت في ثراه ويبدع
          </l>
          <l>وعشية لبست رداء شحوبها<caesura/> والجو بالغيم الرقيق مقنع
          </l>
          <l>بلغت بنا أمد السرور تألفا<caesura/> والليل نحو فراقنا يتطلع
          </l>
          <l>سقطت ولم تملك يمينك ردها<caesura/> فوددت يا موسى لو إنك يوشع<pb n="Vol. 1, p. 59"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>طرقت مطلع الثريا وولت<caesura/> والثريا تشم ريح الوقوع
          </l>
          <l>تحت جنح من الدجى أورثته<caesura/> عبقا في قميصه المخلوع
          </l>
          <l>أيها الليل هل درى البدر أني<caesura/> بت من أخته مكان الضجيع
          </l>
          <l>أمكنتني من العناق فلما<caesura/> جلب الفجر ساعة التوديع
          </l>
          <l>عمدت بردها بغصن وقامت<caesura/> تنفض الطل أحمرا من دموع<pb n="Vol. 1, p. 60"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مخلع البسيط
        </p>
        <lg>
          <l>أنظر إلى نقشي البديع<caesura/> يسليك عن زهرة الربيع
          </l>
          <l>لو جني البحر من رياض<caesura/> كان جنى روضي المريع
          </l>
          <l>سقاني الله دمع عيني<caesura/> ولا وقاني جوى ضلوعي
          </l>
          <l>فما أبالي شقاء بعضي<caesura/> إذا تشقيت في جميعي
          </l>
          <l>كيف تراني - وقيت مابي -<caesura/> ألست من أعجب الربوع ؟<pb n="Vol. 1, p. 61"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>ما أنزغ الشيخين بين الورى<caesura/> إبليس ، لا قدس ، وابن الخليع<pb n="Vol. 1, p. 62"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>سبوقا مغبات الظلام إليهما<caesura/> ليقري ضيفا<milestone n="300" unit="words"/>أو يجير مروعا<pb n="Vol. 1, p. 63"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا وردة جادت بها يد متحفي<caesura/> فهمي لها دمعي وهاج تأسفي
          </l>
          <l>حمراء عاطرة النسيم كأنها<caesura/> من خد مقتبل الشبيبة مترف
          </l>
          <l>عرضت تذكرني دما من صاحب<caesura/> شربت به الدنيا سلافة قرقف
          </l>
          <l>فلثمتها شغفا وقلت لعبرتي<caesura/> هي ما تمج الأرض من دم يوسف<pb n="Vol. 1, p. 64"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الكامل
        </p>
        <lg>
          <l>ذات الجناح تقلبي<caesura/> بجوانح القلب الخفوق
          </l>
          <l>وتساقطي بالسرحتي<caesura/> ن تساقط الدمع الطليق
          </l>
          <l>وسليهما بأرق من<caesura/> عطفي قضيبهما الوريق
          </l>
          <l>هل بعدنا متمتع<caesura/> في مثل ظلهما العتيق
          </l>
          <l>وإذا صدرت مبينة<caesura/> لتبلغي النبأ المشوق
          </l>
          <l>أخت الهواء فعالجي<caesura/> بأخي الهوى حتى يفيق
          </l>
          <l>ولتعلمي إن ضفت يا<caesura/> ورقاء ذا جفن أريق
          </l>
          <l>أن القرى عبراته<caesura/> فتعلمي لقط العقيق<pb n="Vol. 1, p. 65"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : رمل تام
        </p>
        <lg>
          <l>أيها الآمل خيمات النقا<caesura/> خف على قلبك تلك الحدقا
          </l>
          <l>إن سربا حشي الخيم به<caesura/> ربما غرك حتى ترمقا
          </l>
          <l>لا تثرها فتنة من ربرب<caesura/> ترعد الأسد لديه فرقا
          </l>
          <l>وانج عنها لحظة سهمية<caesura/> طال ما بلت ردائي علقا
          </l>
          <l>وإذا قيل نجا الرحب فقل<caesura/> كيفما سالم تلك الطرقا
          </l>
          <l>يا رماة الحي موهوب لكم<caesura/> ما سفكتم من دمي يوم النقا
          </l>
          <l>ما تعمدتم ولكن سبب<caesura/> قرب الحين وأمر سبقا
          </l>
          <l>والتفاتات تلقت عرضا<caesura/> مقتل الصب فخلته لقى
          </l>
          <l>آه من جفن قريح بعدكم<caesura/> يشتكي خداي منه الغرقا
          </l>
          <l>وحشا غير قرير كلما<caesura/> رمت أن يهدأ عنكم خفقا<pb n="Vol. 1, p. 66"/>
          </l>
          <l>وفؤاد لم أضع قط يدي<caesura/> فوقه خيفة أن تحترقا
          </l>
          <l>ما لنجم عكفت عيني على<caesura/> رعيه ليس يريم الافقا
          </l>
          <l>ولعين خلعت فيك الكرى<caesura/> كيف لم تخلع عليك الأرقا
          </l>
          <l>أيها اللوام ما أهدأكم<caesura/> عن قلوب أسهرتنا قلقا
          </l>
          <l>ما الذي تبغون من تعذيبها<caesura/> بعدما ذابت عليكم حرقا
          </l>
          <l>قومنا فوزوا بسلوانكم<caesura/> ودعوا بالله من تشوقا
          </l>
          <l>وارحموا في غسق الظلماء من<caesura/> بات بالدمع يبل الغسقا
          </l>
          <l>عللونا بالمنى منكم ولو<caesura/> بخيال منكم أن يطرقا
          </l>
          <l>وعدونا بلقاء منكم<caesura/> فكثير منكم ذكر اللقا
          </l>
          <l>لو خشينا الجور من جيرتنا<caesura/> لانتصفنا قبل أن نفترقا<pb n="Vol. 1, p. 67"/>
          </l>
          <l>واصطبحنا الآن من فضلة ما<caesura/> قد شربنا ذلك المغتبقا
          </l>
          <l>فسقى الله عشيات الحمى<caesura/> والحمى أكرم هطال سقى
          </l>
          <l>قد رزقناها وكانت عيشة<caesura/> قلما<milestone n="300" unit="words"/>فاز بها من رزقا
          </l>
          <l>لا وسهم جاء من نحوكم<caesura/> إنه أقتل سهم فوقا
          </l>
          <l>وحلى نجد سنجري ذكرها<caesura/> أوسعتنا في الهوى مرتفقا
          </l>
          <l>ما حلا بعدكم العيش لنا<caesura/> مذ تباعدتم ولاطاب البقا
          </l>
          <l>فمن المنبي إلينا خبرا<caesura/> وعلى مخبرنا أن يصدقا
          </l>
          <l>هل درت بابل أنا فئة<caesura/> تجعل السحر من السحر رقى
          </l>
          <l>ننقش الآية في أضلاعنا<caesura/> فتقينا كل شيء يتقى
          </l>
          <l>من بنان الوزر الأعلى الذي<caesura/> يخجل السحر إذا ما نطقا<pb n="Vol. 1, p. 68"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>غلى شط منساب كأنك ماؤه<caesura/> صفاء ضمير أو عذوبة أخلاق<pb n="Vol. 1, p. 69"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>ومنظومة سبعا وعشرين درة<caesura/> تدار على الدنيا كؤوس رحيقها
          </l>
          <l>عوى نحوها الكلب الأعيمى حسادة<caesura/> ومن ذا يعيب الشمس عند شروقها
          </l>
          <l>لآلىء توم اشرقته بريقه<caesura/> وزادت ظلاما عينه ببريقها
          </l>
          <l>لوى العي صماويه عن سر روضها<caesura/> فلم يدر ما ريحانها من شقيقها
          </l>
          <l>كأني قد أرسلتهن حجارة<caesura/> عليه فراغت أذنه عن طريقها<pb n="Vol. 1, p. 70"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مخلع البسيط
        </p>
        <lg>
          <l>في جدول كاللجين سائل<caesura/> خافي الحشا أزرق الغلائل
          </l>
          <l>عليه شكل صنوبري<caesura/> يفتل من مائه خلاخل<pb n="Vol. 1, p. 71"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>قالوا وقد أكثروا في حبه عذلي<caesura/> لو لم تهم بمذال القدر مبتذل
          </l>
          <l>فقلت لو أن أمري في الصبابة لي<caesura/> لاخترت ذاك ، ولكن ليس ذلك لي
          </l>
          <l>علقته حببي الثغر عاطره<caesura/> ألمى المقبل أحوى ساحر المقل
          </l>
          <l>إذا تأملته أعطاك ملتفتا<caesura/> ما شئت من لحظات الشادن الغزل
          </l>
          <l>غزيل لم تزل في الغزل جائلة<caesura/> بنانه جولان الفكر في الغزل
          </l>
          <l>جذلان تلعب بالمحواك أنمله<caesura/> على السدى لعب الأيام بالدول
          </l>
          <l>ما إن يني تعب الأطراف مشتغلا<caesura/> أفديه من تعب الأطراف مشتغل
          </l>
          <l>جذبا بكفيه أو فحصا بأخمصه<caesura/> تخبط الظبي في أشراك محتبل<pb n="Vol. 1, p. 72"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : رمل تام
        </p>
        <lg>
          <l>وعشي رائق منظره<caesura/> قد قصرناه على صرف الشمول
          </l>
          <l>وكأن الشمس في أثنائه<caesura/> ألصقت بالأرض خدا للنزول
          </l>
          <l>والصبا ترفع أذيال الربى<caesura/> ومحيا الجو كالسيف الصقيل
          </l>
          <l>حبذا منزلنا مغتبقا<caesura/> حيث لا ينظرنا غير الهديل
          </l>
          <l>طائر شاد وغصن منثن<caesura/> والدجى يشرب صهباء الأصيل<pb n="Vol. 1, p. 73"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>ولا كالرصافة من منزل<caesura/> سقته السحائب صوب الولي
          </l>
          <l>أحن إليها ومن لي بها<caesura/> وأين السري من الموصل<pb n="Vol. 1, p. 74"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل<milestone n="300" unit="words"/>تام
        </p>
        <lg>
          <l>لو كنت شاهده وقد غشي الوغى<caesura/> يختال في درع الحديد المسبل
          </l>
          <l>لرأيت منه والقضيب بكفه<caesura/> بحرا يريق دم الكماة بجدول<pb n="Vol. 1, p. 75"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>كم بين شطيك من ري لجانحة<caesura/> ذابت عليك صدى يا وادي العسل
          </l>
          <l>وما دعاها إلى واد سواك ظما<caesura/> ألا تبلن فيها فترة الكسل<pb n="Vol. 1, p. 76"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>سبقت ولكن في الفضائل كلها<caesura/> على الطيب من كل النفوس أو الرغم
          </l>
          <l>سطور ولو قد شئت قلت : لطائم<caesura/> هي المسك أو كالمسك في اللون والشم
          </l>
          <l>وسرب عذارى من معان جلية<caesura/> لها سيمياء لا تشق على الفهم
          </l>
          <l>على أنها في راحتيك تصرفت<caesura/> فلم تمش إلا من ولي إلى وسمي
          </l>
          <l>ومستفهم لي كيف كان ورودها<caesura/> فقلت له : ورد الشفاء على السقم
          </l>
          <l>فقد صدقت رؤياي رقعتك التي<caesura/> كست عقبي ما شئت من سؤدد ضخم
          </l>
          <l>وأسهرني فوق القتاد تقلب<caesura/> من الدهر بالأحرار بالغ في الهضم
          </l>
          <l>رجال شجتني بالسماع على النوى<caesura/> ويبلغ ضر القوس من قبل السهم
          </l>
          <l>تهاون بما تخشى وبت متسليا<caesura/> فقد تطرق السراء في ليلة الهم
          </l>
          <l>مكانك ما تدريه من أفق العلا<caesura/> فخذ مأخذ الأقمار في النقص والتم<pb n="Vol. 1, p. 77"/>
          </l>
          <l>
            <caesura/> ولاحط ميل النجم من شرف النجم<pb n="Vol. 1, p. 78"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>وأقول إن أنا لم أفه بثنائكم<caesura/> ضاعت لكم عندي يد وذمام
          </l>
          <l>أما أنا ويد ابن منصور معا<caesura/> فكما يقال خميلة وغمام
          </l>
          <l>نعم له خضر ترنم فوقها<caesura/> شكري كما ركب الغصون حمام
          </l>
          <l>حسبي من الجدوى ودادك وحده<caesura/> فهو الغنى لا ما يرى أقوام<pb n="Vol. 1, p. 79"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>لمحلك الترفيع والتعظيم<caesura/> ولوجهك التقديس والتكريم
          </l>
          <l>ولراحتيك الحمد في أرزاقنا<caesura/> والرزق أجمع منهما مقسوم
          </l>
          <l>يا منعما تطوي البلاد هباته<caesura/> ومن الهبات مسافر ومقيم
          </l>
          <l>إيه ولو بعض الحديث عن التي<caesura/> حيا بها ربعي أجش هزيم
          </l>
          <l>قد زارني فسقيت من وسميه<caesura/> فوق الذي أروى به وأشيم
          </l>
          <l>سرت الجياد به إلي وفتية<caesura/> سفروا فقلت : أهلة ونجوم
          </l>
          <l>نعماء جدت بها وإن لم نلتق<caesura/> فيمن يدندن حولها ويحوم
          </l>
          <l>وأعز من سقيا الحيا من لم يبت<caesura/> في الحي يرقب برقه ويشيم
          </l>
          <l>ولقد أضن على الحيا بسؤاله<caesura/> والجو أغبر<milestone n="300" unit="words"/>والمراد هشيم
          </l>
          <l>وإن استحب القطر سقيا موضعي<caesura/> فمكان مثلي عنده معلوم<pb n="Vol. 1, p. 80"/>
          </l>
          <l>لما أدرت إلى صنيعك ناظري<caesura/> فرأيت ما أوليت فهو عميم
          </l>
          <l>قلدت جيد الشكر من تلك الحلى<caesura/> ما شاءه المنثور والمنظوم
          </l>
          <l>وأشرت قدامي كأني لاثم<caesura/> وكأن كفك ذلك الملثوم
          </l>
          <l>يا مفضلا سدك السخاء بماله<caesura/> حتام تبذل والزمان لئيم
          </l>
          <l>تتلون الدنيا ورأيك في العلا<caesura/> والحمد دأبك والكريم كريم
          </l>
          <l>ومن المتمم في الزمان صنيعة<caesura/> إلا كريم شأنه التتميم
          </l>
          <l>مثل الوزير الوقشي ، ومثله<caesura/> دون امتراء في الورى معدوم
          </l>
          <l>رجل يدوس النيرات بنعله<caesura/> قدم ثبوت في العلا وأروم
          </l>
          <l>وصل البيان به المدى فكلامه<caesura/> سهل يشق وغامض مفهوم
          </l>
          <l>من معشر والاهم في سلكه<caesura/> نسب صريح في العلاء صميم<pb n="Vol. 1, p. 81"/>
          </l>
          <l>قوم على كتف الزمان لبوسهم<caesura/> ثوب بحسن فعالهم موسوم
          </l>
          <l>آثارهمء في الحادثين حديثة<caesura/> وفخارهم في الأقدمين قديم
          </l>
          <l>لو لم يعدوا من دعائم بيتهم<caesura/> رمح السماك لخانه التقويم
          </l>
          <l>ماتوا ولكن لم يمت بك فخرهم<caesura/> فالمجد حي والعظام رميم
          </l>
          <l>يا أحمد الدنيا وقد يغنى بها<caesura/> عن كنية واسم العظيم عظيم
          </l>
          <l>أجري حديثك ثم أعجب أنه<caesura/> قول يقال وعرفه مشموم
          </l>
          <l>فبكل أرض من ثنائك شائع<caesura/> عبق كما ولج الرياض نسيم
          </l>
          <l>يجري فلا يخفى على مستنشق<caesura/> لو أنه على أذنه مكتوم
          </l>
          <l>يطوى فينشره الثناء لطيبه<caesura/> ذكر الكريم بعنبر مختوم
          </l>
          <l>صحبتك خالدة الحياة ، وكل ما<caesura/> يحتاز بابك جنة ونعيم<pb n="Vol. 1, p. 82"/>
          </l>
          <l>في ظل عز دائم وكرامة<caesura/> وفناء دارك بالوفود زحيم
          </l>
          <l>من كل ذي تاج تعلة قصده<caesura/> مرآك والإلمام والتسليم<pb n="Vol. 1, p. 83"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>وزنجي ألم بنور لوز<caesura/> وفي كاساتنا بنت الكروم
          </l>
          <l>فقال فتى من الفتيان صفه<caesura/> فقلت : الليل أقبل بالنجوم<pb n="Vol. 1, p. 84"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>فتوالت الأمحال تنقصه<caesura/> حتى غدا كذؤابة النجم<pb n="Vol. 1, p. 85"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا صاحبي على النوى ولأنتما<caesura/> أخوا هواي وحبذا الأخوان
          </l>
          <l>خوضا إلى الوطن البعيد جوانحي<caesura/> إن القلوب مواطن الأوطان
          </l>
          <l>ولبثتما عندي طليقي غربة<caesura/> ولفظتما علق المشوق العاني
          </l>
          <l>أمودعين ولم أحمل قبلة<caesura/> نعليكما تهدى لجسر معان<pb n="Vol. 1, p. 86"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مخلع البسيط
        </p>
        <lg>
          <l>يا راكبا واللوى شمال<caesura/> عن قصده والغضا يمين
          </l>
          <l>نجدا على أنه طريق<caesura/> تقطعه للصبا عيون<milestone n="300" unit="words"/>
          </l>
          <l>وحي عني إن جزت حيا<caesura/> أمضى مواضيهم الجفون
          </l>
          <l>وقل على أيكة بواد<caesura/> للورق في قضبها حنين
          </l>
          <l>يا أيك لا يدعي حمام<caesura/> ما يجد الشيق الحزين
          </l>
          <l>لو أن بالورق ما بقلبي<caesura/> لاحترقت تحتها الغصون<pb n="Vol. 1, p. 87"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>من لمير الشمس لم يحصل لناظره<caesura/> بين النهار وبين الليل فرقان
          </l>
          <l>مرأى عليه اجتماع للنفوس كما<caesura/> تشبثت بلذيذ العيش أجفان
          </l>
          <l>للعين والقلب في إقباله أمل<caesura/> كأنه للشباب الغض ريعان
          </l>
          <l>سار من النقع في ظلماء فاحمة<caesura/> والشهب في أفق المران خرصان
          </l>
          <l>ومغتد ومن الخطي في يده<caesura/> عصا تلقف منها الجيش ثعبان
          </l>
          <l>ممن له حد سيف أو شبا قلم<caesura/> شراره في الوغى والفهم نيران
          </l>
          <l>يسل مقوله إن شام منصله<caesura/> وللخطاب كما للحرب أوطان
          </l>
          <l>قد يسكت السيف والأقلام ناطقة<caesura/> والسيف في لغة الأقلام لحان
          </l>
          <l>عدلا ملأت به الدنيا فأنت بها<caesura/> بين العباد وبين الله ميزان
          </l>
          <l>أبيات معلوة في كلها لكم<caesura/> أس كريم على التقوى وبنيان<pb n="Vol. 1, p. 88"/>
          </l>
          <l>فلو لحقتم زمان الوحي نزل في<caesura/> تلك الصفات مكان الشعر قرآن
          </l>
          <l>من لم يصخ نحوها والسيف ملتحف<caesura/> فسوف يقرؤها والسيف عريان
          </l>
          <l>موت العدا بالظبا دين وإن مطلت<caesura/> به سيوفك فالأيام ضمان
          </l>
          <l>فكن من الظفر الأعلى على ثقة<caesura/> منك الظبا ومن الأعناق إذ عان
          </l>
          <l>لا زال كل عدو في مقاتله<caesura/> دم إلى سيفك الريان ظمآن<pb n="Vol. 1, p. 89"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>محل ابن رزق جر فيه ذيوله<caesura/> من المزن ساق يحسن الجر والسقيا
          </l>
          <l>ذكرت عشيا فيك لا ذم عهده<caesura/> وإن نحن لم نمتع ببهجته لقيا
          </l>
          <l>ولم يعتلق بي منك عند فتراقنا<caesura/> سوى عبق من مسك قينتك اللميا
          </l>
          <l>وكنت أراني في الكرى وكأنني<caesura/> أناول كالدينار من ذهب الدنيا
          </l>
          <l>فلما أنطوى ذاك الأصيل وحسنه<caesura/> على ساعة من أنسنا صحت الرؤيا<milestone n="300" unit="words"/>
          </l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0572RusafiBalansi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0572RusafiBalansi.Diwan.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
