<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna">IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna</title>
        <author ref="#0575IbnBabawayhMuntajabDin">IbnBabawayhMuntajabDin</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">91296</measure>
        <measure unit="words">22291</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna.Masaha004533-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
book_id: 4533
epub_url: https://www.masaha.org/pages/download.php?flink=../upload_book/dl_file/4892.epub&amp;bid=4533
title: الأربعون حديثاً عن أربعين شيخاً من أربعين صحابياً في فضائل الإمام أمير المؤمنين(ع)
المؤلف: الشيخ منتجب الدين علي بن بابويه القمي
المحقق: مؤسسة الإمام المهدي(ع)
المواضيع: أهل البيت
الناشر: مدرسة الإمام المهدي عجّل الله تعالى فرجة الشريف‏
تاریخ الطبعة: 1408 ??
عدد الصفحات: 100
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 3"/>
      <div>
        <div>
          <div>
            <head>[المقدمة]</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>الاهداء</head>
        <p>
          <lb/>إلى نجيب الله من خلقه، وصفوته، وبعيثه، ورسول رحمته.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى من انتجبه الرسول من جميع البرية وجعله أميرا للمؤمنين، وقائدا خالدا
          <lb/>إلى يوم الدين.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى الصفوة الطاهرين والمنتجبين من الاخيار الانجبين، لا سيما منتجب
          <lb/>السماء الموعود لاحقاق الحق، وإزهاق الباطل، وإظهار العدل «صاحب العصر
          <lb/>الحجة بن الحسن العسكرى (عليهما السلام)» أرفع بكلتا يدي هذه «الأربعون
          <lb/>حديثا» التي انتجبها «منتجب الدين» من بحور فضائلكم التي لا تحصى، ويم
          <lb/>كراماتكم التي لا تستقصى.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجيا منكم قبولها من ولدكم، والاثابة عليها مؤسسة الإمام المهدي (عليه
          <lb/>السلام)- قم المقدسة السيد محمد باقر بن المرتضى الموحد الابطحى
          <pb n="Vol. 1, p. 4"/>
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>منتجبنا على الاربعين فى فضل من اختارهم الله</head>
            <p>
              <lb/>: عن أبي سلمى راعي رسول الله (صلى الله عليه وآله) قال: سمعت رسول الله
              <lb/>(صلى الله عليه وآله) يقول: @HAD017 ليلة أسري بي إلى السماء قال لي الجليل
              <lb/>جل جلاله آمن الرسول بما أنزل إليه من ربه @HAD@ - قلت:- والمؤمنون كل
              <lb/>آمن بالله وملائكته وكتبه ورسله
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD022 قال: صدقت يا محمد، من خلفت في أمتك؟ قلت: خيرها. قال: علي بن
              <lb/>أبي طالب (عليه السلام)؟ قلت: نعم يا رب.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD045 قال: يا محمد إني اطلعت إلى الأرض اطلاعة فاخترتك منها فشققت لك
              <lb/>اسما من أسمائي فلا أذكر في موضع إلا ذكرت معي فأنا المحمود وأنت محمد ثم
              <lb/>اطلعت الثانية فاخترت منها عليا، فشققت له اسما من أسمائي فأنا العلي
              <lb/>الأعلى وهو علي.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD043 يا محمد إني خلقتك وخلقت عليا وفاطمة والحسن والحسين والأئمة من
              <lb/>ولده من سنخ نوري وعرضت ولايتكم على أهل السماوات وأهل الأرضين فمن قبلها
              <lb/>كان عندي من المؤمنين ومن جحدها كان عندي من الكافرين.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD025 يا محمد لو أن عبدا من عبيدي عبدني حتى ينقطع ويصير كالشن البالي
              <lb/>ثم أتاني جاحدا لولايتكم ما غفرت له حتى يقر بولايتكم.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD017 يا محمد أتحب أن تراهم؟ قلت: نعم يا رب. فقال لي: التفت عن يمين العرش.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD061 فالتفت فإذا أنا بعلي وفاطمة والحسن والحسين وعلي بن الحسين
              <lb/>ومحمد بن علي وجعفر بن محمد وموسى بن جعفر وعلي بن موسى ومحمد بن علي وعلي
              <lb/>بن محمد والحسن بن علي والمهدي في ضحضاح من نور قيام يصلون وهو في وسطهم-
              <lb/>يعني المهدي- يضيء كأنه كوكب دري.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD036 فقال: يا محمد هؤلاء الحجج وهو الثائر من عترتك فو عزتي وجلالي
              <lb/>إنه الناصر لأوليائي والمنتقم من أعدائي ولهم الحجة الواجبة وبهم يمسك الله
              <lb/>السماوات أن تقع على الأرض إلا بإذنه (1)@HAD02 .
            </p>
            <p>
              <lb/>السيد محمد باقر بن المرتضى الموحد الابطحى.
              <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>المؤلف</head>
            <p>
              <lb/>: هو الشيخ السعيد الفاضل العالم الفقيه المحدث الثقة الصدوق شيخ الأصحاب
              <lb/>سيد الحفاظ، منتجب الدين، أبو الحسن علي بن الشيخ موفق الدين عبيد الله
              <lb/>(1) بن الشيخ شمس الدين أبي محمد الحسن المدعو «حسكا» (2) بن الحسين بن
              <lb/>الحسن بن الشيخ الفقيه الحسين (3)- أخي الشيخ الصدوق (4)- بن أبي الحسن
              <lb/>علي (5) بن الحسين ابن موسى بن بابويه القمي.
              <pb n="Vol. 1, p. 6"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>أجمع العلماء على جلالة قدره وعظم شأنه ورفعة منزلته، وقد بالغ في إطرائه
              <lb/>والثناء عليه كل من تأخر عنه، ويوجد ذكره الخالد في كتب التراجم مشغوفا
              <lb/>بالتبجيل والتكريم والاكبار والجلالة، ولعل خير ما قيل- في وصف علومه وسعة
              <lb/>اطلاعه وسمو مرتبته- ما قاله صاحب رياض العلماء: «كان بحرا من العلوم لا
              <lb/>ينزف ...» والنظر في مؤلفاته يهدينا إلى أنه كان في طليعة الفقهاء الأعلام،
              <lb/>وأنه عظيم من عظماء الشيعة، وأن كل ما في التراجم والمعاجم من جمل الاكبار
              <lb/>والتبجيل دون ما هو فيه. وقد ترى في مقدمة كتابه «فهرست أسماء علماء الشيعة
              <lb/>ومصنفيهم» بتحقيق العلامة المحقق حجة الاسلام والمسلمين السيد عبد العزيز
              <lb/>الطباطبائي «أيده الله» أنه قد سبر غور حياة المؤلف وشؤونه واستوفى المقال
              <lb/>فيه قدر المستطاع والضرورة.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الكتاب</head>
            <p>
              <lb/>هو صورة ناطقة عن عبقرية مؤلفه، وآية محكمة تدل على قوة تضلعه في فنون
              <lb/>الرواية والحديث، وكانت الغاية من تأليفه أداءا لواجب الشريعة السمحاء،
              <lb/>ونشرا لألوية الاسلام المقدس وقياما بفروض الخدمة للولاية التي بها كمل
              <lb/>الدين وتمت النعمة ورضي الرب، وإعلاء كلمة الحق، ومبدأ العدل، وذبا عن
              <lb/>المذهب الامامي الصحيح.
            </p>
            <p>
              <lb/>حيث جمع فيه خلاصة ما سمع من مشايخه الكثيرين- خلال رحلاته إلى بغداد،
              <lb/>الحلة، خوارزم، أصبهان، طبرستان، قزوين، كاشان، نيشابور، وغيرها من من
              <lb/>الحواضر العلمية، أو الذين كان يفدون إلى مدينته «الري» في فضائل أمير
              <lb/>المؤمنين علي بن أبي طالب (عليه السلام).
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>قصة «الاربعون حديثا»</head>
            <p>
              <lb/>قال الشهيد السعيد محمد بن مكي العاملي في أربعينه: 17:
            </p>
            <p>
              <lb/>«... كثرت عناية العلماء السالفين، والفضلاء المتقدمين بجمع أربعين حديثا
              <pb n="Vol. 1, p. 7"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>من الأحاديث النبوية، والألفاظ الامامية بما اشتهر في النقل الصحيح عنه
              <lb/>(صلى الله عليه وآله) بألفاظ مختلفة، بهذا العدد المخصوص.
            </p>
            <p>
              <lb/>وقد كان الرسول (صلى الله عليه وآله) أول من أملى أربعين حديثا في مجلس
              <lb/>واحد في وصيته (صلى الله عليه وآله) لأمير المؤمنين علي (عليه السلام).
            </p>
            <p>
              <lb/>رواها الشهيد السعيد (قدس سره) بإسناده إلى الإمام الحسين الشهيد (عليه
              <lb/>السلام) (1)، وفي أولها: @HAD029 «يا علي من حفظ من أمتي أربعين حديثا
              <lb/>يطلب بذلك وجه الله والدار الآخرة حشره الله مع النبيين والصديقين
              <lb/>والشهداء والصالحين وحسن أولئك رفيقا @HAD@ »
            </p>
            <p>
              <lb/>وحبذا بوصي هو باب مدينة علم الرسول، الذي علمه من العلم ألف باب يفتح من
              <lb/>كل باب ألف باب، فعلم أصحابه في مجلس واحد أربعمائة باب مما يصلح للمسلم في
              <lb/>دينه ودنياه فكانت عشرة أربعينيات أملاها في مجلس واحد (2).
            </p>
            <p>
              <lb/>لذا جرت سيرة العلماء الأعلام (قدس الله أسرارهم) على اقتفاء هذه السنة
              <lb/>النبوية الشريفة المؤكدة بتأليف وجمع كتب تدون فيها «أربعون حديثا» في علوم
              <lb/>الاسلام كالاصول والفروع والفقه والفضائل والاحكام والمعارف والطب والأخلاق
              <lb/>والآداب وغيرها، كل حسب تخصصه وانتخابه.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>أربعون حديثا عن الأربعين شيخا</head>
            <p>
              <lb/>ثم إن الشيخ المفيد أبو سعيد محمد بن أحمد بن الحسين بن أحمد بن إبراهيم
              <lb/>بن الفضل بن شجاع بن هاشم الخزاعي النيسابوري- أخو الشيخ عبد الرحمان (3)
              <lb/>بن أحمد
              <pb n="Vol. 1, p. 8"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>النيسابوري تلميذ الشيخ الطوسي- من آل نافع بن بديل بن ورقاء الصحابي
              <lb/>الجليل قد أسس واستجد منهجا جديدا بديعا، وسنة حسنة في جمع «الأربعون
              <lb/>حديثا» وهو رواية كل حديث عن شيخ من شيوخه، فيكون أربعين حديثا عن أربعين شيخا.
            </p>
            <p>
              <lb/>فخرج بهذا الابداع عن التقليد المألوف.
            </p>
            <p>
              <lb/>وكان (قدس سره) هو الفاتح لهذا فله أجره، وأجر من عمل به إلى يوم
              <lb/>القيامة.
            </p>
            <p>
              <lb/>بل هو السبب المحرك لما يتكامل عليه بخصيصة «من أربعين صحابيا».
            </p>
            <p>
              <lb/>الاربعون حديثا عن أربعين شيخا من أربعين صحابيا:
            </p>
            <p>
              <lb/>قال الشيخ منتجب الدين في الفهرست ص 3:
            </p>
            <p>
              <lb/>«وبعد فقد حضرت عالي مجلس سيدنا ومولانا ... أبي القاسم يحيى بن محمد ابن
              <lb/>علي بن محمد بن المطهر بن علي بن محمد بن علي بن محمد بن حمزة بن أحمد بن
              <lb/>محمد بن إسماعيل بن محمد الأرقط بن عبد الله الباهر بن الامام زين العابدين ...
            </p>
            <p>
              <lb/>فعرض علي كتاب «الأربعين عن الأربعين في فضائل أمير المؤمنين» (صلوات
              <lb/>الله وسلامه عليه)، تصنيف شيخ الأصحاب أبي سعيد محمد بن أحمد بن الحسين
              <lb/>النيسابوري- (قدس الله روحه ونور ضريحه)- وكان يتعجب منه.
            </p>
            <p>
              <lb/>وقد خبرني أيضا في أثناء كلامه: أن شيخنا الموفق السعيد أبا جعفر محمد بن
              <lb/>الحسن بن علي الطوسي- رفع الله منزلته- قد صنف كتابا في أسامي مشائخ الشيعة
              <lb/>ومصنفيهم ولم يصنف بعده شيء من ذلك.
            </p>
            <p>
              <lb/>فقلت: لو أخر الله أجلي، وحقق أملي، أضفت إليه ما عندي من أسماء مشائخ
              <lb/>الشيعة ومصنفيهم الذين تأخر زمانهم عن زمان الشيخ أبي جعفر- (رحمه الله)-
              <lb/>وعاصروه.
            </p>
            <p>
              <lb/>وأجمع أيضا كتاب «الأربعين عن الأربعين من الأربعين في فضائل أمير
              <lb/>المؤمنين» (صلوات الله عليه) لتكون المنفعة به عامة، وأخدم بهما الحضرة
              <lb/>العليا والسدة الشماء.
            </p>
            <p>
              <lb/>ولما انفصلت عن جنابه الأقدس، شرعت في جمع ما عندي من الأسامي أولا
              <pb n="Vol. 1, p. 9"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>وجمع الأربعين ثانيا.
            </p>
            <p>
              <lb/>وقال- (قدس سره)- في أول أربعينه:
            </p>
            <p>
              <lb/>«وبعد، فلما فرغت من جمع ما عندي من أسامي علماء الشيعة ومصنفيهم ...
            </p>
            <p>
              <lb/>صرفت حظا من عنايتي وطرفا من همتي وكفايتي إلى جمع ما سبق به الوعد من
              <lb/>جمع «الأربعين عن الأربعين من الأربعين» في فضائل سيدنا ومولانا أمير
              <lb/>المؤمنين صلوات الله وسلامه على رسوله، ثم عليه، وعلى أبنائه وصيرته وسيلة
              <lb/>إلى حضرته العلية، حفها الله بالجلال، وصرف عنها غير الكمال ...».
            </p>
            <p>
              <lb/>ولم يذكر- (قدس سره)- تاريخ تأليف أي من الكتابين.
            </p>
            <p>
              <lb/>ولكن تلميذه الشيخ أبو القاسم عبد الكريم بن العلامة أبي الفضل محمد بن
              <lb/>عبد الكريم بن الفضل الحسين الشافعي الرافعي القزويني- المتوفى سنة 623 ه
              <lb/>قال في ترجمة أستاذه من كتاب «التدوين في ذكر أهل العلم بقزوين»:
            </p>
            <p>
              <lb/>ومن مجموعه «الأربعين» الذي بناه على حديث سلمان الفارسي- رضي الله عنه
              <lb/>المترجم لأربعين حديثا، وقد قرأته عليه بالري لسنة أربع وثمانين وخمسمائة-
              <lb/>584-» فيلزم أن يكون تأليف الأربعين والفهرست قبل هذا التاريخ.
            </p>
            <p>
              <lb/>وممن جمع الأربعون حديثا على هذه الطريقة الشيخ أبو الفتح محمد بن أبي
              <lb/>جعفر محمد بن علي بن محمد الطائي الهمداني (475- 555 ه. ق) وسماها
              <lb/>«الأربعون الطائية» ذكر ذلك حاجي خليفة في كشف الظنون: 1/ 56.
            </p>
            <p>
              <lb/>ومنهم أيضا أبو الربيع سليمان بن موسى بن سالم بن حسان الحميري الكلاعي
              <lb/>الأندلسي المالكي (565- 634 ه. ق).
            </p>
            <p>
              <lb/>ذكر ذلك إسماعيل پاشا في إيضاح المكنون في الذيل على كشف الظنون: 3/ 54.
              <pb n="Vol. 1, p. 10"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الاربعون عن الاربعين من الاربعين مع الاربعين</head>
            <p>
              <lb/>وعد الشيخ منتجب الدين- (قدس سره)- في آخر أربعينه قائلا:
            </p>
            <p>
              <lb/>«ولو سهل الله تعالى وأعطاني المهل، وأخر الأجل، أضفت إلى كتاب فهرست
              <lb/>علماء الشيعة ما شذ عني بحيث يصير مجلدا ضخما- إن شاء الله تعالى وأضفت إلى
              <lb/>ما سبق مني من الأربعين، كتاب الأربعين عن الأربعين من الأربعين مع
              <lb/>الأربعين في مناقب أمير المؤمنين (عليه السلام)».
            </p>
            <p>
              <lb/>ولا ندري هل وفق لتأليف وإنجاز ما وعد به أم لا؟
            </p>
            <p>
              <lb/>إذ لم تصلنا نسخته، ولم نر النقل عنه في مصنفات العلماء من معاصريه أو
              <lb/>ممن وفد بعدهم، كما أن أصحاب المعاجم الرجالية ممن ترجم له وغيرهم لم
              <lb/>يذكروا رؤيته، أنه عمر بعد فراغه من الأربعين عشرين عاما تقريبا.
            </p>
            <p>
              <lb/>فقد- ذكر ابن الفوطي في تلخيص مجمع الآداب في ترجمته (رحمه الله)-:
            </p>
            <p>
              <lb/>ذكره الشيخ الحافظ صائن الدين أبو رشيد محمد بن أبي القاسم بن الغزال
              <lb/>الاصفهاني في كتابه- الجمع المبارك والنفع المشارك- من تصنيفه وقال: «أجاز
              <lb/>عامة سنة 600، وله كتاب الأربعين عن الأربعين، رواه عنه مجد الدين أبو
              <lb/>المجد محمد بن الحسين القزويني».
            </p>
            <p>
              <lb/>فيظهر من هذا أنه- (قدس سره)- عاش إلى ما بعد هذا التاريخ، والله أعلم.
            </p>
            <p>
              <lb/>وعلى كل فله أجر ما عمل به وسنه، وأجر ما نواه وقصده، وأجر من عمل واستن
              <lb/>به، أو زاد عليه- مستقلا أو بالحواشي- فانه قال (صلى الله عليه وآله):
            </p>
            <p>
              <lb/>«إنما الأعمال بالنيات، ولكل امرء ما نوى».
            </p>
            <p>
              <lb/>جعلنا الله تعالى ممن نوى وسعى، وأكمل وأوفى.
            </p>
            <p>
              <lb/>@QUR@020 «ربنا اغفر لنا ولإخواننا الذين سبقونا بالإيمان ولا تجعل في
              <lb/>قلوبنا غلا للذين آمنوا ربنا إنك رؤف رحيم» .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحواشي على كتاب الاربعين</head>
            <p>
              <lb/>ذكر الشيخ آغا بزرگ الطهراني في الذريعة: 1/ 434 في سياق حديثه- رحمه
              <pb n="Vol. 1, p. 11"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>الله- عن نسخ الكتاب:
            </p>
            <p>
              <lb/>«نسخة منها عند العلامة الشيخ محمد السماوي، وهي بخط الشيخ فضل بن محمد
              <lb/>بن فضل العباسي، كتبها عن خط استاذه وشيخه الشيخ عبد النبي بن سعد الدين
              <lb/>الجزائري سنة «1021» وعليها حواش كثيرة وتحقيقات جيدة للشيخ عبد علي بن
              <lb/>الحسين بن علي بن يحيى الأحسائي الجزائري ... ولو دونت تلك الحواشي لزادت
              <lb/>على أصل الأربعين».
            </p>
            <p>
              <lb/>وذكر في الذريعة: 6/ 14 أنه كتب هذه الحواشي في سنة «1049 ه» بعد شراءه
              <lb/>النسخة المذكورة.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>قراءة الكتاب على مؤلفه، وروايته عنه</head>
            <p>
              <lb/>قرأ كتاب «الأربعون حديثا» على مصنفه جماعة من تلامذته منهم:
            </p>
            <p>
              <lb/>1- الشيخ أبو القاسم عبد الكريم بن محمد بن عبد الكريم الشافعي الرافعي
              <lb/>حيث تقدم قوله أنه قرأ عليه «الأربعين» في سنة 584 ه.
            </p>
            <p>
              <lb/>2- مجد الدين أبو المجد محمد بن الحسين بن أحمد القزويني الصوفي المتوفى
              <lb/>سنة 622 ه، قال ابن الصابوني- المتوفى سنة 680 ه- في تكملة إكمال الاكمال:
              <lb/>17- في ترجمة منتجب الدين-: روى لنا عنه أبو المجد ... أربعين حديثا في
              <lb/>الرباعي عن الأربعين من تخريجه بسماعه منه.
            </p>
            <p>
              <lb/>راجع مقدمة الفهرست: 43.
            </p>
            <p>
              <lb/>3- برهان الدين محمد بن محمد بن علي الحمداني القزويني، حيث رواه عن
              <lb/>استاذه، ثم كتب نسخته في سنه 613، عن أصل نسخة المؤلف.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>وروى الكتاب جماعة من العلماء منهم</head>
            <p>
              <lb/>: 1- السيد غياث الدين عبد الكريم بن أحمد بن موسى بن طاووس العلوي
              <lb/>الحسيني، حيث وجد بخطه الشريف على نسخة مكتبة الحسينية بالنجف (1) الأشرف هكذا:
            </p>
            <p>
              <lb/>بخط السيد الامام غياث الدين بن طاووس في هذا الموضع هكذا:
              <pb n="Vol. 1, p. 12"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>«رواية عبد الكريم بن أحمد بن طاووس، عن نصير الدين محمد بن محمد بن
              <lb/>الحسن الطوسي، عن محمد بن محمد بن علي الحمداني القزويني عن المصنف».
            </p>
            <p>
              <lb/>2- وتحته بخط السيد الامام صفي الدين محمد بن معد- (رحمه الله)- هكذا:
            </p>
            <p>
              <lb/>«رواية أبي جعفر محمد بن معد بن علي بن رافع بن أبي الفضائل معد بن علي
              <lb/>ابن حمزة بن أحمد بن حمزة العريضي بن علي بن أحمد بن موسى بن إبراهيم بن
              <lb/>موسى الكاظم (عليه السلام)، إجازة عن الشيخ محمد بن محمد بن علي الحمدوني».
            </p>
            <p>
              <lb/>3- ووجد على ظهر هذه النسخة أيضا، بخط الشيخ الامام سديد الدين يوسف ابن
              <lb/>المطهر الحلي هكذا:
            </p>
            <p>
              <lb/>«رواية يوسف بن مطهر، عن أحمد بن يوسف العريضي العلوي الحسيني، عن محمد
              <lb/>بن محمد بن علي الحمداني، عن مصنفه».
            </p>
            <p>
              <lb/>4- قال السيد الأمين- (رحمه الله)-: وعلى النسخة المكتوب منها هذه ما صورته:
            </p>
            <p>
              <lb/>«قال العبد المفتقر إلى كرم ربه محمد بن مكي:
            </p>
            <p>
              <lb/>إني أرويه عن شيخي الامامين: عميد الدين عبد المطلب بن الأعرج الحسيني
              <lb/>وفخر الدين محمد بن الامام جمال الدين الحسن بن المطهر عن شيخهما جمال
              <lb/>الدين عن والده سديد الدين وعن ابني طاووس، عن ابن معد وعن خواجة نصير
              <lb/>الدين عن الحمداني.
            </p>
            <p>
              <lb/>قال ابن مكي: وأرويه عن النسابة العلامة تاج الدين أبي عبد الله محمد بن
              <lb/>القاسم بن معية الحسني، عن رضي الدين علي بن السعيد غياث الدين عبد الكريم
              <lb/>بن طاووس عن والده، رحمهم الله أجمعين.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>التعريف بنسخ الكتاب ومنهج التحقيق</head>
            <p>
              <lb/>اعتمدنا في تحقيق الكتاب على أربع نسخ خطية:
            </p>
            <p>
              <lb/>النسخة الاولى: هي النسخة المحفوظة في مكتبة حجة الاسلام والمسلمين
              <pb n="Vol. 1, p. 13"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>السيد مهدي اللاجوردي حفظه الله، كتب في آخرها:
            </p>
            <p>
              <lb/>«هذا آخر الكتاب، والله الموفق للصواب، علقت هذه النسخة من نسخة علقت من
              <lb/>نسخة الشيخ الامام الشيخ زين الدين (رحمه الله تعالى) ، وذكر أنه كتب من خط
              <lb/>الشيخ السعيد محمد الشهيد بن مكي (رحمه الله)، وذكر الشهيد أنه كتب من خط
              <lb/>الامام برهان الدين محمد بن محمد الحمداني القزويني- (قدس الله أرواحهم
              <lb/>ونور ضريحهم) وكتب المحتاج إلى رحمة ربه الغني محمد قاسم بن محمد الفقيه
              <lb/>النجفي وفقه الله للعمل لغده قبل أن يخرج الأمر من يده، وختمه حامدا ومصليا
              <lb/>على محمد وآله الطاهرين الغر الميامين الهادين المهديين، @QUR@05 والحمد
              <lb/>لله رب العالمين* ».
            </p>
            <p>
              <lb/>وفيها سقط أواخر الحكاية الخامسة إلى أول الحكاية العاشرة.
            </p>
            <p>
              <lb/>وهي بدون تاريخ الاستنساخ. ورمزنا لها ب «ب».
            </p>
            <p>
              <lb/>النسخة الثانية: هي النسخة المحفوظة في خزانة مخطوطات مكتبة الملك وفي
              <lb/>آخرها ما صورته: «آخر الكتاب والحمد لله الموفق للصواب.
            </p>
            <p>
              <lb/>حرره محمد بن محمد بن علي الحمداني القزويني، أواخر رجب الأصب سنة ثلاث
              <lb/>عشرة وستمائة.
            </p>
            <p>
              <lb/>العبد الراجي إلى عفو ربه محمد بن مكي بن محمد:
            </p>
            <p>
              <lb/>وتحريري في جمادى الأول سنة ست وسبعين وسبعمائة بالحلة والحمد لله كثيرا
              <lb/>مباركا.
            </p>
            <p>
              <lb/>عورضت الحكايات وما قبلها من الأحاديث بنسخة بخط مولانا السعيد الشهيد
              <lb/>محمد بن مكي (قدس سره)، فصح الجميع إن شاء الله تعالى، إلا ما زاغ عنه
              <lb/>البصر وحسر عنه النظر، برسم الشيخ الأجل سر أوحد البقية، العمدة، العدة
              <lb/>الشيخ كمال الدين إبراهيم بن عبد العالي مد الله في شريف عمره وزاد في علو
              <lb/>قدره بمحمد وآله وصحبه عليهم الصلاة والسلام.
            </p>
            <p>
              <lb/>كتب العبد الداعي أحمد بن خاتون- لطف الله به- في أواخر آخر الجماديين
              <pb n="Vol. 1, p. 14"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>من سنة أربع وسبعين وستمائة (1) نبوية، على مشرفها وآله السلام والتحية،
              <lb/>والحمد لله».
            </p>
            <p>
              <lb/>ورمزنا لها ب «م».
            </p>
            <p>
              <lb/>النسخة الثالثة: مصورة فى مكتبة مدرستنا، وفي آخرها ما صورته:
            </p>
            <p>
              <lb/>«حرره محمد بن محمد بن علي الحمداني القزويني، أواخر رجب الأصب سنة ثلاث
              <lb/>عشرة وستمائة.
            </p>
            <p>
              <lb/>صورة خط كاتب الأصل: نجز غرة جمادى الأول سنة ست وسبعين وسبع مائة
              <lb/>بالحلة.
            </p>
            <p>
              <lb/>والحمد لله كثيرا مباركا، وصلى الله على سيدنا محمد وآله وسلم.
            </p>
            <p>
              <lb/>آخر ما وجد بخط شيخنا الشهيد. واتفق الفراغ من هذه النسخة يوم الاثنين
              <lb/>ثاني عشر ذي الحجة سنة إحدى وأربعين وتسعمائة.
            </p>
            <p>
              <lb/>وكتب الفقير إلى الله تعالى زين الدين بن علي بن أحمد- عرف ب ابن الحاجة
              <lb/>تجاوز الله عن سيئاته-: هذا ما وجدته بخط الشهيد الثاني، وأنا العبد الاقل
              <lb/>محمد بن محمد بن الحسن، الشهير ب ابن قاسم الحسيني العينالي العاملي تحريرا
              <lb/>في أوائل شهر صفر من شهور سنة 1060 ه. ق». ورمزنا لها ب «أ».
            </p>
            <p>
              <lb/>النسخة الرابعة: وهي النسخة المحفوظة في خزانة مخطوطات المسجد الاعظم
              <lb/>الكتاب الرابع ضمن المجموعة رقم «925». تبتدأ من أواخر الحكاية الاولى.
            </p>
            <p>
              <lb/>كتبها «سيفور» في شهر ذي الحجة سنة ستين وألف من هجرة النبي (صلى الله
              <lb/>عليه وآله).
            </p>
            <p>
              <lb/>ورمزنا لها ب «د».
            </p>
            <p>
              <lb/>واعتمدنا في تحقيق الكتاب على طريقة التلفيق بين النسخ الخطية الأربعة
              <lb/>المذكورة، لاثبات نص صحيح سليم، مشيرين في الهامش إلى ما رأيناه ضروريا أو
              <lb/>مفيدا من الاختلافات اللفظية، مع ذكر مصادر الأحاديث، وتصحيح أسماء الرواة
              <lb/>وذكر نبذة مختصرة من حياتهم، معتمدين في ذلك على أهم الموسوعات الرجالية
              <lb/>المعتبرة.
            </p>
            <p>
              <lb/>مؤسسة الامام المهدي (عليه السلام)- قم المقدسة السيد محمد باقر بن
              <lb/>المرتضى الموحد الابطحى
              <pb n="Vol. 1, p. 17"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>[خطبة المؤلف]</head>
            <p>
              <lb/>@QUR@08 بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله رب العالمين ، حمد الشاكرين.
            </p>
            <p>
              <lb/>والصلاة على خيرته من بريته محمد، وعترته الطاهرين.
            </p>
            <p>
              <lb/>وبعد: فلما فرغت من جمع ما عندي من أسامي علماء الشيعة ومصنفيهم على قدر
              <lb/>القدرة والمنة، ومن الله الفضل والمنة صرفت حظا من عنايتي، وطرفا من همتي
              <lb/>وكفايتي إلى جمع ما سبق به الوعد من جمع «الأربعين عن الأربعين من
              <lb/>الأربعين» في فضائل سيدنا ومولانا أمير المؤمنين صلوات الله، وسلامه على
              <lb/>رسوله، ثم عليه، وعلى أبنائه وذلك: «أربعون حديثا، عن أربعين شيخا من
              <lb/>أربعين صحابيا» وصيرته وسيلة إلى حضرته العلية، حفها الله بالجلال، وصرف
              <lb/>عنها عين الكلال (1) ومن الله المعونة والتوفيق.
              <pb n="Vol. 1, p. 18"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>[الأربعون حديثا]</head>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الاول:</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفتح محمود بن عبد الكريم بن عبد الواحد بن محمد بن أحمد
          <lb/>الطالقاني الشاهد قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا جدي أبو الفضل عبد الواحد بن محمد البيع (1):
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد إسماعيل بن علي بن الحسين السمان (2) الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد أحمد بن محمد الماليني، قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن حمدان الديرعاقولي (3):
          <pb n="Vol. 1, p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا محمد بن الحسين بن حفص الأشناني (1):
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا محمد بن يحيى الفارسي، عن سليمان بن حرب، عن يونس بن سليمان
          <lb/>التيمي (2) عن أبيه، عن زيد بن يثيع (3) قال: سمعت أبا بكر الصديق يقول:
          <lb/>@HAD032 رأيت رسول الله (صلى الله عليه وآله) قال- وقد خيم خيمة وهو متكئ
          <lb/>على قوس عربية وفي الخيمة علي وفاطمة والحسن والحسين- (عليهم السلام):
        </p>
        <p>
          <lb/>@HAD028 أنا سلم لمن سالم أهل الخيمة حرب لمن حاربهم ولي لمن والاهم لا
          <lb/>يحبهم إلا سعيد الجد طيب المولد ولا يبغضهم إلا شقي الجد رديء الولادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>@HAD015 فقال رجل: يا زيد أنت سمعت من أبي بكر هذا؟ قال: إي ورب الكعبة
          <lb/>(4)@HAD02 .
          <pb n="Vol. 1, p. 20"/>
        </p>
        <div>
          <div>
            <head>الحديث الثانى:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الفتوح محمود بن محمد بن عبد الجبار المذكر الهرمزدياري
              <lb/>السروي:
            </p>
            <p>
              <lb/>ثم الجرجاني، قدم علينا الري، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا القاضي أبو المحاسن عبد الواحد بن إسماعيل بن أحمد الروياني من لفظه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد (1) عبد الملك بن أحمد الفقاعي بالري:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن سعيد (2) الإصطخري الأنصاري:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد عبد الله بن أدران (3) الخياط بشيراز:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا إبراهيم بن سعيد الجوهري، وصي المأمون الخليفة:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أمير المؤمنين المأمون: أخبرنا أمير المؤمنين الرشيد: أخبرنا أمير
              <lb/>المؤمنين المهدي:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أمير المؤمنين المنصور، عن أبيه، عن جده، عن ابن عباس، قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>سمعت عمر بن الخطاب وعنده جماعة فتذاكروا السابقين إلى الإسلام يقول:
              <lb/>@HAD031 أما علي بن أبي طالب فسمعت رسول الله (صلى الله عليه وآله) يقول:
              <lb/>فيه ثلاث خصال لوددت أن لي واحدة منهن وكانت أحب إلي مما طلعت عليه الشمس.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD028 وكنت أنا وأبو بكر وأبو عبيدة وجماعة من الصحابة، إذ ضرب النبي-
              <lb/>عليه وآله السلام- يده على منكب علي (عليه السلام) فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 يا علي أنت أول المؤمنين إيمانا وأول المسلمين إسلاما وأنت مني
              <pb n="Vol. 1, p. 21"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD04 بمنزلة هارون من موسى (1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثالث:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا (2) أبو الفتوح سعد بن سعيد بن مسعود البزاز الحنيفي، من لفظه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو طاهر محمد بن عبد العزيز بن إبراهيم الزعفراني:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو علي الحسن بن علي بن الحسن القاشاني:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أحمد بن علي بن إسحاق الفرضي إملاء: أخبرنا أبو العباس القلاس (3):
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا يوسف بن إبراهيم بن يوسف البلخي، قدم علينا الري: حدثنا علي بن
              <lb/>الخليل بن محمد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا علي بن عيسي السرخسي، أو السنجري (4): أخبرنا العباس، إلى عكرمة،
              <lb/>عن ابن عباس، عن عثمان بن عفان، قال: قال رسول الله (صلى الله عليه وآله):
              <lb/>@HAD06 إن مثل علي وفاطمة في
              <pb n="Vol. 1, p. 22"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD01 هذه (1)@HAD011 الأمة كمثل سفينة نوح، من ركبها نجا ومن تركها
              <lb/>غرق (2)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الرابع:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو العلاء زيد بن علي بن منصور بن علي الراوندي الأديب، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا القاضي أبو نصر أحمد بن محمد بن صاعد:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو طالب حمزة [بن محمد] (3) بن عبد الله الجعفري، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسين (4) عبد الوهاب بن الحسن بن الوليد الكلابي بدمشق،
              <lb/>قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن جعفر بن ملاس النميري (5) حدثنا محمد بن عمرو السوسي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أسباط بن محمد، عن نعيم بن حكيم، عن أبي مريم، عن علي (عليه
              <lb/>السلام) قال: @HAD023 انطلقت أنا ورسول الله (صلى الله عليه وآله) حتى
              <lb/>أتينا الكعبة، فقال لي رسول الله (صلى الله عليه وآله):
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 اجلس لي فصعد على منكبي.
              <pb n="Vol. 1, p. 23"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD019 فذهبت أنهض به فرأى ضعفي فنزل رسول الله (صلى الله عليه وآله)
              <lb/>وجلس لي وقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD055 اصعد على منكبي فصعدت فنهض بي وإنه قد تخيل لي أني لو شئت لنلت
              <lb/>أفق السماء حتى صعدت على البيت وعليه تمثال صفر أو نحاس فجعلت أزيله عن
              <lb/>يمينه وعن شماله ومن بين يديه ومن خلفه حتى إذا استمكنت منه قال لي رسول
              <lb/>الله (صلى الله عليه وآله):
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD026 اقذفه فقذفته، فتكسر كما تنكسر القوارير، فنزلت فانطلقت أنا
              <lb/>ورسول الله (صلى الله عليه وآله) نستبق حتى توارينا بالبيوت خشية أن يلقانا
              <lb/>أحد منهم (1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الخامس:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو النجيب سعيد (2) بن محمد بن أبي بكر الحمامي، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو القاسم عبد الرحمن بن أبي حازم الركاب:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو معمر جعفر بن علي الوزان (3) حيلولة:
              <pb n="Vol. 1, p. 24"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>وأخبرنا أبو سعد (1) عبد الرحمن بن أبي القاسم الحصيري، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا القاضي أبو المحاسن عبد الواحد بن إسماعيل الروياني، قالا:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن شجاع بن محمد المصقلي الحافظ:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا القاضي أبو بكر محمد بن الحسين بن جرير الدمشقي (2) بها قراءة
              <lb/>عليه في داره:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن علي بن دحيم: حدثنا أحمد بن حازم الغفاري:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو غسان مالك بن إسماعيل النهدي، حدثنا سهل بن شعيب:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبيد الله بن عبد الله الكندي (3) حليف لبني أمية من أهل المدينة
              <lb/>قال@HAD02 :
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 حج معاوية بن أبي سفيان، فأتى [المدينة]، مجلس [فجلس] في حلقة
              <lb/>فجلس [بين] (4)@HAD029 عبد الله بن عباس وعبد الله بن عمر بن الخطاب، فضرب
              <lb/>بيده على فخذ ابن عباس ثم قال: أنا كنت أحق وأولى بالأمر من ابن عمك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD042 فقال ابن عباس: ولم؟ قال: لأني ابن عم الخليفة المظلوم المقتول
              <lb/>ظلما قال ابن عباس- وضرب بيده على فخذ ابن عمر-: هذا إذا أولى بالأمر منك،
              <lb/>لأن أبا هذا قتل قبل ابن عمك. قال: فانصاع، أو كلمه نحو هذا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD030 ثم إن معاوية أقبل على سعد بن أبي وقاص وكان حاضرا أيضا فقال:
              <lb/>وأنت يا سعد الذي لم تعرف حقنا من باطل غيرنا، فتكون معنا أو علينا؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 قال سعد: إني لما رأيت الظلمة قد غشيت الأرض قلت: هبج [هيخ]
              <lb/>(5)@HAD01 فأنخته
              <pb n="Vol. 1, p. 25"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 حتى إذا أسفرت مضيت. قال معاوية:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 والله لقد قرأت المصحف- أو ما بين الدفتين- ما وجدت [فيه]
              <lb/>(1)@HAD03 هبج [هيخ].
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD05 فقال سعد: أما إذا تنبهت (2)@HAD023 فإني سمعت رسول الله (صلى
              <lb/>الله عليه وآله) يقول لعلي بن أبي طالب (عليه السلام): أنت مع الحق والحق معك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 قال معاوية: يا سعد لتجيئني بمن سمعه معك، أو لأفعلن بك كذا
              <lb/>[وكذا] (3)@HAD018 قال «أم سلمة» فقال: فقام، وقاموا معه حتى دخل على أم
              <lb/>سلمة رضي الله عنها، قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD036 فبدأ معاوية فتكلم، فقال: يا أم المؤمنين إن الكذبة قد كثرت على
              <lb/>رسول الله (بعده) فلا يزال قائل يقول: قال رسول الله ما لم يقل، وإن سعدا
              <lb/>الآن روى حديثا زعم أنك سمعتيه معه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD027 قالت: ما هو؟ قال: زعم أن رسول الله (صلى الله عليه وآله) قال
              <lb/>لعلي: أنت مع الحق والحق معك. قالت: صدق، في بيتي قاله.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 فأقبل معاوية على سعد وقال: الآن أنت أكرم علي مما كنت.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 والله لو سمعت هذا من رسول الله ما زلت خادما لعلي بن أبي طالب
              <lb/>حتى أموت.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث السادس</head>
            <p>
              <lb/>: أخبرنا أبو عبد الله الحسن بن أبي الطيب العباس بن علي بن الحسن
              <lb/>الرستمي بأصبهان:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسين أحمد بن عبد الرحمن [بن] (4) محمد الزكواني (5):
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر أحمد بن موسى بن مردويه الحافظ: حدثنا محمد بن علي بن دحيم:
              <pb n="Vol. 1, p. 26"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أحمد بن حازم: حدثنا عبيد الله بن موسى: حدثنا طلحة بن جبير (1):
            </p>
            <p>
              <lb/>عن المطلب بن عبد الله، عن مصعب بن عبد الرحمن بن عوف، عن أبيه عبد
              <lb/>الرحمن، قال: @HAD031 لما افتتح رسول الله (صلى الله عليه وآله) مكة انصرف
              <lb/>إلى الطائف، فحاصرهم سبع عشرة، أو ثماني عشرة، فلم يفتحها، ثم أوغل غدوة،
              <lb/>أو روحة، ثم نزل فهجر، فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD036 أيها الناس إني لكم فرط وأوصيكم بعترتي خيرا، وإن موعدكم الحوض
              <lb/>والذي نفسي بيده لتقيمن الصلاة، ولتؤتن الزكاة، أو لأبعثن إليكم رجلا مني،
              <lb/>أو كنفسي فليضربن أعناق مقاتليكم، وليسبين ذراريكم.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 قال: فرأى الناس أبا بكر وعمر، فأخذ بيد علي (عليه السلام)،
              <lb/>فقال: هو هذا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 قال: فقلت: ما حمل عبد الرحمن بن عوف على ما فعل؟ قال: من ذاك
              <lb/>أعجب (2)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 27"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث السابع:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أحمد بن الحسين (1) بن بابا الأذوني (2) بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسني، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا محمد بن علي بن محمد أبو أحمد المكفوف، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيان: حدثنا عبد الله بن
              <lb/>محمد بن زكريا:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا سلمة: حدثنا عبد الرزاق، عن أبيه، عن مينا، عن عبد الله بن مسعود،
              <lb/>قال: @HAD018 كنت مع النبي (صلى الله عليه وآله) ليلة الجن، فتنفس، فقلت:
              <lb/>ما شأنك يا رسول الله؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 قال: نعيت إلي نفسي. فعاد لمثله.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 قال فقلت: فاستخلف. قال: من؟
              <pb n="Vol. 1, p. 28"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD010 قلت: أبا بكر. فسكت ساعة، ثم عاد لمثل قوله.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 قلت: فاستخلف، قال: من؟ قلت: عمر. فسكت ساعة، ثم عاد لمثل قوله.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 قلت: فاستخلف. قال: من؟ قلت: عليا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 قال: أما والذي نفسي بيده لئن أطاعوه ليدخلن الجنة أجمعون
              <lb/>أكتعون (1)(2)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثامن:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو الحسين علي بن القاسم بن الرضا العلوي الحسني (رحمه
              <lb/>الله)، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو الفضل ظفر بن الداعي بن محمد العلوي العمري، قدم علينا
              <lb/>الري من لفظه يوم الأربعاء السابع من شهر ربيع الآخر سنة تسع وتسعين
              <lb/>وأربعمائة:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد أبو الحسين زيد بن إسماعيل الحسني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد أبو العباس أحمد بن إبراهيم الحسني: حدثنا أبو العباس
              <lb/>الأموي (3):
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الله بن سليمان بن الأشعث:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا إسحاق بن إبراهيم بن زيد، يعني ابن شاذان:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا زكريا بن يحيى الخزاز:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا مندل بن علي العنزي، عن الأعمش، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس رضي
              <lb/>الله عنهما، قال: @HAD021 كان رسول الله (صلى الله عليه وآله) عليلا فغدا
              <lb/>إليه علي بن أبي طالب (عليه السلام) بكرة وكان يحب
              <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD031 أن لا يسبق إليه أحد فإذا النبي- عليه وآله السلام- نائم في صحن،
              <lb/>الدار ورأسه في حجر دحية بن خليفة الكلبي، فقال: السلام عليك، كيف أصبح
              <lb/>رسول الله؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 فقال دحية: بخير يا أخا رسول الله. قال: جزاك الله عنا أهل البيت خيرا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD044 قال له دحية: إني أحبك وإن لك عندي مديحة أهديها إليك أنت أمير
              <lb/>المؤمنين وقائد الغر المحجلين، وسيد ولد آدم بعد سيد المرسلين، يوم القيامة
              <lb/>تزف أنت وشيعتك مع محمد (صلى الله عليه وآله) وحزبه في الجنان.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD030 قد أفلح من تولاك وخاب وخسر من عاداك، بحب محمد أحبوك، وببغضه
              <lb/>أبغضوك، لا تنالهم شفاعة محمد، ادن من صفوة الله ابن عمك فأنت أحق به.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 ثم أخذ برأس النبي (صلى الله عليه وآله) فوضعه في حجره.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 فانتبه النبي- عليه وآله السلام- فقال: ما هذه الهمهمة؟ فأخبره
              <lb/>الحديث.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD030 فقال: لم يكن بدحية، كان جبرئيل (عليه السلام) سماك بأسماء سماك
              <lb/>الله بها وهو الذي ألقى مودتك في صدور المؤمنين، ورهبتك في صدور الكافرين،
              <lb/>مصداقه قوله تعالى:
            </p>
            <p>
              <lb/>@QUR@010 إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات سيجعل لهم الرحمن ودا
              <lb/>(1)(2)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث التاسع:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو محمد شمس الشرف بن علي بن عبيد الله الحسيني السيلقي
              <lb/>[السليقي] (رحمه الله)، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا المفيد أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين الحافظ، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو علي محمد بن محمد بن الحسين الوبري (1) بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو بكر محمد بن علي بن أحمد بن يحيى الأردستاني التاجر المعدل
              <lb/>نزيل الري، بقراءتي عليه: أخبرنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن
              <lb/>الخياط الرازي:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا محمد بن العباس بن بسام الرازي: حدثنا أبو عبد الله أحمد بن مردك:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن الهيثم حدثنا: محمد بن أحمد بن محمد الجعفي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن إبراهيم بن إسماعيل بن إبراهيم بن الحسن بن الحسن بن علي
              <lb/>بن أبي طالب، عن أبيه إبراهيم بن إسماعيل [عن أبيه إسماعيل بن إبراهيم]
              <lb/>(2) عن أبيه إبراهيم بن الحسن، عن أبيه الحسن بن الحسن، عن أبيه الحسن بن
              <lb/>علي بن أبي طالب (عليهم السلام) قال: @HAD031 كان رسول الله (صلى الله عليه
              <lb/>وآله) في بقيع الغرقد إذ مر به جعفر بن أبي طالب، ذو الجناحين فقال النبي
              <lb/>(صلى الله عليه وآله): صل جناح أخيك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD045 ثم تقدم النبي فصليا خلفه، فلما انفتل النبي (صلى الله عليه
              <lb/>وآله) من صلاته أقبل بوجهه عليهما ثم قال: يا جعفر هذا جبرئيل يخبرني عن
              <lb/>الديان عز وجل أنه قد جعل لك جناحين منسوجين في الجنان، ويسيرك ربك يوم
              <lb/>خميس. قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD020 فقال علي: فداك أبي وأمي يا رسول الله هذا لجعفر أخي، فما لي عند
              <lb/>ربي عز وجل؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD022 فقال النبي (صلى الله عليه وآله): بخ بخ يا علي إن الله خلق خلقا
              <lb/>يستغفرون لك إلى أن تقوم الساعة.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD017 قال: فقال علي (عليه السلام): بأبي أنت وأمي يا رسول الله وما
              <lb/>ذلك الخلق؟
              <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 قال: المؤمنون الذين يقولون: ربنا اغفر لنا ولإخواننا الذين
              <lb/>سبقونا بالإيمان (1)@HAD05 فهل سبقك أحد بالإيمان؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 يا علي إذا كان يوم القيامة ابتدرت إليك اثنا عشر ألف ملك من
              <lb/>الملائكة فيختطفونك اختطافا حتى تقوم بين يدي ربي عز وجل، فيقول الرب جل جلاله:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD04 سل يا علي [فقد] (2)@HAD010 آليت على نفسي أن أقضي لك اليوم ألف حاجة.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD010 قال: فابدأ بذريتي وأهل بيتي يا رسول الله؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD071 قال النبي (صلى الله عليه وآله): إنهم لا يحتاجون إليك يومئذ
              <lb/>ولكن ابدأ بمحبيك، أو أحبائك وأشياعك ثم قال النبي (صلى الله عليه وآله):
              <lb/>والله، ثم والله، ثم والله لو أن الرجل جاء يوم القيامة وذنوبه أكثر من ورق
              <lb/>الشجر وقطر المطر وما في الأرض من حجر أو مدر، ثم لقي الله محبا لك ولأهل
              <lb/>بيتك لأدخله الله الجنة.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD045 ثم قال النبي (صلى الله عليه وآله): والله، ثم والله، ثم والله
              <lb/>لو أن الرجل صام النهار وقام الليل وحمل على الجياد في سبيل الله، ثم لقي
              <lb/>الله مبغضا لك ولأهل بيتك لكبه الله على منخريه في النار (3)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث العاشر:</head>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو سعد يحيى بن طاهر بن الحسين المؤدب السمان، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسني الحافظ النسابة، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو طاهر محمد بن علي بن محمد بن يوسف الواعظ أبو العلاء، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو جعفر محمد بن أحمد بن محمد بن حماد المعروف بابن متيم (4)
              <lb/>قراءة عليه:
              <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد القاسم بن جعفر بن محمد بن عبد الله بن محمد بن عمر بن
              <lb/>علي بن أبي طالب، قال: حدثني أبي جعفر بن محمد، عن أبيه محمد بن عبد الله
              <lb/>عن أبي عبد الله جعفر بن محمد الصادق، عن أبيه محمد بن علي الباقر، عن أبيه
              <lb/>علي بن الحسين سيد العابدين، عن الحسين بن علي الشهيد- (صلوات الله عليهم)
              <lb/>قال: سمعت جدي رسول الله (صلى الله عليه وآله)، يقول: @HAD038 من أحب أن
              <lb/>يحيا حياتي ويموت ميتتي ويدخل الجنة التي وعدني ربي فليتول علي بن أبي طالب
              <lb/>وذريته الطاهرين، أئمة الهدى ومصابيح الدجى من بعده فإنهم لم يخرجوكم من
              <lb/>باب الهدى إلى باب الضلالة (1)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الحادى عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو علي تيمان (1) [السمان] بن حيدر بن الحسن (2) بن أبي عدي
              <lb/>الكاتب، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين الحافظ، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو طاهر محمد بن أحمد بن علي بن حمدان الأموي بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو عبد الله الحسين بن جعفر بن محمد الجرجاني بالري، من لفظه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسن أحمد بن محمد بن عيسى البزاز (3)، قراءة من لفظه:
            </p>
            <p>
              <lb/>وعمر بن محمد بن عمر بن الفياض، قراءة عليه، قالا:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا هارون بن موسى الصيرفي: حدثنا بكار بن محمد بن سعيد: حدثنا أبي
              <lb/>«محمد بن سعيد»:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا بكر بن عبد الملك البصري، ساكن اليمامة، عن علي بن الحسين، عن
              <lb/>فاطمة الصغرى، عن فاطمة الكبرى (عليهم السلام)، قالت: @HAD044 خرج رسول
              <lb/>الله (صلى الله عليه وآله) على الناس يوم عرفة، فقال: إن الله تبارك وتعالى
              <lb/>باهى بكم في هذا اليوم وغفر لكم عامة، وغفر لعلي خاصة، وإني رسول الله
              <lb/>إليكم غير معاتب لقومي ولا عائب لقرابتي.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD030 وهذا جبرئيل (عليه السلام) يخبرني أن السعيد حق السعيد من أحب
              <lb/>عليا في حياتي وبعد وفاتي، وأن الشقي كل الشقي من أبغضه في حياتي وبعد
              <lb/>وفاتي (4)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثاني عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد عبد الله بن علي بن عبد الله المقري الطامذي (1)
              <lb/>بأصبهان، بقراءتي عليه بها: حدثنا أحمد بن عبد الغفار، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعيد محمد بن علي بن عمرو بن مهدي الحافظ:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو سعيد سالم بن بندار النسوي الأرمني على باب أبي علي الصراف:
              <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا سليمان بن أحمد بن أبي صلاية الدمشقي الملطي: حدثنا ظفر بن
              <lb/>السميدع:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو زيد الأنصاري: حدثنا عوف عن أبي عثمان النهدي قال@HAD02 :
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 قال لي سلمان الفارسي رضي الله عنه: أتعرف رامهرمز؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 قلت: نعم. قال: إني من أهلها. قلت: ما أشد حبك لعلي (عليه
              <lb/>السلام)؟! قال: كيف لا أحبه وقد سمعت رسول الله (صلى الله عليه وآله) يقول:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 الناس من أشجار شتى، وأنا وعلي من شجرة واحدة (1)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثالث عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا محمد بن حامد بن أبي القاسم الطويل القصاب، قراءة عليه بأصبهان:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو عبد الله الفضل بن أحمد بن محمود: حدثنا أبو عمرو محمد بن محمد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا يعقوب الأصم: حدثنا إبراهيم بن سليمان المدائني: حدثنا محمد بن
              <lb/>إسماعيل:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا يحيى بن معلى: حدثنا قسام الصيرفي، عن الحسن بن عمرو (1) عن معاوية
              <lb/>بن ثعلبة عن أبي ذر رضي الله عنه [قال: قال رسول الله (صلى الله عليه وآله)
              <lb/>لعلي (عليه السلام): @HAD05 من أطاعني فقد أطاع الله @HAD@ ]
              <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD08 فقد عصى الله، ومن عصاك فقد عصاني (1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الرابع عشر:</head>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد الصفي أبو تراب المرتضى بن الداعي بن القاسم الحسني (2):
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين (3) الواعظ، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد أبو إبراهيم جعفر بن محمد بن الظفر الحسيني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الحاكم أبو عبد الله محمد بن عبد الله الحافظ:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو الحسن علي بن جمشاذ (4) بن سحبويه (5) بن نصر العدل:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا إبراهيم بن الحسين (6) بن ديزيل الكسائي، بهمذان:
              <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد العزيز بن الخطاب: حدثنا علي بن هاشم، عن محمد بن أبي رافع عن
              <lb/>أبي عبيدة بن محمد بن عمار بن ياسر، عن أبيه، عن عمار بن ياسر رضي الله
              <lb/>عنه، قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>قال رسول الله (صلى الله عليه وآله): @HAD042 من آمن بي وصدقني بولاية
              <lb/>علي بن أبي طالب، رافقنا جميعا في الجنة، [ف] من تولاه فقد تولاني، ومن
              <lb/>تولاني فقد تولى الله عز وجل ومن أحبه فقد أحبني، ومن أحبني فقد أحب الله
              <lb/>عز وجل (1)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الخامس عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو حفص (1) عمر بن أحمد بن منصور الصفار النيسابوري، قدم علينا
              <lb/>الري قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر أحمد بن علي بن عبد الله بن خلف وأبو نصر عبد الله بن
              <lb/>الحسن بن هارون الوراق وإسماعيل بن عبد الله القلانسي قالوا:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعيد محمد بن موسى الصيرفي، إجازة لأحمد بن خلف:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن عبد الله الصفار: حدثنا أحمد بن عباد الواسطي: حدثنا مخول
              <lb/>يعني: ابن إبراهيم:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الجبار بن العباس: حدثنا عمار (2) الدهني، عن أبي الزبير، عن
              <lb/>جابر رضي الله عنه، قال: @HAD018 ناجى رسول الله (صلى الله عليه وآله) عليا
              <lb/>يوم الطائف، فأطال نجواه، فقال أحد الرجلين للآخر:
              <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD04 لقد أطال نجواه [في] (1)@HAD012 ابن عمه، فبلغ ذلك النبي (صلى
              <lb/>الله عليه وآله)، فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 ما أنا ناجيته ولكن الله ناجاه (2)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث السادس عشر</head>
            <p>
              <lb/>: أخبرنا أبو محمد سهل بن عبد الرحمن بن محمد السراج النيسابوري الزاهد
              <lb/>قراءة عليه، قدم علينا الري: حدثنا أبو علي إسماعيل بن عبد الله الخشاب:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن موسى بن الفضل بن شاذان الصيرفي: حدثنا محمد بن عبد الله
              <lb/>الصفار:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن موسى ببغداد: حدثنا عمر بن عبد الوهاب الرياحي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا المعبس (1) بن سليمان قال: سمعت أبي يحدث، عن منصور بن المعتمر عن
              <lb/>ربعي بن حراش [خراش] (2) عن عمران (3) بن الحصين رضي الله عنه، قال: قال
              <lb/>رسول الله (صلى الله عليه وآله):
              <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD026 لأعطين الراية غدا رجلا يحب الله ورسوله، ويحبه الله ورسوله،
              <lb/>ادعوا لي عليا قال: فدعي علي وهو أرمد، فبصق في عينه فبرأ (1)@HAD06 فدفعها
              <lb/>إليه ففتح الله على يديه (2)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث السابع عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعد (3) محمد بن الهيثم بن محمد، بقراءتي عليه بأصبهان في داره:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسين أحمد (4) بن عبد الرحمن الزكواني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو بكر أحمد بن موسى بن مردويه الحافظ:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أحمد بن محمد بن سليمان المالكي: حدثنا محمد بن إبراهيم بن مهدي
              <lb/>السيرافي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الحسن بن كثير عن (5) يحيى بن أبي كثير اليمامي (6): حدثنا عباد
              <lb/>بن صهيب:
              <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا منصور بن دينار، عن أبي عثمان النهدي، عن أبي موسى الأشعري،
              <lb/>قال@HAD02 :
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 أشهد أن الحق مع علي، ولكن مالت الدنيا بأهلها.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 ولقد سمعت النبي (صلى الله عليه وآله) يقول:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD026 يا علي أنت مع الحق والحق بعدي معك، لا يحبك إلا مؤمن، ولا يبغضك
              <lb/>إلا منافق وإنا لنحبه، ولكن الدنيا تغر بأهلها (1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثامن عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو حرب المجتبى بن الداعي بن القاسم الحسني (2)(رحمه الله):
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين الحافظ:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد الحسين بن محمد بن أبي ذهابة بأطرابلس:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا علي بن الحسين بن محمد بن مندة:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو سهل محمود بن عمر بن محمود العكبري: حدثنا محمد بن عمر:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا يوسف بن يعقوب: حدثنا مسلم بن إبراهيم: حدثنا هشام الدستوائي (3):
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا يحيى بن أبي كثير عن أبي سلمة، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله
              <lb/>(صلى الله عليه وآله): @HAD011 إن الله تعالى خلق في السماء الرابعة
              <lb/>أربعمائة ألف ملك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD08 وفي السماء الخامسة ثلاثمائة ألف ملك.
              <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD09 وخلق في السماء السادسة مائتي ألف ملك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD042 وخلق في السماء السابعة ملكا رأسه تحت العرش ورجلاه تحت الثرى،
              <lb/>وملائكة أخر ليس لهم طعام ولا شراب إلا الصلاة على رسول الله، وعلى أمير
              <lb/>المؤمنين علي بن أبي طالب، والاستغفار لمحبيه وشيعته ومواليه (1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث التاسع عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو زرعة عبد الكريم بن إسحاق بن سهلويه، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو القاسم عبد الرحمن بن الحسن بن عليك:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعد أحمد بن محمد بن حفص الماليني الحافظ.
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسن أحمد بن علي بن أحمد الرفاء: (2) حدثنا أبو عروبة
              <lb/>الحسين بن محمد بن مودود: حدثنا المسيب بن واضح:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا نقبة بن الوليد، عن ثور بن يزيد، عن خالد بن معدان، عن معاذ بن
              <lb/>جبل، قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>سمعت رسول الله (صلى الله عليه وآله) يقول: @HAD07 حب علي بن أبي طالب
              <lb/>حسنة لا (3)@HAD03 تضر معها سيئة
              <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 وبغضه سيئة لا تنفع معها حسنة (1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث العشرون</head>
            <p>
              <lb/>: أخبرنا أبو الفضل جعفر بن إسحاق بن الحسن بن أبي طالب بن حربويه المعلم
              <lb/>بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الشيخ أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين الواعظ، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو العباس أحمد بن محمد بن عمر الفقيه، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو المفضل (2) محمد بن عبد الله بن المطلب الحافظ:
              <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو علي محمد بن همام بن سهيل، لفظا: حدثنا الحسن بن أحمد أبو (1)
              <lb/>علي المالكي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا هارون بن مسلم: حدثنا عبد الله بن عمرو بن الأشعث، عن الربيع بن
              <lb/>الصبيح عن الحسن البصري، قال@HAD06 : دخلت على الحجاج فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 ما تقول يا حسن في أبي تراب علي بن أبي طالب؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 قال: قلت له: في أي حالاته؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD010 قال: أمن أهل الجنة؟ أم من أهل النار؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD062 قال: قلت: ما دخلت الجنة فأعرف أهلها ولا دخلت النار فأعرف أهلها
              <lb/>وإني لأرجو أن يكون من أهل الجنة، لأنه أول الناس بالله ورسوله إيمانا وأبو
              <lb/>الحسن والحسين، وزوج فاطمة، وبلاؤه في الإسلام مع رسول الله (صلى الله عليه
              <lb/>وآله) ونصره لرسول الله، وما أنزل الله تعالى فيه من الآي بين.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD02 قال: [ويحك] (2)@HAD014 إنه قتل المسلمين يوم الجمل ويوم صفين
              <lb/>وقد قال الله تعالى:
              <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@QUR@09 ومن يقتل مؤمنا متعمدا فجزاؤه جهنم خالدا فيها (1)@HAD07 ثم قال:
              <lb/>هو من أهل النار.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD019 وكان أنس بن مالك خادم رسول الله (صلى الله عليه وآله) جالسا
              <lb/>فقام أنس مغضبا، فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD040 يا حجاج ألجأتني وأغضبتني، أشهد أني قائم على رأس رسول الله (صلى
              <lb/>الله عليه وآله) وقد مكث ثلاثة أيام لم يطعم إذ أتاه جبرئيل (عليه السلام)
              <lb/>بطير من الجنة على خبزة بيضاء فخرج منها الدخان، فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 يا محمد ربك يقرئك السلام، وهذه تحفة من الله تعالى لحال جوعك، فكلها.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 فنظر إليها رسول الله (صلى الله عليه وآله)، ثم رفع رأسه، فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD032 اللهم آتني بأحب خلقك إليك يأكل من هذا الطائر. إذ أقبل علي بن
              <lb/>أبي طالب، فضرب الباب، فخرجت إليه، فقال لي: استأذن لي على رسول الله (صلى
              <lb/>الله عليه وآله).
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 فقلت: إن رسول الله مشغول عنك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 فجاء ثانيا ورسول الله يدعو ويقول: اللهم آتني بأحب خلقك إليك. فقلت:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD05 رسول الله مشغول عنك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD021 فجاء ثالثا ورفع صوته، فقال: جئت ثلاث مرات وأنت تقول رسول الله
              <lb/>مشغول عنك ولا تأذن لي.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 فسمع رسول الله (صلى الله عليه وآله) صوته، فقال: يا أنس من هذا؟
              <lb/>فقلت: هذا علي.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 فقال: أدخله. فلما دخل نظر إليه رسول الله (صلى الله عليه وآله)، فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD01 [اللهم] (2)@HAD027 وإلي. حتى قالها ثلاثا ثم قال: يا علي أين
              <lb/>كنت؟ فإني قد دعوت ربي ثلاثا أن يأتيني بأحب خلقه إليه يأكل معي من هذا
              <lb/>الطائر.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 قال: قد جئت يا رسول الله ثلاث مرات فحجبني أنس.
              <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD027 قال: يا أنس لم حجبت عليا؟ قال: لم أحجبه لهوان علي، ولكني أحببت
              <lb/>أن يكون رجلا من الأنصار فأذهب بصوتها وشرفها إلى يوم القيامة.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 فقال لي رسول الله (صلى الله عليه وآله): ما أنت بأول رجل أحب قومه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 فقال له الحجاج: أنت رجل قد خرفت وذهب عقلك ولئن (1)@HAD023
              <lb/>ضربتك على ما سبق منك قال الناس ضرب خادم رسول الله، ولكن اخرج عني، وإياك
              <lb/>أن تحدث بهذا الحديث من [بعد] (2)@HAD03 يومك هذا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD017 فقال أنس: والله لأحدثن ما دمت حيا، وما كتمته فإني قد شهدت
              <lb/>ورأيته.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 فقال الحجاج: أخرجوه عني، فإنه [شيخ] (3)@HAD02 قد خرف
              <lb/>(4)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الحادي والعشرون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن حمويه بن محمد الجويني الصوفي، فيما كتب إلي:
            </p>
            <p>
              <lb/>وأخبرنا أبو عبد الرحمن أحمد بن عبد الصمد بن حمويه ابن أخيه، بقراءتي
              <lb/>عليه قدم علينا الري:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو العباس محمد بن محمد بن علي الحرمي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو بكر محمد بن أحمد بن عبد الوهاب الحديثي (5):
              <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الملك بن محمد الأسترآبادي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا علي بن إبراهيم بن محمد بن العلوي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا جعفر بن عبد الله: حدثنا يحيى، يعني ابن هاشم، عن العباس أبي الفضل
              <lb/>الأنصاري عن برد بن سنان، عن مكحول، عن أبي أمامة الباهلي قال: @HAD013 قال
              <lb/>رسول الله (صلى الله عليه وآله) لعلي بن أبي طالب:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 أبشر يا علي فقد سألت ربي فيك أربع خصال فأعطاني ثلاثا، ومنعني واحدة.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 فقال حذيفة بن اليمان: وما الثلاث؟ وما الواحدة؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 فقال: سألت ربي أن يعاونني بعلي على مفتاح الجنة فأعطاني.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 وسألته أن يبرئ ذمتي، وينجز عدتي من بعدي فأعطاني.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD032 وسألته أن تجتمع عليه أمتي من بعدي، فأبى علي ربي، فقال: يا محمد
              <lb/>وهو بهم مبتلى، وهم به مبتلون مع أني لا أنقصه مما ادخرت له عندي شيئا.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثاني والعشرون:</head>
            <p>
              <lb/>حدثنا علي بن الحسين (1) بن علي: حدثنا عبد الرحمن [بن] (2) أحمد:
              <lb/>حدثنا محمد بن أحمد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو القاسم جعفر بن عبد الله بن يعقوب: حدثنا عبد الله [بن محمد]
              <lb/>(3) بن عبد الكريم:
              <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عمي أبو زرعة: حدثنا الحسن بن عبد الرحمن: حدثنا عمرو بن جميع (1)
              <lb/>البصري:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا ابن أبي ليلى، عن عيسى بن عبد الرحمن، عن أبيه، عن أبي ليلى
              <lb/>الأنصاري رضي الله عنه، قال: قال رسول الله (صلى الله عليه وآله): @HAD03
              <lb/>الصديقون ثلاثة:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 حبيب النجار، مؤمن آل يس قال يا قوم اتبعوا المرسلين اتبعوا من
              <lb/>لا يسئلكم أجرا وهم مهتدون (2)@HAD02 .
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD02 وحزقيل (3)@HAD011 مؤمن آل فرعون، قال أتقتلون رجلا أن يقول ربي
              <lb/>الله (4)@HAD02 .
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD09 والثالث علي بن أبي طالب، وهو أفضلهم (5)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثالث والعشرون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو علي الحسن بن علي بن أبي طالب الفرزادي، هموسة:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسيني الحافظ، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن مروان بن عبد الوهاب المقري، المعروف بالخباز
              <lb/>بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو إسحاق إبراهيم بن أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله الطبري
              <lb/>المقري العدل، قراءة عليه، وأنا أسمع:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا القاضي أبو الحسين عمر بن الحسن بن علي بن مالك الشيباني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا إسحاق بن محمد بن أبان النخعي: حدثنا يحيى بن عبد الحميد الحماني (1):
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا شريك بن عبد الله النخعي القاضي، قال: @HAD05 كنا عند الأعمش في
              <lb/>مرضه (2)@HAD021 الذي مات فيه، فدخل عليه أبو حنيفة وابن أبي ليلى فالتفت
              <lb/>أبو حنيفة وكان أكبرهم وقال له:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD046 يا أبا محمد اتق الله فإنك في أول يوم من أيام الآخرة، وآخر يوم
              <lb/>من أيام الدنيا، وقد كنت تحدث في علي بن أبي طالب بأحاديث لو أمسكت عنها
              <lb/>لكان خيرا لك. قال: فقال الأعمش: لمثلي يقال هذا؟ أسندوني أسندوني حدثني
              <lb/>أبو المتوكل الناجي (3)@HAD014 عن أبي سعيد الخدري، قال: قال رسول الله
              <lb/>(صلى الله عليه وآله):
              <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD034 إذا كان يوم القيامة، قال الله عز وجل لي ولعلي بن أبي طالب:
              <lb/>أدخلا النار من أبغضكما، وأدخلا الجنة من أحبكما، وذلك قوله تعالى: ألقيا
              <lb/>في جهنم كل كفار عنيد @HAD@ .
              <lb/>(2)@HAD03 من هذا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 قال: فو الله ما جزنا بابه حتى مات الأعمش، رحمة الله عليه
              <lb/>(3)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الرابع والعشرون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو علي شرف [شاه] (4) بن عبد المطلب بن جعفر الحسيني
              <lb/>الأفطسي الأصبهاني بها:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا جدي من قبل أمي أبو الحسين أحمد بن عبد الرحمن بن محمد الزكواني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو بكر أحمد بن موسى بن مردويه الحافظ: حدثنا محمد بن أحمد بن عبد
              <lb/>الله الطبري:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا علي بن دينار: حدثنا زيد بن إسماعيل: حدثنا معاوية بن هشام:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو العلاء خالد بن طهمان، عن نافع، عن معقل بن يسار، قال: @HAD019
              <lb/>بينا أنا أوضئ النبي (صلى الله عليه وآله)، فقال عليه وآله السلام: أريد أن
              <lb/>أعود فاطمة فقام
              <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD031 وتوكأ علي فلما دخل عليها، قال لها: كيف أنت يا بنية؟ قالت: طال
              <lb/>سقمي واشتدت فاقتي. فقال: أما ترضين أن زوجتك أقدم أمتي سلما وأحكمهم
              <lb/>علما؟! (1)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الخامس والعشرون</head>
            <p>
              <lb/>: أخبرنا أبو شكر محمد بن حمد (2) بن عبد الله المستوفي الأصبهاني،
              <lb/>بقراءتي عليه في داره: أخبرنا أبو عمرو عبد الوهاب بن محمد بن إسحاق بن مندة:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا إبراهيم بن عبد الله بن خرشيذ، قوله: «حيلولة»:
            </p>
            <p>
              <lb/>وأخبرنا محمد بن الهيثم بن محمد بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو منصور محمد بن أحمد بن علي بن شكرويه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا إبراهيم بن عبد الله بن خرشيذ، قوله: حدثنا أبو العباس أحمد بن
              <lb/>محمد بن سعيد ابن عقدة الحافظ، حدثنا محمد بن عبيد والحسن بن علي بن بزيع قالا:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن عمران بن أبي ليلى: حدثنا شعيب بن راشد، عن الأعمش، عن أبي
              <lb/>وائل عن حذيفة بن اليمان رضي الله عنه، قال: قال رسول الله (صلى الله عليه
              <lb/>وآله)@HAD02 :
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 علي طاعته طاعتي، ومعصيته معصيتي (3)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث السادس والعشرون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سعد (1) عبد الرحمن بن عبد الله بن عبد الرحمن بن محمد
              <lb/>الحصيري (2) البصير، بقراءتي عليه: أخبرنا أبو علي الحسن بن أحمد الحداد (3).
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أحمد بن عبد الله بن أحمد الحافظ: حدثنا سليمان بن أحمد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا هارون بن سليمان البصري: حدثنا سفيان بن بشر الكوفي: حدثنا عبد
              <lb/>الرحيم بن سليمان عن يزيد بن أبي زياد (4) عن إسحاق بن كعب بن عجرة، عن
              <lb/>أبيه رضي الله عنه، قال: قال رسول الله (صلى الله عليه وآله)@HAD02 :
              <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD05 «لا تسبوا عليا فإنه ممسوس (1)@HAD04 في ذات الله تعالى»
              <lb/>(2)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث السابع والعشرون:</head>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو الفتوح (3) مبشر بن أحمد بن محمود الصحاف بأصبهان، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن محمد بن محمد المطرز، حيلولة:
            </p>
            <p>
              <lb/>وأخبرنا أبو سعد الحصيري، قراءة عليه: وأخبرنا أبو علي الحسن بن أحمد (4)
              <lb/>المقري قالا:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو نعيم الحافظ: أخبرنا أبو بكر بن خلاد: حدثنا الحارث (5) بن
              <lb/>أبي أسامة:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا داود بن عمرو: حدثنا المثنى بن زرعة: حدثنا أبو راشد، عن محمد بن إسحاق:
              <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا بريدة (1) بن سفيان الأسلمي، عن أبيه، [عن] (2) سلمة بن الأكوع
              <lb/>رضي الله عنه قال: @HAD037 بعث رسول الله (صلى الله عليه وآله) أبا بكر
              <lb/>برايته إلى حصون خيبر، فقاتل فرجع ولم يكن فتح وقد جهد، ثم بعث عمر الغد،
              <lb/>فقاتل، فرجع ولم يكن فتح وقد جهد.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 فقال رسول الله (صلى الله عليه وآله): لأعطين الراية غدا رجلا
              <lb/>يحب الله ورسوله ويحبه الله ورسوله، يفتح الله على يديه، كرارا ليس بفرار.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD023 قال سلمة: فدعا بعلي (عليه السلام) وهو أرمد، فتفل في عينيه،
              <lb/>فقال: هذه الراية امض بها حتى يفتح الله على يديك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD023 قال سلمة: فخرج بها والله يهرول هرولة وأنا خلفه أتبع أثره حتى
              <lb/>ركز رايته في رضخ من الحجارة تحت الحصن.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 واطلع عليه يهودي من رأس الحصن فقال: من أنت؟ قال: علي بن أبي طالب.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 قال اليهودي: غلبتم وما أنزل على موسى، أو كما.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD08 قال: فما رجع حتى فتح الله على يديه (3)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثامن والعشرون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الفتوح أحمد بن عبد الوهاب بن الحسن بن الحسن الصراف
              <lb/>البرديني (1) بقراءتي عليه في داره:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين الحافظ، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو حفص عمر بن أحمد بن مسرور الزاهد:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسن أحمد بن إبراهيم العبدوي (2): حدثنا عبد الملك بن محمد
              <lb/>بن عدي الفقيه: حدثنا أحمد بن عيسى التنيسي (3): حدثنا أبو عمر زاهر بن
              <lb/>عبد الله التميمي البغدادي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا المعتمر بن سليمان [عن أبيه] (4)، عن هشام بن عروة، عن أبيه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أنس بن مالك، قال: @HAD033 بعثني رسول الله (صلى الله عليه وآله)
              <lb/>إلى أبي برزة الأسلمي، فقال له وأنا أسمع: يا أبا برزة إن رب العالمين عهد
              <lb/>إلي في علي بن أبي طالب بهذا فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 علي راية الهدى، ومنار الإيمان، وإمام أوليائي، ونور جميع من
              <lb/>أطاعني يا أبا برزة! علي بن أبي طالب معي غدا في القيامة على حوضي، وصاحب
              <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD08 لوائي ويعينني غدا في القيامة على مفاتيح (1)@HAD06 خزائن جنة
              <lb/>ربي عز وجل (2)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث التاسع والعشرون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو المحاسن مسعود بن علي بن منصور الأديب: حدثنا عبد الرحمن بن أحمد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد أبو طاهر محمد بن أحمد الجعفري، بقراءتي عليه بقزوين في داره:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الواحد بن محمد: حدثنا الحسين بن إسماعيل: حدثنا عيسى بن أبي حرب:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا يحيى بن أبي بكير (3): حدثنا جعفر بن زياد: حدثنا هلال الصيرفي:
              <lb/>حدثنا ابن كثير الأسدي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الله بن أسعد بن زرارة، عن أبيه قال: قال رسول الله (صلى الله
              <lb/>عليه وآله)@HAD02 :
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD017 ليلة أسري بي إلى السماء ناجيت ربي عز وجل، فأوحى إلي، أو أمرني-
              <lb/>شك جعفر- (4)@HAD014 في علي (عليه السلام): أنه سيد المسلمين وولي المتقين
              <lb/>وقائد الغر المحجلين (5)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسين زيد بن الحسن بن محمد [البيهقي، قدم علينا الري قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو الحسن علي بن محمد بن جعفر الحسني الأسترآبادي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا والدي محمد] (1) بن جعفر والسيد علي بن أبي طالب الحسني الآملي، قالا:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو طالب يحيى بن الحسين بن هارون الحسني الهاروني، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسين البحري (2) سنة خمسين (3) وثلاثمائة: أخبرنا أبو عبد
              <lb/>الله الحسين بن علي:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الحسين بن الحكم الوشاء: حدثنا الحسن بن الحسين العرني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا علي بن الحسن العبدي، عن الأعمش، عن إبراهيم، عن علقمة بن قيس
              <lb/>والأسود بن يزيد (4) قالا: @HAD09 أتينا أبا أيوب الأنصاري رضي الله عنه، فقلنا:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD041 يا أبا أيوب إن الله عز وجل أكرمك بنبيه إذ أوحى إلى راحلته
              <lb/>فنزلت على بابك، وكان رسول الله (صلى الله عليه وآله) ضيفا لك، فضيلة من
              <lb/>الله فضلك بها فأخبرنا عن مودتك لعلي بن أبي طالب؟
              <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD055 قال أبو أيوب: فإني أقسم لكما بالذي لا إله إلا هو، لقد كان رسول
              <lb/>الله (صلى الله عليه وآله) معي في هذا البيت الذي أنتما فيه وما في البيت
              <lb/>غير رسول الله، وعلي جالس عن يمينه، وأنا جالس عن يساره، وأنس بن مالك قائم
              <lb/>بين يديه إذ تحرك الباب.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 فقال النبي (صلى الله عليه وآله): يا أنس انظر من في الباب. فخرج
              <lb/>أنس فنظر فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 يا رسول الله هذا عمار. قال: افتح الباب لعمار الطيب المطيب.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD019 ففتح أنس الباب فدخل عمار فسلم على رسول الله (صلى الله عليه
              <lb/>وآله) فرحب به، ثم قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD09 يا عمار إنه سيكون من بعدي في أمتي هنات (1)@HAD08 حتى يختلف
              <lb/>السيف فيما بينهم وحتى يقتل (2)@HAD031 بعضهم بعضا وحتى يبرأ بعضهم من بعض
              <lb/>فإذا رأيت ذلك فعليك بهذا الأصلع عن يميني، يعني علي بن أبي طالب (عليه
              <lb/>السلام)- فإن سلك الناس واديا [وسلك علي، واديا] (3)@HAD08 فاسلك وادي علي
              <lb/>وخل عن الناس.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 يا عمار إن عليا لا يردك عن هدى، ولا يدلك على ردى.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 يا عمار طاعة علي طاعتي، وطاعتي طاعة الله عز وجل (4)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الحادي والثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا قاضي القضاة، عماد الدين [أبو محمد الحسن بن محمد بن أحمد
              <lb/>الأسترآبادي قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا جدي من قبل أمي أبو بكر محمد] (1) بن أحمد بن محمد القزويني (2)
              <lb/>قراءة عليه: حدثنا أبو ربيعة محمد بن محمد بن علي الأسترآبادي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو بكر محمد بن أحمد الغماري (3) القاضي، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الشيخ الشهيد أبو جعفر كهل (4) بن جعفر: حدثنا إبراهيم بن الحسن:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الله بن سعيد الطائي: حدثنا رشدين بن سعد (5) عن يزيد بن أبي حبيب:
            </p>
            <p>
              <lb/>عن الحسن، عن ثوبان رضي الله عنه، قال: @HAD010 شهدت علي بن أبي طالب وقد
              <lb/>أقبل إلى النبي (6)@HAD014 (صلى الله عليه وآله)، فقال جبرئيل (عليه
              <lb/>السلام) وهو على يمينه:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD028 يا محمد هذا علي قد جاء يمشي الهوينا، هو إمام الهدى، وقائد
              <lb/>البررة وقاتل الفجرة، والمتكلم بالعدل والتوحيد، والنافي عن الله الجور.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD026 يا محمد إن ملائكة علي يفتخرون على سائر الملائكة، لأنهم ما
              <lb/>كتبوا على علي كذبا، وأقبل النبي (صلى الله عليه وآله) على علي [فأخبره]
              <lb/>(7)@HAD03 بمقالة جبرئيل.
              <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 فقال علي: إن شاء الله أن يعذبني فأنا عبده، وإن شاء أن يرحمني
              <lb/>فبتفضل منه علي.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 فقال النبي (صلى الله عليه وآله): قال لي جبرئيل: لقد آلى ربنا
              <lb/>الرحمن على نفسه أن لا يعذب عليا بالنار، ولا شيعته، ولا أحباءه أبدا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD010 قال أبو ربيعة: معنى آلى ربنا: حلف، وأوجب.
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثاني والثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا والدي الإمام السعيد موفق الدين أبو القاسم عبيد الله (1) بن
              <lb/>الحسن بن الحسين ابن بابويه (رحمه الله):
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد أبو طاهر مهدي بن علي بن أميركا الحسني (2) القزويني، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الفتح المحسن بن الحسين بن عبد الله الراشدي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو المشهور معروف بن محمد بن معروف الريحاني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو العباس محمد بن أحمد الأثرم (3) المقري البغدادي بالبصرة:
              <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أحمد بن عبد الله المؤدب: حدثنا محمد بن الحارث:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا يزيد (1) بن زريع، عن بهز بن حكيم، عن أبيه، عن جده معاوية بن حيدة
              <lb/>(2) قال: @HAD015 قال رسول الله (صلى الله عليه وآله) لعلي بن أبي طالب
              <lb/>(عليه السلام):
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD017 يا علي ما كنت أبالي من مات من أمتي وهو يبغضك، مات يهوديا أو
              <lb/>نصرانيا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 قال محمد بن الحارث، قال يزيد بن زريع: قلت لبهز بن حكيم:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 بالله أبوك حدثك عن جدك عن رسول الله (صلى الله عليه وآله) بهذا
              <lb/>الحديث؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 قال: نعم، وإلا فسمر الله أذنيه (3)@HAD03 بمسمار من نار
              <lb/>(4)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثالث والثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو حاتم محمد بن عبد الرحمان بن عبد الله بن الحسين مخاطرة
              <lb/>الساوي بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر أحمد بن علي بن خلف الرازي، كتابة:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو طلحة محمد بن محمد الوبري:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو العباس محمد بن يعقوب الأصم (1):، حدثنا إبراهيم بن سليمان
              <lb/>الخزاز الكوفي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا إسحاق (2) بن بشر الأسدي: حدثنا خالد بن الحارث، عن عوف، عن الحسن:
            </p>
            <p>
              <lb/>عن أبي ليلى الغفاري قال: سمعت رسول الله (صلى الله عليه وآله) يقول:
              <lb/>@HAD03 ستكون من بعدي
              <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD041 فتنة، فإذا كان ذلك فالزموا علي بن أبي طالب، فإنه أول من يراني،
              <lb/>وأول من يصافحني يوم القيامة، وهو الصديق الأكبر، وهو فاروق هذه الأمة،
              <lb/>يفرق بين الحق والباطل، وهو يعسوب المؤمنين، والمال يعسوب المنافقين
              <lb/>(1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الرابع والثلاثون</head>
            <p>
              <lb/>: أخبرنا أبو الحسن علي بن أحمد [بن محمد] (2) اللباد بإصبهان، بقراءتي
              <lb/>عليه [في داره] (3):
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو صادق محمد بن أحمد بن جعفر الفقيه، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن أحمد بن عبد الرحمان الدكواني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو بكر أحمد بن محمود بن حرزاد [خرزاد] القاضي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا جعفر بن محمد بن مروان القطان (4): حدثنا إبراهيم بن إسحاق
              <lb/>الصيفي:
              <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عمرو بن أبي المقدام، عن أبي حمزة الثمالي، عن سعيد بن جبير، عن
              <lb/>أبي الحمراء، قال: قال رسول الله (صلى الله عليه وآله)@HAD02 :
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 لما أسري بي إلى السماء نظرت إلى ساق العرش، فإذا عليه مكتوب:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 «لا إله إلا الله، محمد رسول الله، أيدته بعلي، ونصرته به»
              <lb/>(1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الخامس والثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن علي بن الحسين الحمامي بأصبهان، بقراءتي
              <lb/>عليه في داره:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن علي القطان الحافظ:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو محمد هارون بن محمد بن أحمد بن هارون: حدثنا سليمان بن أحمد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الحسن (2) بن علي بن الوليد النسوي: حدثنا إسحاق بن بشر الكاهلي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا خالد بن يزيد العنزي (3)، عن حمزة الزيات، عن أبي إسحاق عن البراء
              <lb/>بن عازب رضي الله عنه، قال: @HAD012 قال رسول الله (صلى الله عليه وآله)
              <lb/>لعلي (عليه السلام):
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 يا علي قل: اللهم اجعل لي عهدا، وفي صدور المؤمنين مودة. فقال،
              <lb/>فأنزل الله
              <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 تعالى إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات سيجعل لهم الرحمن ودا
              <lb/>(1)(2)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث السادس والثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن أحمد بن محمد بن عمر الباغبان الأصبهاني فيما كتب إلي:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن أبي طاهر الخرقي.
            </p>
            <p>
              <lb/>وأبو طاهر تميم بن عبد الواحد بن محمد بن علي بن موسى الصباغ في شهر ربيع
              <lb/>الآخر، سنة تسع وسبعين وأربعمائة، قالا:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو سعيد محمد بن علي بن عمرو بن مهدي النقاش (3) الحنبلي الحافظ:
              <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن أحمد بن بطة: حدثنا علي بن سعيد العسكري:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن الضوء (1) بن الصلصال بن الدلهمس: [حدثنا أبي الضوء بن
              <lb/>الصلصال عن أبيه الصلصال بن الدلهمس] (2) قال: @HAD028 كنت عند النبي (صلى
              <lb/>الله عليه وآله) في جماعة من أصحابه فدخل علي بن أبي طالب (عليه السلام)،
              <lb/>فقال له النبي (صلوات الله وسلامه عليه):
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD028 كذب من زعم أنه يحبني ويبغضك، ألا من أحبك فقد أحبني، ومن أبغضك
              <lb/>فقد أبغضني، ومن أبغضني أبغضه الله، ومن أبغضه الله أدخله النار (3)@HAD02 .
              <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث السابع والثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسين محمد بن رجاء بن إبراهيم بن عمر بن يونس الأصبهاني بها:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو منصور محمد بن أحمد بن علي شكرويه، في المحرم، سنة ثمان
              <lb/>وسبعين وأربعمائة:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الفرج عثمان بن أحمد بن إسحاق البرجي (1):
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو جعفر محمد بن عمر بن حفص:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو جعفر أحمد بن محمد بن الحسين بن حفص: حدثنا أبو غسان:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا مسعود بن سعد الجعفي: حدثنا محمد بن إسحاق، عن الفضل بن معقل [عن]
              <lb/>(2) عبد الله الأشجعي (3) عن عمرو (4) بن شاس، قال: @HAD013 قال رسول الله
              <lb/>(صلى الله عليه وآله): قد آذيتني. قال: قلت:
              <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 يا رسول الله ما أحب أن أوذيك. فقال: من آذى عليا فقد آذاني
              <lb/>(1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الثامن والثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو منصور عبد الرحيم بن المظفر بن عبد الرحيم الحمدوني، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو طاهر محمد بن عبد العزيز بن إبراهيم الأصم:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الحسن بن علي بن الحسن الصفار: حدثنا أبو الحسن عبد الجبار بن أحمد
              <lb/>القاضي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن أحمد بن يونس بن معاذ المعروف ب «خس»:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو القاسم جعفر بن محمد بن الحسن المهرقاني: حدثنا عبد الله بن
              <lb/>عمير (2).
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الحسين بن عيسى بن ميسرة: حدثنا سلمة بن الفضل الأنصاري، عن محمد
              <lb/>بن إسحاق عن محمد بن إبراهيم بن الحارث، عن عبد الرحمن بن سهل بن أبي خيثمة
              <lb/>عن أبيه، قال: قال رسول الله (صلى الله عليه وآله)@HAD02 :
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD042 إذا كان يوم القيامة ضربت لي قبة عن يمين العرش من درة بيضاء
              <lb/>وضربت عن يسار العرش قبة من ياقوتة حمراء لإبراهيم خليل الرحمن وضربت
              <lb/>بينهما قبة من درة خضراء لعلي بن أبي طالب فما ظنك بحبيب بين حبيبين؟ (3)
              <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث التاسع والثلاثون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو المطهر (1) القاسم [بن الفضل] (2) بن عبد الواحد الصيدلاني،
              <lb/>بقراءتي عليه بأصبهان:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو عبد الله القاسم بن الفضل بن أحمد الثقفي:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد [بن ميلة] (3) الزاهد: حدثنا أبو
              <lb/>عمرو بن ممك:
              <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو أمية: حدثنا علي بن قادم: حدثنا علي بن صالح، عن حكيم بن جبير
              <lb/>عن جميع بن عمير (1) عن ابن عمر، قال@HAD011 : آخى رسول الله (صلى الله
              <lb/>عليه وآله) بين أصحابه (2)@HAD02 قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD019 فجاء علي تدمع عيناه فقال: يا رسول الله (صلى الله عليه وآله)
              <lb/>آخيت بين أصحابك- أو قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD022 أصحابي- ولم تؤاخ بيني وبين أحد فقال رسول الله (صلى الله عليه
              <lb/>وآله): أنت أخي في الدنيا والآخرة (3)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحديث الأربعون:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو غالب لاحق بن الحبيب بن محمد بن علي الصيدلاني.
            </p>
            <p>
              <lb/>وأبو المطهر الصيدلاني، بقراءتي عليهما معا، قالا (4):
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو منصور (5) محمد بن علي بن عبد الرزاق الصيدلاني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد بن ميلة:
              <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن أحمد بن أسيد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو غالب علي بن أحمد بن النضر: حدثنا عبد السلام بن صالح:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا علي بن هاشم بن البريد: حدثنا أبي، عن أبي سعيد التميمي.
            </p>
            <p>
              <lb/>عن أبي ثابت مولى أبي ذر، قال: سمعت أم سلمة رضي الله عنها تقول: سمعت
              <lb/>رسول الله (صلى الله عليه وآله) يقول@HAD013 : علي مع القرآن والقرآن معه،
              <lb/>لن يفترقا حتى يردا علي الحوض (1)@HAD02 .
            </p>
            <p>
              <lb/>تيسر الفراغ من تحرير كتاب الأربعين عن الأربعين من الأربعين في مناقب
              <lb/>أمير المؤمنين (عليه السلام) بيمن فضل الله، وحسن كرمه، وقد وفيت بما وعدت.
            </p>
            <p>
              <lb/>ولو سهل الله تعالى وأعطاني المهل وأخر الأجل أضفت إلى كتاب فهرست علماء
              <lb/>الشيعة ما شذ عني بحيث يصير مجلدا ضخما، إن شاء الله تعالى.
            </p>
            <p>
              <lb/>وأضفت إلى ما سبق مني من الأربعين كتاب «الأربعين، عن الأربعين من
              <lb/>الأربعين مع الأربعين في مناقب أمير المؤمنين (عليه السلام)» والآن أضيف
              <lb/>إلى ذلك ما وقع إلي من «حكايات لطيفة في مناقبه» وإن كانت مناقبه لا يفي
              <lb/>بها تحرير بنان، ولا تقرير بيان.
              <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>ويتلوه
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>أربعة عشر حكاية لطيفة فى مناقبه (عليه السلام)</head>
            <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
            <p>
              <lb/>@QUR@04 بسم الله الرحمن الرحيم*
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الاولى:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الشيخ أبو علي تيمان (1) بن حيدر بن الحسن بن أبي عدي الكاتب
              <lb/>فيما (2) أذن له:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الشيخ المفيد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين الواعظ، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا محمد بن علي بن محمد النحوي، بقراءتي عليه في داري:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد جعفر بن أحمد بن علي الفقيه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا محمد بن الحسن بن الحسين بن أيوب:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو علي الحسن بن العباس الكرماني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو الحسن محمد بن يعقوب:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن إسحاق:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا حاتم بن الليث:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الله بن عمرو الجشمي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو سعيد مضر القاري عن عبد الواحد بن زيد أنه قال: @HAD021 كنت
              <lb/>حاجا إلى بيت الله الحرام، فبينا أنا في الطواف إذ رأيت جاريتين واقفتين
              <lb/>عند الركن اليماني، إحداهما تقول لأختها:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD024 لا وحق المنتجب بالوصية، والحاكم بالسوية، العادل في القضية،
              <lb/>العالي البنية الصحيح النية، بعل فاطمة المرضية، ما كان كذا وكذا.
              <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 قال عبد الواحد: وكنت أسمع، فقلت: يا جارية من المنعوت بهذه الصفة؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD040 فقالت: ذاك والله علم الأعلام، وباب الأحكام، وقسيم الجنة
              <lb/>والنار، وقاتل الكفار والفجار، ورباني الأمة ورئيس الأئمة، ذاك أمير
              <lb/>المؤمنين وإمام المسلمين الهزبر الغالب، أبو الحسن علي بن أبي طالب.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 قلت: من أين تعرفين عليا؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD030 قالت: وكيف لا أعرف من قتل أبي بين يديه في يوم صفين، ولقد دخل
              <lb/>على أمي ذات يوم. فقال لها: كيف أصبحت يا أم الأيتام؟ فقالت له [أمي @HAD@ ]
              <lb/>أصابتني من الجدري ما ذهب [به @HAD@ ]
            </p>
            <lg>
              <l>ما إن تأوهت من شيء رزيت به<caesura/> كما تأوهت للأطفال في الصغر
              </l>
              <l>قد مات والدهم من كان يكفلهم<caesura/> في النائبات وفي الأسفار والحضر
              </l>
            </lg>
            <p>
              <lb/>@HAD047 ثم أمر بيده المباركة على وجهي، فانفتحت عيناي لوقتي وساعتي، فو
              <lb/>الله يا ابن أخي إني لأنظر إلى الجمل الشارد في الليلة الظلماء، كل ذلك
              <lb/>ببركة أمير المؤمنين علي بن أبي طالب (عليه السلام)، ثم أعطانا شيئا من بيت
              <lb/>المال، وطيب قلبنا، ورجع.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD025 قال عبد الواحد: فلما سمعت هذا القول قمت إلى دينار من نفقتي
              <lb/>فأعطيتها وقلت: خذي يا جارية هذا واستعيني به على وقتك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD026 قالت: إليك عني يا رجل فقد خلفنا خير سلف على خير خلف، نحن والله
              <lb/>اليوم في عيال أبي محمد الحسن بن علي (عليهما السلام). [فولت @HAD@ ]
            </p>
            <lg>
              <l>ما نيط حب علي في خناق فتى<caesura/> إلا له شهدت بالنعمة النعم
              </l>
              <l>ولا له قدم زل الزمان به<caesura/> إلا له أثبتت من بعدها قدم
              </l>
              <l>ما سرني أن أكن من غير شيعته<caesura/> لو أن لي ما حوته العرب والعجم (4)
              </l>
              <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
            </lg>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الثانية:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد الأصيل أبو حرب المجتبى بن الداعي بن القاسم الحسني (رحمه
              <lb/>الله) بقراءتي عليه.
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الشيخ المفيد أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد الواعظ:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الحسن بن أحمد بن الحسن الخطيب، بقراءتي عليه في ذي القعدة، سنة
              <lb/>سبع وثلاثين وأربعمائة.
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الشريف أبو عقيل محمد بن علي بن محمد العلوي العباسي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن أحمد بن جعفر الصولي ببغداد حدثنا أبو علي محمد بن موسى
              <lb/>الأنباري:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا ابن أبي غرزة (1) عن وكيع عن الأعمش، قال@HAD020 : كنت حاجا إلى
              <lb/>بيت الله الحرام، فنزلت في بعض المنازل فإذا أنا بامرأة محجوبة البصر وهي تقول:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD026 يا راد الشمس على علي بن أبي طالب بيضاء نقية بعد ما غابت، رد
              <lb/>علي بصري قال الأعمش: فأعجبني كلامها، فأخرجت دينارين وأعطيتها فلمستهما بيدها
              <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 ثم طرحتهما في وجهي وقالت:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 يا رجل أذللتني بالفقر، أف لك، إن من تولى آل محمد لا يكون ذليلا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD032 قال الأعمش: فمضيت إلى الحج، وقضيت مناسكي، وأقبلت راجعا إلى
              <lb/>منزلي وكانت المرأة من أكبر همي حتى صرت إلى ذلك المكان، فإذا أنا بالمرأة
              <lb/>لها عينان تبصر بهما.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 فقلت لها: يا امرأة ما فعل بك حب علي بن أبي طالب؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD028 فقالت: يا رجل إني أقسمت به على الله ست ليال، فلما كان في
              <lb/>الليلة السابعة وهي ليلة الجمعة، فإذا أنا برجل قد أتاني في نومي فقال
              <lb/>[لي] (1)@HAD010 : يا امرأة أتحبين علي بن أبي طالب؟ [قالت] (2)@HAD011 :
              <lb/>قلت: نعم. قال: ضعي يدك على عينيك وقال: [اللهم] (3)@HAD02 إن تكن
              <lb/>(4)@HAD024 هذه المرأة تحب علي بن أبي طالب من نية صادقة، فرد عليها عينها.
              <lb/>ثم قال: نحي يدك. فنحيتها فإذا أنا برجل في منامي.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 فقلت: من أنت الذي من الله بك علي؟ قال: أنا الخضر، أحبي علي بن
              <lb/>أبي طالب، فإن حبه في الدنيا يصرف عنك الآفات، وفي الآخرة يعيذك من النار
              <lb/>(5)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الثالثة:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد العالم الصفي أبو تراب المرتضى بن الداعي بن القاسم الحسني (ره):
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا المفيد عبد الرحمن بن أحمد النيسابوري، إملاء من لفظه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو المعالي إسماعيل بن الحسن بن محمد الحسني النقيب
              <lb/>بنيسابور
              <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>قراءة عليه، وأبو بكر محمد بن عبد العزيز الحيري الكرامي (1) قالا:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الحاكم أبو عبد الله محمد بن عبد الله الحافظ، إجازة:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر أحمد بن كامل (2) بن خلف القاضي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا علي بن [عبد] (3) الصمد، لفظا:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا يحيى بن معين:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو حفص (4) الأبار:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا إسماعيل بن عبد الرحمن وشريك عن إسماعيل بن أبي خالد (5)، عن حبيب
              <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>ابن (1) أبي ثابت، قال: @HAD016 لما بويع معاوية خطب وذكر عليا عليه
              <lb/>الصلاة والسلام فنال منه (ونال من) (2)@HAD021 الحسن، فقام الحسين (عليه
              <lb/>السلام) ليرد عليه، فأخذ الحسن (عليه السلام) بيده فأجلسه، ثم قام الحسن
              <lb/>(عليه السلام) وقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD034 أيها الذاكر عليا، أنا الحسن، وأبي علي، وأنت معاوية، وأبوك صخر،
              <lb/>وأمي فاطمة، وأمك هند، وجدي رسول الله، وجدك حرب، وجدتي خديجة، وجدتك قتيلة.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 فلعن الله أخملنا ذكرا، وألأمنا حسبا، وشرنا قدما، وأقدمنا كفرا
              <lb/>ونفاقا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 فقال طوائف أهل المسجد: آمين. قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 فقال ابن معين: وأنا أقول آمين. قال ابن عبد الصمد: وأنا أقول آمين.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD010 قال لنا القاضي: وأنا أقول آمين. فقولوا: آمين.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 وقال محمد بن عبد الله الحافظ: وأنا أقول آمين، آمين.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 قال السيد والحيري: ونحن نقول آمين، آمين، آمين.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 قال الشيخ المفيد عبد الرحمن: وأنا أقول آمين، آمين، فإن
              <lb/>الملائكة تقول آمين.
              <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD010 قال السيد الصفي: وأنا أقول آمين. اللهم آمين.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 قال ابن بابويه: وأنا أقول آمين، ثم آمين، ثم آمين، ثم آمين
              <lb/>(1)@HAD02 . (2)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الرابعة:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو علي تيمان (3) بن حيدر بن الحسن بن أبي عدي البيع:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الشيخ المفيد أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين الحافظ:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد أبو الفتح عبيد (4) الله بن موسى بن أحمد بن الرضا (عليه
              <lb/>السلام):
            </p>
            <p>
              <lb/>إن أبا محمد جعفر بن أحمد حدثهم.
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أحمد بن عمران: حدثنا عبد الله بن جعفر النحوي، عن الحارث بن محمد
              <lb/>التميمي عن علي بن محمد قال: @HAD019 رأيت ابنة أبي الأسود الدؤلي وبين يدي
              <lb/>أبيها خبيص فقالت: يا أبه أطعمني فقال: افتحي فاك. [قال:] (5)@HAD09 ففتحت
              <lb/>فوضع فيه مثل اللوزة، ثم قال لها:
              <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD03 عليك بالتمر فهو (1)@HAD04 أنفع وأشبع.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 فقالت: هذا أنفع وأنجع؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 فقال: هذا الطعام بعث به إلينا معاوية يخدعنا به عن حب علي بن
              <lb/>أبي طالب (عليه السلام).
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD025 فقالت: قبحه الله، يخدعنا عن السيد المطهر بالشهد المزعفر، تبا
              <lb/>لمرسله وآكله، ثم عالجت نفسها وقاءت ما أكلت منه، وأنشأت تقول باكية :
            </p>
            <lg>
              <l>أبالشهد المزعفر يا ابن هند<caesura/> نبيع إليك إسلاما ودينا
              </l>
              <l>فلا والله ليس يكون هذا<caesura/> ومولانا أمير المؤمنينا
              </l>
            </lg>
            <p>
              <lb/>(2)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الخامسة:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا [أبو] (3) العلاء زيد بن علي [بن] (4) منصور الأديب.
            </p>
            <p>
              <lb/>والسيد أبو تراب المرتضى بن الداعي بن القاسم الحسني، قالا:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الشيخ المفيد عبد الرحمن بن أحمد الواعظ [الحافظ] (5)، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا محمد بن زيد بن علي الطبري أبو طالب بن أبي شجاع البريدي (6)
              <lb/>بآمل بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسين زيد بن إسماعيل الحسني: حدثنا السيد أبو العباس أحمد
              <lb/>بن إبراهيم الحسني:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا عبد الرحمن بن الحسن الخاقاني: حدثنا عباس بن عيسى: حدثنا الحسن بن
              <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>عبد الواحد الخزاز (1)، عن الحسن بن علي النخعي، عن رومي بن حماد
              <lb/>المخارقي (2) قال: @HAD08 قلت لسفيان بن عيينة: أخبرني عن سأل سائل
              <lb/>(3)@HAD03 فيمن أنزلت؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 قال: لقد سألتني عن مسألة ما سألني (4)@HAD021 عنها أحد قبلك،
              <lb/>سألت عنها جعفر بن محمد الصادق (عليهما السلام) فقال: لقد سألتني عن مسألة
              <lb/>ما سألني عنها أحد [من] (5)@HAD09 قبلك حدثني أبي، عن آبائه (عليهم
              <lb/>السلام) قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD030 لما حج النبي (صلى الله عليه وآله) حجة الوداع، فنزل بغدير خم،
              <lb/>ونادى في الناس فاجتمعوا فقال: يا أيها الناس ألم أبلغكم الرسالة؟ قالوا:
              <lb/>اللهم بلى.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD09 قال: أفلم أنصح لكم؟ قالوا: اللهم بلى.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 قال: فأخذ بضبع علي (عليه السلام) فرفعه حتى رؤي بياض إبطيهما،
              <lb/>[ثم] (6)@HAD02 قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD017 أيها الناس من كنت مولاه فهذا علي مولاه، اللهم وال من والاه،
              <lb/>وعاد من عاداه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD04 قال: فشاع ذلك [الخبر] (7)@HAD059 فبلغ الحارث بن النعمان الفهري،
              <lb/>فأقبل يسير على ناقة له حتى نزل بالأبطح، فأناخ راحلته وشد عقالها، ثم أتى
              <lb/>النبي (صلى الله عليه وآله) وهو في ملإ من أصحابه، فقال: يا رسول الله
              <lb/>والله الذي لا إله إلا هو، إنك أمرتنا أن نشهد أن لا إله إلا الله فشهدنا،
              <lb/>ثم أمرتنا أن نشهد أنك رسوله (8)@HAD040 فشهدنا، ثم أمرتنا أن نصلي خمسا
              <lb/>فصلينا، ثم أمرتنا أن نصوم شهر رمضان فصمنا، ثم أمرتنا أن نزكي فزكينا، ثم
              <lb/>أمرتنا أن نحج فحججنا، ثم لم ترض حتى نصبت ابن عمك علينا فقلت من كنت مولاه
              <lb/>فهذا علي مولاه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 هذا عنك؟ أو عن الله تعالى؟!! قال النبي (صلى الله عليه وآله):
              <lb/>لا، بل عن الله.
              <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 قال: فقام الحارث بن النعمان مغضبا وهو يقول: اللهم إن كان ما
              <lb/>قال محمد حقا فأنزل بي (1)@HAD038 نقمة عاجلة. قال: ثم أتى الأبطح فحل
              <lb/>عقال ناقته واستوى عليها فلما توسط الأبطح رماه الله بحجر، فوقع وسط دماغه
              <lb/>وخرج من دبره، فخر ميتا فأنزل الله تعالى: سأل سائل بعذاب واقع للكافرين
              <lb/>ليس له دافع @HAD@ .
            </p>
            <p>
              <lb/>وقد أورد أبو إسحاق الثعلبي إمام أصحاب الحديث في تفسيره هذه الحكاية
              <lb/>بغير إسناد (2).
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية السادسة:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعد يحيى بن طاهر بن الحسين المؤدب السمان، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد أبو الحسين يحيى بن إسماعيل الحسني النسابة الحافظ، إملاء بالري:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو أحمد محمد بن علي بن محمد المكفوف، بقراءتي عليه بأصبهان:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيان:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أحمد بن علي بن عيسى بن ماهان الرازي:
              <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن عبد الملك بن زنجويه: (1) حدثنا العباس بن بكار، عن عبد
              <lb/>الواحد بن أبي عمرو الأسدي (2) عن محمد بن السائب (3) عن أبي صالح، قال:
              <lb/>@HAD04 دخل ضرار بن ضمرة (4)@HAD06 الكناني على معاوية، فقال له:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD02 صف [لي] (5)@HAD09 عليا. قال: أوتعفيني يا أمير المؤمنين؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 قال: لا أعفيك. قال: إذا لا بد، فإنه كان والله بعيد المدى، شديد
              <lb/>القوى، يقول فصلا ويحكم عدلا، ينفجر العلم من فيه، وتنطق الحكمة من نواجذه
              <lb/>(6)@HAD01 يستوحش
              <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 من الدنيا وزهرتها، ويستأنس (1)@HAD04 بالليل وظلمته.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD024 وكان والله غزير الدمعة، طويل الفكرة، يقلب كفيه ويخاطب نفسه،
              <lb/>يعجبه من اللباس ما قصر، ومن الطعام ما خشن.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 كان والله كأحدنا، يدنينا إذا أتيناه، ويجيبنا إذا سألناه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 وكان مع قربه منا لا نكلمه هيبة له، فإن تبسم (2)@HAD062 فعن
              <lb/>مثل اللؤلؤ المنظوم يعظم أهل الدين، ويحب المساكين، لا يطمع القوي في
              <lb/>باطله، ولا ييأس الضعيف من عدله، فأشهد بالله لقد رأيته في بعض مواقفه وقد
              <lb/>أرخى الليل سدوله وغارت نجومه ماثلا في محرابه، قابضا على لحيته، يتململ
              <lb/>تململ السليم ويبكي بكاء الواله الحزين، وكأني أسمعه الآن وهو يقول: ربنا
              <lb/>ربنا- يتضرع إليه-.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD040 ثم يقول للدنيا: أبي تعرضت؟! أم لي تشوقت؟! هيهات هيهات هيهات
              <lb/>غري غيري، لا حان حينك، قد أبنتك ثلاثا، فعمرك قصير، وعيشك حقير، وخطرك
              <lb/>يسير آه آه من قلة الزاد، وبعد السفر، وخشية الطريق.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD031 قال: فوكفت دموع معاوية على لحيته، ما يملكها وجعل ينشفه بكمه
              <lb/>وقد اختنق القوم بالبكاء، فقال: كذا كان والله أبو الحسن، فكيف وجدك عليه
              <lb/>يا ضرار؟ قال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD017 وجد من ذبح واحدها في حجرها، لا ترقى دمعتها ولا يسكن حزنها، ثم
              <lb/>قام فخرج. (3)
              <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية السابعة:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعد يحيى بن طاهر بن الحسين المؤدب الزاهد، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد الإمام أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسني، إملاء
              <lb/>من لفظه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الفضل عبد الله (1) بن أحمد بن علي المقري ابن الكوفي،
              <lb/>بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو حفص (2) عمر (3) بن إبراهيم بن أحمد الكتاني المقرئ:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الحسين عمر بن الحسن القاضي الأشناني (4):
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا إسحاق (5) بن الحسن الحرمي: حدثنا محمد بن منصور الطوسي، يقول:
              <lb/>@HAD031 كنا عند الشيخ أحمد بن حنبل، فقال له رجل: يا أبا عبد الله ما تقول
              <lb/>في هذا الحديث الذي يروى أن عليا (عليه السلام) قال: «أنا قسيم الجنة
              <lb/>والنار»؟
              <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD032 فقال: ما ننكر من ذا، أليس قد روينا أن النبي (صلى الله عليه
              <lb/>وآله) قال لعلي (عليه السلام): «لا يحبك إلا مؤمن، ولا يبغضك إلا منافق»؟
              <lb/>قلنا: بلى.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 قال: فأين المؤمن؟ قال: في الجنة. قال: فأين المنافق؟ قال: في النار.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 قال: فإذا علي قسيم الجنة والنار (1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الثامنة:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعد بن طاهر، حدثنا السيد يحيى بن الحسين الحسيني، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو الفضل عبد الله بن أحمد المقرئ ابن الكوفي، بقراءتي عليه في
              <lb/>منزله ببغداد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو حفص عمر الكتاني: حدثنا أبو الحسين عمر القاضي الأشناني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا إسحاق: حدثنا محمد بن منصور، قال: سمعت الشيخ أحمد بن حنبل يقول:
              <lb/>@HAD014 ما روي لأحد من الفضائل أكثر مما روي لعلي بن أبي طالب (عليه
              <lb/>السلام) (2)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية التاسعة:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو سعد بن طاهر، هذا: حدثنا السيد يحيى، هذا:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الشريف أبو طاهر إبراهيم بن محمد بن عمر الحسيني الزيدي، قراءة عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>وأبو الحسن (3) محمد بن محمد بن علي الشروطي، بقراءتي عليه:
              <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>قال الشريف: أخبرنا، وقال الشروطي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو المفضل محمد بن عبد الله بن المطلب الشيباني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الوهاب بن أبي حية: حدثنا الشروطي صاحب الجاحظ، قال: سمعت
              <lb/>الجاحظ عمرو بن بحر، قال: سمعت النظام يقول: @HAD030 علي (عليه السلام)
              <lb/>محنة على المتكلم إن وفاه حقه غلا، وإن بخسه حقه أساء وقلى والمنزلة الوسطى
              <lb/>دقيقة الوزن حادة اللسان، صعبة الترقي إلا على الحاذق الذكي (1)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية العاشرة:</head>
            <p>
              <lb/>حدثنا شيخنا الفقيه الدين أبو الحسن علي بن الحسين بن علي الحاستي
              <lb/>[الجاسي] (رحمه الله) من لفظه، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد الرئيس العالم تاج الدين أبو جعفر محمد بن الحسين بن محمد
              <lb/>الحسني الكيسكي (رحمه الله تعالى) ، إملاء من لفظه، سنة سبع وسبعين
              <lb/>وأربعمائة:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد الرئيس جدي أبو محمد زيد بن علي بن الحسين الحسني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا الشيخ أبو جعفر محمد بن علي بن الحسين بن موسى بن بابويه الفقيه
              <lb/>رضي الله عنه: حدثنا حمزة بن محمد بن أحمد الحسيني: حدثنا عبد العزيز بن
              <lb/>محمد الأبهري:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن زكريا: حدثنا العباس بن بكار: حدثنا أبو بكر الهذلي وعبد
              <lb/>الله بن سليمان عن قتادة @HAD027 أن أروى بنت الحارث بن عبد المطلب دخلت
              <lb/>على معاوية بالمدينة وهي عجوز كبيرة، فلما رآها معاوية قال: مرحبا بك يا
              <lb/>خالة، كيف أنت بعدي؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 قالت: كيف أنت يا ابن أخي؟ لقد كفرت النعمة، وأسأت لابن عمك الصحبة
              <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD083 وتسميت بغير اسمك، وأخذت غير حقك بلا بلاء كان منك، ولا من آبائك
              <lb/>في ديننا ولا سابقة كانت لكم مع نبينا (صلى الله عليه وآله)، بل كفرتم بما
              <lb/>جاء به محمد (صلى الله عليه وآله)، فأتعس الله منكم الجدود، وصعر منكم
              <lb/>الخدود حتى يرد الله الحق إلى أهله، فكانت كلمتنا هي العليا، ونبينا محمد
              <lb/>(صلى الله عليه وآله) هو المنصور على من ناواه، فوثبت قريش علينا من بعده
              <lb/>حسدا لنا وبغيا علينا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD025 فكنا بحمد الله أهل بيت محمد فيكم بعد نبينا (صلى الله عليه
              <lb/>وآله) بمنزلة هارون من موسى، وغايتنا الجنة، وغايتكم النار.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD021 فقال لها عمرو بن العاص: كفي أيتها العجوز، الضالة، واقصري من
              <lb/>قولك مع ذهاب عقلك، فلا تجوز شهادتك وحدك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 فقالت: وأنت يا ابن الباغية (1)@HAD05 تتكلم وأمك أشهر بغي
              <lb/>(2)@HAD022 بمكة، وأقلهن أجرة، ادعاك خمسة من قريش، فسئلت أمك عن ذلك،
              <lb/>فقالت: كل قد أتاني، فانظروا أشبههم به فألحقوه [به.] (3)@HAD010 فغلب عليك
              <lb/>شبه العاص بن وائل السهمي، جزار قريش.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 فقال مروان بن الحكم: كفي أيتها العجوز، واقصري لما جئت له.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD039 قالت: وأنت يا ابن الزرقاء تتكلم؟ والله لأنت بشعر مولى الحارث
              <lb/>بن كلدة أشبه منك بالحكم بن أبي العاص، ولقد رأيت الحكم سبط الشعر، مديد
              <lb/>القامة ما بينكما قرابة إلا قرابة الفرس الضامر من الأتان المقرف
              <lb/>(4)@HAD02 .
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 فسل عما أخبرتك أمك فإنها ستعلمك بذلك. ثم التفتت إلى معاوية فقالت:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 ما جرأ هؤلاء علي غيرك، وإن أمك القائلة في قتل عمنا حمزة رضي
              <lb/>الله عنه :
            </p>
            <lg>
              <l>نحن جزيناكم بيوم بدر<caesura/> والحرب بعد الحرب ذات سعر
              </l>
              <l>ما كان عن عتبة لي من صبر<caesura/> ولا (5) أخي وعمه وبكر
              </l>
              <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
              <l>سكن وحشي غليل صدري<caesura/> فشكر وحشي علي دهري
              </l>
            </lg>
            <p>
              <lb/>حتى ترم أعظمي في قبري
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD05 فأجابتها ابنة عمي [تقول:] (1)
            </p>
            <lg>
              <l>خزيت في بدر وغير بدر<caesura/> يا ابنة وقاع عظيم الكفر
              </l>
              <l>صبحك الله غداة النحر<caesura/> بالهاشميين الطوال الزهر
              </l>
              <l>حمزة ليثي وعلي صقري<caesura/> ونذرك الشر فشر نذر
              </l>
              <l>هتك وحشي ضمير صدري<caesura/> هتك وحشي حجاب ستري
              </l>
            </lg>
            <p>
              <lb/>ما للبغايا بعدها من فخر
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 فالتفت معاوية إلى عمرو بن العاص ومروان بن الحكم وقال: ما جرأها
              <lb/>علي غيركما، ثم قال لها: يا خالة اقصدي لحاجتك، ودعي عنك أساطير الأولين.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 قالت: تعطيني ألفي دينار، وألفي دينار، وألفي دينار.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 قال: وما تصنعين بألفي دينار؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD024 قالت: أشتري بها عينا خرارة في أرض خوارة تكون لفقراء بني الحارث
              <lb/>بن عبد المطلب. قال: هي لك. قال: فما تصنعين بألفي دينار؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 قالت: أزوج بها فقراء بني الحارث بن عبد المطلب [من أكفائها]
              <lb/>(2)@HAD02 .
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD06 قال: فما تصنعين بألفي دينار؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 قالت: أستعين بها على شدة الأيام، وزيارة بيت الله الحرام.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD010 قال: هي لك، أما والله لو كان [ابن عمك] (3)@HAD07 علي حيا لما
              <lb/>أمر لك بهذا؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 قالت: صدقت، إن عليا حفظ لله أمانته، وضيعتها، وخنت في ماله.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD03 ثم قالت: اترك (4)@HAD08 عليا، فض الله فاك، وأجهد بلاك.
              <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 ثم علا نحيبها وبكاؤها، وأنشدت شعر أبي الأسود الدؤلي، وقيل: إنه لها :
            </p>
            <lg>
              <l>ألا يا عين (1) ويحك أسعدينا<caesura/> ألا فابك أمير المؤمنينا
              </l>
              <l>رزينا خير من ركب المطايا<caesura/> وجربها، ومن ركب السفينا
              </l>
              <l>ومن لبس النعال، ومن حذاها<caesura/> ومن قرأ المثاني والمبينا (2)
              </l>
              <l>إذا استقبلت وجه أبي حسين<caesura/> رأيت البدر رأي (3) الناظرينا
              </l>
              <l>ألا أبلغ معاوية بن حرب<caesura/> فلا قرت عيون الشامتينا
              </l>
              <l>أفي الشهر الحرام فجعتمونا<caesura/> بخير الناس (4) طرا أجمعينا
              </l>
              <l>نعي بعد النبي- فدته نفسي- (5)<caesura/> أبو حسن وخير الصالحينا
              </l>
              <l>كأن الناس إذ فقدوا عليا<caesura/> نعام ضل في بلد عزينا (6)
              </l>
              <l>فلا والله لا أنسى عليا<caesura/> وحسن صلاته في الراكعينا
              </l>
              <l>لقد علمت قريش حيث كانت<caesura/> بأنك خيرهم حسبا ودينا
              </l>
            </lg>
            <p>
              <lb/>@HAD06 قال: فبكى معاوية وقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 كان والله أبو الحسن يا خالة، كما قلت [وأفضل.] (7)@HAD05 وأمر
              <lb/>لها بما سألت (8)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الحادية عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد الزاهد أبو الحسين علي بن القاسم بن الرضا الحسني، بقراءتي عليه:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد أبو الفضل ظفر بن الداعي بن مهدي العلوي العمري
              <lb/>الأسترآبادي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا القاضي أبو أحمد إبراهيم بن المطرف بن الحسين المطرفي:
              <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو نصر محمد بن أحمد بن إبراهيم الإسماعيلي، أن محمد بن الحسن بن
              <lb/>زياد المقرئ حدثهم:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن زكريا بن دينار الغلابي: حدثنا عبد الله بن يحيى: حدثنا
              <lb/>محمد بن سليمان:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبي- وكان ممن شهد الصحب الأول- قال: سمعت زر بن حبيش يقول:
              <lb/>@HAD072 لما استشهد أمير المؤمنين علي بن أبي طالب (عليه السلام)، أتى
              <lb/>الناعي المدينة فضجت المدينة بالبكاء والنحيب، كاليوم الذي قبض فيه رسول
              <lb/>الله (صلى الله عليه وآله) فأقبل الناس يهرعون إلى باب منزل عائشة فوجدوا
              <lb/>الخبر قد سبق إليها، فخرجوا من عندها فلما كان غداة غد، قالوا: إن أم
              <lb/>المؤمنين عائشة غادية إلى قبر رسول الله (صلى الله عليه وآله) فأقبل الناس
              <lb/>يهرعون إليها وهي لا تطيق الكلام (1)@HAD0121 ولا ترد الجواب من كثرة
              <lb/>الدمعة وشدة العبرة، والناس حولها محدقون، حتى أتت إلى باب حجرة رسول الله
              <lb/>(صلى الله عليه وآله) فأخذت بعضادتي الباب ونادت: السلام عليك يا سيد
              <lb/>الأنبياء، السلام عليك يا سيد الشفعاء، السلام عليك يا أحسن من تقمص
              <lb/>وارتدى، وأكرم من انتعل واحتذى السلام عليك وعلى صاحبيك أبي بكر وعمر، أنا
              <lb/>والله ناعية أحب الخلق إليك، ونادبة أقرب الناس لديك، قتل والله ابن عمك
              <lb/>الذي فضله لا ينسى، قتل والله حبيبك المرتضى قتل والله من زوجته سيدة
              <lb/>النساء فاطمة الزهراء، فلو كشف عنك يا رسول الله الثرى لرأيتني والهة عبري،
              <lb/>باكية حيرى. ثم استرجعت وقالت: إنا لله وإنا إليه راجعون @HAD@ .
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD010 ثم أمرت أن يضرب بينها وبين الناس حجاب.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 ثم قالت: أيها الناس ما لكم ولما ذا أنتم مجتمعون وما أنتم
              <lb/>قائلون؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 قالوا: يا أم المؤمنين ما تقولين في علي بن أبي طالب؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD033 قالت: معاشر الناس وما عسى أن أقول في علي: كان والله سيد
              <lb/>الأوصياء، وابن عم خاتم الأنبياء، وإمام الأتقياء والأصفياء، وزوج البتول
              <lb/>الزهراء، وسيف الله المسلول
              <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD035 على الأعداء، أمير البررة، وقاتل الكفرة، وأحد العشرة المبشرة،
              <lb/>أقدمكم جهادا وأسبقكم اجتهادا، حليف السهر، ومعدن الفكر، مشيد الدين، ومولى
              <lb/>المؤمنين، الأنزع البطين المعقل الركين، القوي في دين الله، القائم
              <lb/>(1)@HAD03 بأمر الله.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD050 معاشر الناس، ولقد كان بيني وبين علي هنات، وهنات في ليال مظلمات
              <lb/>في محال البصرة، فيا لها من كرة وأية كرة أستوسق ظلامها، وهجع نوامها،
              <lb/>فوطئت الكثبان وركبت القضبان حتى أتيت خلل عسكره، فرأيته بعد كثيبين أحمرين
              <lb/>لا يمنعه بعد السفر عن السهر.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD042 فدنوت حتى صرت بين يديه، فإذا هو واضع خده على التراب يبكي
              <lb/>وينتحب ويتململ تململ الثكلى، وهو يقول: سجد لك وجهي، وخضع لك قلبي،
              <lb/>واستسلم لأمرك نفسي، فكيف المفر غدا من أليم عذابك، وشديد عقابك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD031 قالت: فدنوت منه، حتى صرت بين يديه وأخذت رأسه في حجري ومسحت
              <lb/>عوارضه من التراب، ثم رجعت من عنده، ولا أحد من خلق الله أحب إلي منه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD036 قال زر بن حبيش: ثم ألقت نفسها على قبر رسول الله (صلى الله عليه
              <lb/>وآله) تبكي وتنتحب وهي تقول: بأبي أنت وأمي يا نبي الهدى، قتل والله حامل
              <lb/>لوائك غدا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 ثم نظرت إلى الناس يبكون، فقالت:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD028 أيها الناس ابكوا فاليوم والله طاب البكاء، فاليوم قبض محمد
              <lb/>المصطفى وفاطمة الزهراء، ثم رأت الناس يبكون فتنفست الصعداء، ورمت بنفسها
              <lb/>على القبر [فو الله @HAD@ ]
              <lb/>وهي تقول :
            </p>
            <lg>
              <l>عجبت لقوم يسألوني عن الذي<caesura/> فضائله مشهورة في المشاهد
              </l>
              <l>فجدد حزني واستهلت مدامعي<caesura/> لوجهك يا من يرتجى للشدائد
              </l>
            </lg>
            <p>
              <lb/>(3)
              <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الثانية عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الكريم بن محمد القلانسي العدل، إجازة:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الإمام أبو سعيد عبد الواحد بن عبد الكريم القشيري:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا جهد (1) بن المأمون: حدثنا محمد أبو علي أحمد بن عبد الله
              <lb/>الأصبهاني، بالري:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن أحمد بن صديق الأصبهاني، ببغداد:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا عبد الله بن عمر بن منصور:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا محمد بن عثمان الكاتب، عن أبي عيسى الناقد، عن إبراهيم بن مهران،
              <lb/>قال: @HAD06 كان بالكوفة في جيراننا رجل فامي (2)@HAD039 وكان يكنى «أبا
              <lb/>جعفر»، وكان حسن المعاملة، وكان إذا أتاه إنسان من العلوية يطلب ما عنده لا
              <lb/>يمنعه، فإن كان معه ثمنه أخذه وإلا قال لغلامه: اكتب ما أخذه على علي بن
              <lb/>أبي طالب.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD041 فعاش على ذلك زمانا، ثم افتقر، وجلس في بيته، فكان ينظر في دفاتر
              <lb/>له فإن وجد من غرمائه من هو حي يبعث إليه من يقبض منه وإن وجد من قد مات
              <lb/>وليس له شيء ضرب على اسمه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD021 فبينا هو ذات يوم جالس على باب داره ينظر في ذلك الدفتر إذ مر به
              <lb/>رجل من الناصبة، فقال له [كالمستهزئ] (3)@HAD013 ما فعل غريمك الكبير؟-
              <lb/>يعني علي بن أبي طالب (عليه السلام)- فاغتم الفامي (4)@HAD07 بذلك وقام،
              <lb/>ودخل منزله.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD053 فلما كان من الليل رأى النبي (صلى الله عليه وآله) في المنام
              <lb/>وكأن الحسن والحسين (عليهما السلام) يمشيان بين يديه، فقال لهما: أين
              <lb/>أبوكما؟ فأجابه أمير المؤمنين (عليه السلام) وكان من ورائه فقال: ها أنا ذا
              <lb/>يا رسول الله. فقال: ما لك لا تدفع إلى هذا الرجل حقه؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 فقال: يا رسول الله هذا حقه في الدنيا قد جئت به. قال: فأعطه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD09 فناولني كيسا من صوف، وقال: هذا حقك.
              <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD026 فقال رسول الله (صلى الله عليه وآله): خذه، ولا تمنع من جاءك من
              <lb/>ولده يطلب ما عندك وامض لا فقر عليك بعد [هذا] (1)@HAD02 اليوم.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD015 فانتبهت والكيس بيدي، فناديت امرأتي: يا امرأة أنائم أنت؟ أم
              <lb/>يقظى؟ قالت:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 بل يقظى. قلت: أسرجي. فأسرجت، فناولتها الكيس، فنظرت فإذا فيه
              <lb/>ألف دينار.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD043 فقالت: يا رجل أشفق لا يكون حملك الفقر على أن خدعت بعض هؤلاء
              <lb/>التجار فأخذت ماله. فقلت: لا، والله ولكن القصة هذه. فدعا بالدفتر الذي فيه
              <lb/>حسابه فإذا ليس فيه مما كتب على علي بن أبي طالب قليل ولا كثير (2)@HAD02 .
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الثالثة عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا السيد المرتضى السعيد شرف الدين أبو الفضل محمد بن علي بن محمد بن
              <lb/>المطهر، رفع الله درجته:
            </p>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الإمام أبو الفضل محمد بن أحمد الطبسي، في كتابه:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو محمد عبد الله بن يوسف بن أحمد بن بامويه (3) الأصفهاني:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو رجا محمد بن حامد المدني بمكة: حدثنا الحسن بن عرفة: حدثنا علي
              <lb/>بن قدامة:
            </p>
            <p>
              <lb/>عن ميسرة بن عبد ربه بن عبد الكريم الحريري، عن سعيد بن جبير رحمة
              <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>الله عليه، قال: @HAD029 مر ابن عباس بنفر من قريش وقد كف بصره ومعه ابن
              <lb/>له يقوده فسمع صوتهم، فوقف عليهم وسلم فقاموا، وردوا السلام، ومضى فقال
              <lb/>[له] (1)@HAD08 ابنه: يا أبت أسمعت ما قالوا؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD030 قال: لا، وما قالوا؟ قال: سبوا عليا، ونالوا منه، فقال: ردني
              <lb/>إليهم. فرده فقال: أيكم الساب الله تعالى؟!! فقالوا: يا ابن عباس من سب
              <lb/>الله فقد كفر.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 فقال: أيكم الساب رسول الله؟! فقالوا: يا ابن عباس من سب رسول
              <lb/>الله فقد أشرك.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 فقال: أيكم الساب عليا؟ فقالوا: أما علي فقد نلنا منه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD019 فقال ابن عباس: أشهد بالله وأشهد الله لقد سمعت رسول الله (صلى
              <lb/>الله عليه وآله) يقول:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD018 من سب عليا فقد سبني، ومن سبني فقد سب الله، ومن سب الله فقد كفر.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 ثم التفت إلى ابنه، فقال: قل فيهم، فداك أبي وأمي. فقال الغلام :
            </p>
            <lg>
              <l>نظروا إلي بأعين محمرة<caesura/> [نظر التيوس إلى شفار الجازر
              </l>
            </lg>
            <p>
              <lb/>@HAD09 قال: زدني يا غلام، فداك أبي وأمي. فقال :
            </p>
            <lg>
              <l>خزر الحواجب خاضعي أعناقهم] (2)<caesura/> نظر الذليل إلى العزيز القاهر
              </l>
            </lg>
            <p>
              <lb/>@HAD02 قال: زدني  (3)- فداك أبي وأمي-. فقال: ما عندي غير ما سمعت.
              <lb/>فقال ابن عباس:
            </p>
            <lg>
              <l>سبوا الإله وكذبوا بمحمد<caesura/> ووصيه الزاكي التقي (4) الطاهر
              </l>
              <l>هم تسعة لعنوا جميعا كلهم<caesura/> والله ملحقهم غدا بالعاشر
              </l>
              <l>أحياؤهم عار على موتاهم<caesura/> والميتون فضيحة للغابر
              </l>
              <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
            </lg>
            <p>
              <lb/>@HAD015 قال: وكانوا عشرة، فلما قال لابنه: قل فيهم. قام واحد، فلذلك قال
              <lb/>«هم تسعة» (1)
            </p>
          </div>
          <div>
            <head>الحكاية الرابعة عشر:</head>
            <p>
              <lb/>أخبرنا الشيخ أبو علي الحسن بن علي بن أبي طالب هموسة الفرزادي، قراءة:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا السيد، المرشد بالله، أبو الحسين يحيى بن الحسين الحسني، إملاء:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا القاضي أبو القاسم علي بن المحسن بن علي التنوخي:
            </p>
            <p>
              <lb/>حدثنا أبو الفرج عبد الواحد بن نصر المخزومي المعروف بالببغا (2) وكتبته
              <lb/>بإملائه، قال:
              <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD062 كنت بصور في سني نيف وخمسين وثلاثمائة عند أبي علي محمد بن علي
              <lb/>المستأمن- وإنما لقب بذلك لأنه استأمن من عسكر القرامطة إلى أصحاب السلطان
              <lb/>بالشام وهو على حماية البلد- فجاءه قاضيها أبو القاسم علي بن ريان- وكان
              <lb/>شابا أديبا، فاضلا، جليلا واسع المال، عظيم الثروة- ليلا، فاستأذن عليه
              <lb/>فأذن له، فلما دخل عليه قال له:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD032 أيها الأمير قد حدث الليلة أمر ما لنا بمثله عهد، وهو أن في هذا
              <lb/>البلد رجلا ضريرا يقوم كل ليلة في الثلث الأخير ويطوف بالبلد ويقول بأعلى صوته:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD027 «يا غافلين اذكروا الله، يا مذنبين استغفروا الله، يا مبغضي
              <lb/>معاوية عليكم لعنة الله» وأن دايتي التي ربتني كانت لها عادة أن تنتبه على صوته.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD059 فجاءتني الليلة وأيقظتني، وقالت لي: كنت نائمة فرأيت في منامي
              <lb/>كأن الناس يهرعون إلى المسجد الجامع فسألت عن السبب؟ فقالوا: رسول الله
              <lb/>هناك. فتوجهت إلى المسجد ودخلته فرأيت النبي (صلى الله عليه وآله) على
              <lb/>المنبر وبين يديه رجل واقف وعن يمينه ويساره غلامان واقفان، والناس يسلمون
              <lb/>عليه، ويرد عليهم [السلام] (1)@HAD033 حتى رأيت الضرير الذي يطوف في البلد
              <lb/>ويذكر ويقول كذا وكذا- وأعادت ما يقوله دخل وسلم فأعرض عنه النبي حتى عاوده
              <lb/>ثلاثا، فأعرض عنه، فقال الرجل الواقف:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD016 يا رسول الله رجل من أمتك ضرير يحفظ القرآن يسلم عليك، فلم حرمته
              <lb/>الرد عليه؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 فقال: يا أبا الحسن هذا يلعنك، ويلعن ولديك، منذ ثلاثين سنة.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD013 فالتفت الرجل الواقف، فقال: يا قنبر. فإذا برجل قد بدر، فقال: اصفعه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 فصفعه صفعة، فخر على وجهه، ثم انتبهت فلم أسمع له صوتا.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 وهذا هو الوقت الذي جرت عادته فيه بالصياح والطواف والتذكير.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD011 قال أبو الفرج: فقلت: أيها الأمير ننفذ من يعرف خبره.
              <pb n="Vol. 1, p. 100"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD029 فأنفذنا في الحال رسولا قاصدا ليخبرنا عن أمره، فجاءنا يعرفنا أن
              <lb/>امرأته ذكرت أنه عرض له في هذه الليلة حكاك شديد في قفاه، فمنعه من الطواف،
              <lb/>والتذكير.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD012 فقلت لأبي علي المستأمن: أيها الأمير هذه آية يجب أن نشاهدها.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD061 فركبنا وقد بقيت من الليل بقية يسيرة وجئنا إلى دار الضرير،
              <lb/>فوجدناه نائما على وجهه يخور فسألنا زوجته عن حاله، فقالت ابنته: ... وحك
              <lb/>هذا الموضع وأشارت إلى قفاه- وكان قد ظهر فيه مثل العدسة- وقد اتسعت الآن
              <lb/>وانتفخت وتشققت وهو الآن على ما تشاهدونه يخور، ولا يعقل. فانصرفنا
              <lb/>وتركناه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD03 فلما أصبحنا توفي (1)@HAD010 وأكب أهل «صور» على تشييع جنازته
              <lb/>وتعظيمه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD027 قال أبو الفرج: واتفق أنني لما وردت إلى باب عضد الدولة بالموصل
              <lb/>سنة ثمان وستين وثلاثمائة لزمت دار خازنه أبي نصر خرشيد بن يزديار
              <lb/>(2)@HAD065 وكان يجتمع فيها كل يوم خلق كثير من طبقات الناس، فحدثت بهذه
              <lb/>الحكاية جماعة في دار أبي نصر، منهم القاضي أبو علي التنوخي وأبو القاسم
              <lb/>الحسين بن محمد الجنابي وأبو إسحاق النصيبيني وابن طرخان وغيرهم، وكلهم رد
              <lb/>علي واستبعد ما حكيته على أشنع وجه غير القاضي التنوخي، فإنه جوزه وشيده،
              <lb/>وحكى في معناه ما يضاهيه.
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD021 ثم مضت على هذه مدة يسيرة فحضرت دار أبي نصر هذا على العادة
              <lb/>واتفق حضور أكثر الجماعة، فلما استقر [بي] (3)@HAD09 المجلس سلم علي فتى
              <lb/>شاب لم أعرفه، فاستبنته؟
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD024 فقال: أنا أبو القاسم بن ريان قاضي صور. فبدأت فأقسمت عليه
              <lb/>بالله- يمينا مكررة مؤكدة مغلظة محرجة- إلا صدق فيما أسأل عنه. فقال:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD014 نعم، عندي أنك تريد أن تسألني عن الضرير المذكر، وميتته الظريفة؟ فقلت:
            </p>
            <p>
              <lb/>@HAD07 نعم، هو ذاك. فبدأهم، وحدثهم [بمثل] (4)@HAD08 ما حدثتهم، فعجبوا
              <lb/>من ذلك واستظرفوه.
            </p>
            <p>
              <lb/>(هذا آخر الكتاب، والله الموفق للصواب)
            </p>
            <p>
              <lb/>الأربعون حديثا عن أربعين شيخا من أربعين صحابيا في فضائل الإمام أمير
              <lb/>المؤمنين(ع)
            </p>
            <p>
              <lb/>تأليف
            </p>
            <p>
              <lb/>الشيخ منتجب الدين علي بن بابويه القمي
            </p>
            <p>
              <lb/>جميع الحقوق محفوظة لفريق مساحة حرة
            </p>
            <p>
              <lb/>[![](../Images/logo4.png)](http://www.masaha.org)
            </p>
            <p>
              <lb/>&lt;http://www.masaha.org&gt;
            </p>
            <p>
              <lb/>![](../Images/4892-logo.jpg)
            </p>
            <p>
              <lb/>&lt;http://www.masaha.org&gt;
              <pb n="Vol. 1, p. 4"/>
            </p>
            <p>
              <lb/>
            </p>
            <div type="editorial">
              <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 7"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 11"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 14"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 17"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 18"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 19"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 20"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 21"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 22"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 23"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 24"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 25"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 26"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 27"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 28"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
              <pb n="Vol. 1, p. 100"/>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0575IbnBabawayhMuntajabDin.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
