<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna">IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna</title>
        <author ref="#0575IbnBabawayhMuntajabDin">IbnBabawayhMuntajabDin</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">22987</measure>
        <measure unit="words">5787</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna.ShamAY0032835-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
المؤلف: أبو الحسن علي بن عبيد الله بن بابويه الرازي القمي
ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
iso: اربعون حديثا لابن بابويه مخطوط
المتوفى: في القرن السادس تقريبا
أعد المخطوط للشاملة: مكتبة أحمد الخضري
bkid: 32835
idx: 1
ndata: الكتاب: 67DA1E23ربع "
cat: مخطوطات حديثية
archive: 20
مصدر المخطوط: برنامج جوامع الكلم
comp: 1
الكتاب: أربعون حديثا لابن بابويه - مخطوط
bk: أربعون حديثا لابن بابويه - مخطوط
max: 45
bkord: 7115
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب: أربعون حديثا لابن بابويه - مخطوط ¶ المؤلف: أبو الحسن علي بن عبيد الله بن بابويه الرازي القمي ¶ المتوفى: في القرن السادس تقريبا ¶ مصدر المخطوط: برنامج جوامع الكلم ¶ ملاحظة: نص المخطوط وترقيمه موافق لما جاء في برنامج جوامع الكلم ¶ أعد المخطوط للشاملة: مكتبة أحمد الخضري ¶ ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
DownloadSource: Abū Yaʿqūb's Shamela database
DownloadDate: 2017?
ConversionDate: 2020-10-02
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>المؤلف: أبو الحسن علي بن عبيد الله بن بابويه الرازي القمي
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى: في القرن السادس تقريبا
        </p>
        <p>
          <lb/>مصدر المخطوط: برنامج جوامع الكلم
        </p>
        <p>
          <lb/>ملاحظة: نص المخطوط وترقيمه موافق لما جاء في برنامج جوامع الكلم
        </p>
        <p>
          <lb/>أعد المخطوط للشاملة: مكتبة أحمد الخضري
          <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>CHECK [أربعون حديثا لابن بابويه]</head>
        <p>
          <lb/>أربعون حديثا لأبي الحسن علي بن عبيد الله بن بابويه الرازي القمي.
          <pb n="Vol. 1, p. 2"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) -[1] أخبرنا محمد بن علي بن عبد الصمد بن عبد العزيز، بقراءتي عليه،
          <lb/>أنا أبو سعد أحمد بن عبد الجبار بن القاسم الصيرفي، أنا أبو طالب محمد بن
          <lb/>محمد بن إبراهيم بن غيلان البزاز، ثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم الشافعي،
          <lb/>ثنا معاذ بن المثنى، ثنا القعنبي، ثنا عبد الله بن جعفر الزبيري، عن سعد بن
          <lb/>إبراهيم، عن القاسم، عن عائشة رضي الله عنها، قالت: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: " من عمل عملا ليس عليه أمرنا فهو رد "
          <pb n="Vol. 1, p. 3"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) -[2] وأخبرنا الإمام أبو سعد عبد الرحمن بن أبي القاسم الحصري، بقراءتي
          <lb/>عليه، أنا أبو عبد الله القاسم بن الفضل الثقفي، أنا أبو زكريا يحيى بن
          <lb/>إبراهيم المزكي، أنا أحمد بن محمد بن عبدوس، ثنا عثمان بن سعيد، ثنا
          <lb/>القعنبي، ثنا عبد الله بن جعفر المخزومي، عن سعد بن إبراهيم، عن القاسم بن
          <lb/>محمد، عن عائشة، قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " من عمل عملا
          <lb/>ليس عليه أمرنا فهو رد " رواه مسلم، عن عبد بن حميد، عن أبي عامر العقدي،
          <lb/>عن عبد الله بن جعفر المخزومي أما بعد فإني رأيت مشايخنا رضي الله عنهم،
          <lb/>جمعوا الأربعينات من الأخبار الواردة في الأوامر والنواهي والزهد
          <lb/>والعبادات، وأساميهم مذكورة في كتابهم، كل منهم مقتدي بقول النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: " من حفظ على أمتي أربعين حديثا من السنة كنت له شفيعا يوم
          <lb/>القيامة ".فاقتديت بآثارهم<pb n="Vol. 1, p. 4"/>
          <lb/>(3) -[3] أخبرنا الشيخ أبو القاسم زاهر بن طاهر بن محمد الشحامي، قراءة
          <lb/>عليه، قدم علينا الري، أنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الكنجروذي،
          <lb/>أنا أبو عمرو<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن أحمد بن حمدان، أنا الحسن بن سفيان، ثنا علي بن حجر،
          <lb/>عن إسحاق بن نجيح، عن ابن جريج، عن عطاء بن أبي رباح، عن ابن عباس رضي الله
          <lb/>عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " من حفظ على أمتي أربعين
          <lb/>حديثا من السنة كنت له شفيعا يوم القيامة "، قوله من السنة، لم أكتبه إلا
          <lb/>من هذا الوجه، وهو عزيز، وإسحاق بن نجيح، لم يقوم بثقة. رواه أمير المؤمنين
          <lb/>علي بن أبي طالب كرم الله وجهه، وعبد الله بن مسعود، وعبد الله بن عمر،
          <lb/>وأنس بن مالك، وأبو الدرداء، وسلمان الفارسي، وأبو هريرة، وأبو سعيد
          <lb/>الخدري، ومعاذ بن جبل، وجابر بن سمرة، رضي الله عنهم أجمعين
        </p>
        <p>
          <lb/>سألني من عز علي أن أجمع كتابا مشتملا في الرباعي، وقد جمعت في كتابي هذا
          <lb/>مما سمعت من حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم أربعين حديثا، في أربعين
          <lb/>بابا من الأحاديث المروية، عن أربعين شيخا كلهم ثقات، في كل واحد منها حديث
          <lb/>واحد في الرباعي، من لفظ رسول الله صلى الله عليه وسلم وأمثال هذا من
          <lb/>مسموعاتي كثير، لكن اقتصرنا على هذا القدر من مخافة التطويل، وبالله
          <lb/>التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الأول في الإيمان بالله ورسوله والبعث بعد الموت والقدر.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) -[4] أخبرنا الإمام القاضي أبو زرعة عبد الكريم بن إسحاق بن إبراهيم
          <lb/>بن محمد بن سهلويه، بقراءتي عليه في داره، أنا أبو مسعود سليمان بن إبراهيم
          <lb/>بن محمد بن سليمان الحافظ، بأصفهان، ثنا أبو الفرج عثمان بن أحمد بن علي
          <lb/>البرجي، ثنا محمد بن عمر بن حفص، ثنا إسحاق بن الفيض، ثنا أبو داود، ثنا
          <lb/>شعبة، عن منصور، عن ربعي بن حراش، عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه، قال:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " لا يؤمن عبد حتى يؤمن بأربع، يشهد أن
          <lb/>لا إله إلا الله، وأني رسول الله بعثني بالحق، ويؤمن بالبعث بعد الموت،
          <lb/>ويؤمن بالقدر "
          <pb n="Vol. 1, p. 6"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني في أن الدليل على أن إقامة الصلاة من الإيمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) -[5] أخبرنا<milestone n="300" unit="words"/>القاضي أبو الفضائل محمد بن إبراهيم بن حيدر بن عبد
          <lb/>الجبار العربي الحنيفي، المعروف بالكليليني، بقراءتي عليه، أنا أبو بكر
          <lb/>إسماعيل بن علي بن أحمد الخطيب النيسابوري، خطيب الري، أنا أبو نصر منصور
          <lb/>بن الحسين المفسر، ثنا أبو أحمد محمد بن جعفر بن الحسن الكرابيسي، في سنة
          <lb/>ثلاث وخمسين وثلاث مائة، ثنا أبو الفضل أحمد بن سلمة بن الفضل البزاز، ثنا
          <lb/>حماد بن عمر بن حفص البكراوي، وأحمد بن عبدة الضبي، قالا: أنا حماد بن زيد،
          <lb/>أخبرنا أبو حمزة، قال: سمعت ابن عباس رضي الله عنهما، يقول: قدم وفد عبد
          <lb/>القيس على النبي صلى الله عليه وسلم فقالوا: إن هذا الحي من ربيعة قد حالت
          <lb/>بيننا وبينك كفار مضر، ولسنا نخلص إليك إلا في شهر حرام، فمرنا بشيء نأخذه
          <lb/>عنك، وندعو إليك من وراءنا، قال: " آمركم بأربع وأنهاكم عن أربع، الإيمان
          <lb/>بالله؛ وشهادة أن لا إله إلا الله، وإقام الصلاة، وإيتاء الزكاة، وأن تؤدوا
          <lb/>خمس ما غنمتم، وأنهاكم عن أربع، الدباء والنقير والحنتم والمزفت "، أخرجه
          <lb/>البخاري، عن حجاج، عن حماد بن زيد. وأخرجه مسلم، عن خالد بن هشام، عن حماد بن زيد<pb n="Vol. 1, p. 7"/>
          <lb/>الحديث الثالث أربع من فرض الله تعالى في الإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>(6) -[6] أخبرنا أبو طاهر محمد بن إبراهيم بن علي الصوفي، المعروف بهاجر،
          <lb/>قراءة عليه في داره، بأصفهان، أنا أبو منصور شجاع بن علي بن شجاع المصقلي،
          <lb/>وأخوه أبو زيد أحمد، قراءة عليهما معا، قالا: أنا أبو عبد الله محمد بن
          <lb/>إسحاق بن منده الحافظ، أنا أبو سعيد يونس بن عبد الأعلى، ثنا ابن أبي
          <lb/>خيثمة، عن ابن لهيعة، عن يزيد بن أبي حبيب، عن أبي مسروق، عن المغيرة بن
          <lb/>أبي بردة، عن زياد بن نعيم الحضرمي، قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: " أربع من فرض الله عز وجل في الإسلام، من جاء بثلاث لم يقبل حتى
          <lb/>يأتي بهن، الصلاة والزكاة وصيام رمضان وحج البيت "
          <pb n="Vol. 1, p. 8"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع أربع من كمل إسلامه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7) -[7] أخبرنا أبو علي بن يمان بن جعد بن<milestone n="300" unit="words"/>الحسن بن أبي عدي الكاتب
          <lb/>البيع، بقراءتي عليه، أنا أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين الواعظ،
          <lb/>وأبو طاهر عبد الرحمن بن محمد بن الحسين بن فضلكان المؤدب، قالا: أنا أبو
          <lb/>سعيد إسماعيل بن علي بن الحسين بن زنجويه السمان الحافظ الزاهد، ثنا أبو
          <lb/>الحسين الحسن بن علي بن محمد بن جعفر الوبري، بقراءتي عليه، ثنا القاضي أبو
          <lb/>بكر محمد بن عمر بن سلم الجعابي الحافظ، ثنا أبو محمد القاسم بن محمد بن
          <lb/>جعفر بن محمد بن عبد الله بن محمد بن عمر بن علي بن أبي طالب، قال: حدثني
          <lb/>أبي محمد بن جعفر، عن أبيه محمد بن عبد الله، عن جده، عن أبيه، عن علي بن
          <lb/>أبي طالب رضي الله عنهم أجمعين، عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: " أربع
          <lb/>من كن فيه كمل إسلامه ولو كان من فرقه إلى قدمه خطايا: الصدق والشكر
          <lb/>والحياء وحسن الخلق "
          <pb n="Vol. 1, p. 9"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس لا تزول قدما عبد يوم القيامة حتى يسأل عن أربع.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8) -[8] أخبرنا أبو جعفر محمد بن علي بن عبد الرحيم بن المظفر الأديب
          <lb/>الخدري، بقراءتي عليه، أنا أبو خلف عبد الرحمن بن محمد بن المرزبان
          <lb/>الصيدلاني، في كتابه، أنا أبو محمد عبد الملك بن محمد بن أحمد بن يوسف
          <lb/>القضاعي، ثنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن سعيد الأنصاري، ثنا أبو سهل
          <lb/>أحمد بن سهل الأرجاني، ثنا أبو محمد زهير بن محمد البغدادي، ثنا محمد بن
          <lb/>عبد الله بن يونس، ثنا أبو بكر بن عياش، عن الأعمش، عن سعيد بن عبد الرحمن
          <lb/>بن جرير، عن أبي بريدة الأسلمي، رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: " لا تزول قدما عبد يوم القيامة حتى يسأل عن أربع: عن ماله من
          <lb/>أين اكتسبه وفيما أنفقه؟ وعن علمه ما ضيع منه؟ وعن شبابه فيما أبلاه؟ وعن
          <lb/>عمره فيما أفناه؟ "
          <pb n="Vol. 1, p. 10"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس في محبة العلماء، وبغضه فقراءهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9) -[9] أخبرنا أبو شكر محمد بن أحمد بن عبد الله المتوني الأصفهاني،
          <lb/>بقراءتي عليه<milestone n="300" unit="words"/>في داره، أنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن الحسين بن الحارث،
          <lb/>ثنا أبو سعيد علي بن عمرو النقاش الحافظ، ثنا أبو القاسم منصور بن العباس
          <lb/>بن منصور البوشنجي، بها، أنا أبو جعفر محمد بن أحمد بن أبي عون التستري،
          <lb/>ثنا محمد بن عبد ربه، ثنا أبو بكر بن عياش، عن أبي حصين، عن ابن أبي مليكة،
          <lb/>عن علي بن أبي طالب، رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>" أربعة إذا أبغض الناس فقراءهم، وأظهروا عمارة أسواقهم، وتكابوا على جمع
          <lb/>الدراهم، رماهم الله عز وجل بأربع خصال، بالقحط من الزمان، والجور من
          <lb/>السلطان، والخيانة من ولاة الحكام، والشوكة من العدو "
          <pb n="Vol. 1, p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع في فضل العلم، وذكر السؤال.
        </p>
        <p>
          <lb/>(10) -[10] أخبرنا أبو علي الحسن بن محمد بن غنيم بن عبد الرحمن الغزالي،
          <lb/>قدم علينا الري، فيما أذن لي، أنا الإمام أبو بكر محمد بن منصور بن الحسن
          <lb/>بن النسفي، ثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم التنوخي، ثنا والدي، ثنا أبو الليث
          <lb/>نصر بن محمد بن إبراهيم السمرقندي، ثنا أبو النضر إبراهيم بن السري، نا أبو
          <lb/>داود، ثنا أبو معاذ، ثنا سليمان بن عمرو، عن جعفر بن محمد، عن أمامة، عن
          <lb/>علي بن أبي طالب، رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "
          <lb/>أربعة أنا لهم شفيع يوم القيامة ولو أتوني بذنوب أهل الأرض: الضارب بسيفه
          <lb/>أمام ذريتي، والقاضي لهم حوائجهم، والساعي في أمورهم عندما اضطروا، والمحب
          <lb/>لهم بقلبه ولسانه "
          <pb n="Vol. 1, p. 12"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن في ذكر العالم أنه لا يشبع من العلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(11) -[11] أخبرنا أبو الفتوح مبشر بن أحمد بن محمود الصحاف، بقراءتي
          <lb/>عليه، بأصفهان، أنا أبو محمد رزق الله بن عبد الوهاب التميمي، قدم علينا
          <lb/>بأصفهان، في صفر سنة ثلاث وثمانين وأربع مائة، أنا أبو الحسين محمد بن أحمد
          <lb/>بن المتيم، أخبرنا الشريف أبو عمر حمزة بن القاسم، ثنا أبو يحيى بن أبي
          <lb/>مسرة، ثنا محمد بن الحسن بن زبالة، ثنا عبد الله بن محمد بن عجلان، عن<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>أبيه، عن جده، عن أبي هريرة رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: " أربع لا تشبع من أربع: الأرض من مطر، ولا أنثى من ذكر، ولا
          <lb/>العين من نظر، ولا العالم من العلم "
          <pb n="Vol. 1, p. 13"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع في فضل المجالس.
        </p>
        <p>
          <lb/>(12) -[12] أخبرنا أبو منصور عبد الخالق بن زهير بن طاهر بن محمد
          <lb/>الشحامي، في كتابه إلي سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة، أنا علي بن أحمد بن محمد
          <lb/>المديني، أنا أبو عبد الله الحسين بن محمد بن منجويه الدينوري الحافظ، ثنا
          <lb/>علي بن أحمد بن نصرويه، ثنا علي بن الحسن بن سليمان الباقلاني، ثنا الخليل
          <lb/>بن عمرو، ثنا محمد بن سلمة، عن بكر بن خنيس، عن عبد الرحمن بن زياد بن
          <lb/>أنعم، قاضي أفريقية، عن عبد الرحمن بن رافع التنوخي، عن عبد الله بن عمرو
          <lb/>بن العاص، رضي الله عنهما، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " مجالس
          <lb/>العلم أربعة: مجلس الفقه، ومجلس الإيمان، ومجلس الذكر، وقراءة القرآن. قال:
          <lb/>فأيها أفضل يا رسول الله؟ قال: مجلس الفقه ومجلس الإيمان، ولا يعلم فضل
          <lb/>مجلس الذكر وقراءة القرآن إلا الله عز وجل "
          <pb n="Vol. 1, p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث العاشر في أعمال المشتركة في العبد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(13) -[13] أخبرنا الإمام أبو حفص عمر بن أحمد بن منصور الصفار
          <lb/>النيسابوري، قراءة عليه، قدم علينا الري، أنا أبو سعيد عبد الرحمن بن عمرو
          <lb/>بن محمد البحتري، إملاء، قال: حدثني أبو منصور محمد بن محمد النوقاني
          <lb/>المنصوري، إملاء، ثنا عمر بن أحمد بن شاهين، ببغداد، ثنا عبد الله بن محمد
          <lb/>بن عبد العزيز البغوي، ثنا إسماعيل بن إبراهيم الترجماني، ثنا صالح المري،
          <lb/>قال: سمعت الحسن، يحدث، عن أنس بن مالك، رضي الله عنه، عن النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم فيما يرويه عن ربه عز وجل قال: " أربع خصال واحدة منهن لي،
          <lb/>وواحدة لك علي، وواحدة بيني وبينك، وواحدة فيما بينك وبين عبادي، فأما التي
          <lb/>لي تعبدني ولا تشرك بي شيئا، وأما التي لك علي فما عملت من خير جزيتك به،
          <lb/>وأما التي بيني وبينك<milestone n="300" unit="words"/>فمنك الدعاء وعلي الإجابة، وأما التي بينك وبين عبادي
          <lb/>فارض لهم ما ترضى لنفسك "
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادي عشر من أعطى أربعا لم يحرم أربعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(14) -[14] حدثنا الإمام أبو مسعود عبد الجليل بن محمد بن عبد الواحد
          <lb/>الحافظ، إملاء بأصفهان، قال: كتب إلي السيد أبو الفضل ظفر بن الداعي العلوي
          <lb/>العمري الإستراباذي، أن أبا مسلم غالب بن علي بن إبراهيم بن غالب
          <lb/>الدنياوندي، أذن له أن يروي عنه، أنا أبو الحسن علي بن الحسن بن معاذ
          <lb/>العنبري، ثنا محمد بن العباس، صاحب ابن المبارك، ثنا هشيم، عن الأعمش، عن
          <lb/>إبراهيم النخعي، عن علقمة، عن عبد الله، قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: " من أعطى أربعا لم يحرم أربعا وتفسير ذلك في كتاب الله تعالى، من
          <lb/>أعطى الذكر ذكره الله تعالى؛ لأن الله تعالى يقول: {فاذكروني أذكركم}.ومن
          <lb/>أعطى الدعاء لم يحرم الإجابة؛ لأن الله تعالى يقول: {ادعوني أستجب لكم}.ومن
          <lb/>أعطى الشكر أعطى الزيادة؛ لأن الله تعالى يقول: {لئن شكرتم لأزيدنكم}.ومن
          <lb/>أعطى الاستغفار أعطى المغفرة؛ لأن الله تعالى يقول: {استغفروا ربكم إنه كان
          <lb/>غفارا} ".قال الإمام أبو مسعود الحافظ: هذا حديث غريب المتن، والأسانيد غريبة<pb n="Vol. 1, p. 16"/>
          <lb/>الحديث الثاني عشر في فضل قول لا إله إلا الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>(15) -[15] حدثنا أبو نصر حامد بن محمود بن علي بن عبد الصمد الخطيب، من
          <lb/>لفظه، أنا أحمد بن يعقوب بن المهرجان، ثنا عمر بن الحسين الجلودي، ثنا عامر
          <lb/>بن سفيان، ثنا الفرات بن السائب، عن أبي إسحاق الهمداني، عن عاصم بن ضمرة،
          <lb/>عن علي كرم الله وجهه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " من كانت
          <lb/>فيه أربع خصال بني له بيت في الجنة: من كانت عصمة أمره شهادة أن لا إله إلا
          <lb/>الله، وإذا أصابته نعمة حمد ربه، وإذا أذنب استغفر، وإذا أصابته مصيبة
          <lb/>استرجع ".تفرد به الفرات، عن أبي إسحاق<pb n="Vol. 1, p. 17"/>
          <lb/>الحديث الثالث عشر أربع كلمات من يقولها كتب الله له براءة من النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(16) -[16] أخبرني أبو الفتوح أحمد بن عبد الوهاب بن الحسن الصيرفي<milestone n="300" unit="words"/>،
          <lb/>بقراءتي عليه في داره، ثنا أبو محمد عبد الرحمن بن أحمد بن الحسين بن أحمد
          <lb/>المفيد، إملاء من لفظه، أنا الحسين بن محمد بن الحسين، ثنا أبو الحسين أحمد
          <lb/>بن فارس بن زكريا الأديب، ثنا أبو الحسن علي بن محمد بن مهرويه، ثنا أبو
          <lb/>حاتم محمد بن إدريس الرازي، ثنا بشر بن عبد الله، ثنا شمر بن عطية، عن
          <lb/>أبيه، عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: " لا يقول هؤلاء الكلمات عبد أربع مرات إلا كتب الله تبارك وتعالى له
          <lb/>صكا بالبراءة من النار: اللهم إني أشهدك وأشهد ملائكتك وحملة عرشك وجميع
          <lb/>خلقك أني أشهد أن لا إله إلا أنت وحدك لا شريك لك، وأشهد أن محمدا عبدك
          <lb/>ورسولك، وأشهد أن أنبياءك قد بلغوا ونصحوا "
          <pb n="Vol. 1, p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع عشر في فضل التسبيح.
        </p>
        <p>
          <lb/>(17) -[17] أخبرنا أبو الفتوح محمد بن أحمد بن أبي نصر الفارسي، قراءة
          <lb/>عليه، ثنا القاضي أبو سعيد عبد الكريم بن أحمد بن طاهر الوزان، ثنا أبو
          <lb/>إسحاق إبراهيم بن محمد بن إبراهيم الإسفراييني، أنا أبو أحمد محمد بن أحمد
          <lb/>بن الغطريف، ثنا أبو بكر أحمد بن محمد بن سعيد المروزي، إملاء بالبصرة، ثنا
          <lb/>محمد بن علي بن الحسن بن شقيق، قال: سمعت أبا حمزة، عن الأعمش، عن أبي
          <lb/>صالح، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " خير الكلام
          <lb/>أربع لا يضرك بأيهن بدأت: سبحان الله والحمد لله ولا إله إلا الله والله أكبر "
          <pb n="Vol. 1, p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس عشر في ذكر حسن الخلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>(18) -[18] أخبرنا أبو سعيد عبد الجبار بن غانم بن خالد بن محمد
          <lb/>الأصفهاني، بها، بقراءتي عليه، أنا أبو مسعود محمد بن عبد الله السوذرجاني،
          <lb/>وأخوه أبو الفتح أحمد، قراءة عليهما، قالا: ثنا أبو الحسن علي بن محمد بن
          <lb/>أحمد بن مقلد الفقيه الزاهد، ثنا أبو الحسن أحمد بن محمد بن نصر، ثنا أحمد
          <lb/>بن مهدي، ثنا سعيد بن أبي مريم، ثنا ابن لهيعة، ثنا الحارث بن يزيد، عن ابن<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>حجيرة، عن عبد الله بن عمر، رضي الله عنهما، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: أربع إذا ما كن فيك فلا عليك، ولا تبال ما فاتك من الدنيا: حفظ
          <lb/>الأمانة، وصدق الحديث، وحسن خليقة، وعفة طعمة "
          <pb n="Vol. 1, p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس عشر في ذكركم أعداء المؤمن.
        </p>
        <p>
          <lb/>(19) -[19] أخبرنا القاضي أبو الفوارس هبة الله بن سعد بن طاهر الطبري،
          <lb/>قدم علينا الري، بقراءتي عليه، أنا جدي القاضي أبو المحاسن عبد الواحد بن
          <lb/>إسماعيل الروياني، ثنا سعيد بن أحمد بن محمد بن نعيم الصوفي، حدثنا إبراهيم
          <lb/>بن محمد الخبازي، بخبازة، وهي قرية بين إستراباذ وجرجان، ثنا إبراهيم بن
          <lb/>محمد الطميسي، ثنا أبو عبد الله محمد بن محمد السكسكي، ثنا محمد بن مقاتل
          <lb/>الرازي، ثنا أبو العباس جعفر بن هارون الواسطي، ثنا أبو إسماعيل سمعان بن
          <lb/>المهدي، عن أنس بن مالك، رضي الله عنه، أنه قال: " المؤمن لا ينجو من عذاب
          <lb/>الله حتى يترك أربعا: البخل، والكذب، وسوء الظن بالله، والكبر "
          <pb n="Vol. 1, p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع عشر في المؤمن لا ينجو من أربعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(20) -[20] أخبرنا السيد أبو الحسن علي بن الحسن بن أحمد بن عقيل الحسيني
          <lb/>السلفي، بقراءتي عليه، ثنا السيد أبو حرب محمد بن المحسن بن الحسن الحسيني
          <lb/>الدينوري النسابة، إملاء بالري، ثنا أبو الحسن أحمد بن علي الكوفي، ثنا أبو
          <lb/>الفضل محمد بن عبد الله بن المطلب الحافظ، ثنا أبو أحمد عبيد الله بن
          <lb/>إبراهيم بن الحسين العلوي الحسيني، حدثني والدي إبراهيم بن الحسين، عن
          <lb/>أبيه، عن إسحاق بن جعفر بن محمد، عن موسى بن جعفر، عن أبيه جعفر بن محمد،
          <lb/>عن أبيه الحسين بن علي، عن أبيه علي بن أبي طالب، رضي الله عنهم أجمعين،
          <lb/>قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " المؤمن بين أربعة أعداء، مؤمن
          <lb/>يحسده، ومنافق يبغضه، وكافر يجاهده، وشيطان يفتنه "
          <pb n="Vol. 1, p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن عشر في بر الوالدين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(21) -[21] أخبرنا الإمام أبو موسى محمد بن عمر بن أحمد بن أبي عيسى
          <lb/>الحافظ، بأصفهان، أنا أبو منصور محمد بن عبد الواحد بن مندويه، ثنا أحمد<milestone n="300" unit="words"/>بن
          <lb/>عبيد الله الحافظ، ثنا حبيب بن أبي الحسن، ثنا موسى بن هارون، ثنا يحيى بن
          <lb/>عبد الحميد الحماني، ومحمد بن عبد الواهب الحارثي، قالا: ثنا عبد الرحمن بن
          <lb/>الغسيل، عن أسيد بن علي، عن أبيه عن علي بن عبيد، عن أبي أسيد رضي الله
          <lb/>عنه، وكان بدريا، قال: بينما أنا جالس عند النبي صلى الله عليه وسلم إذ
          <lb/>جاءه رجل من الأنصار، فقال: " يا رسول الله، هل أبر أبوي بشيء بعد موتهما؟
          <lb/>فقال: نعم، بخصال أربع: الصلاة عليهما، والاستغفار لهما، وإنفاذ عهدهما بعد
          <lb/>وفاتهما، وإكرام صديقهما، وصلة الرحم التي لا رحم لك إلا من قبلهما "
          <pb n="Vol. 1, p. 23"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع عشر في صفة المنافق.
        </p>
        <p>
          <lb/>(22) -[22] أخبرنا أبو حاتم محمد بن عبد الرحمن بن عبد الله بن الحسين
          <lb/>اليساري، محادثة، قدم علينا الري، بقراءتي عليه، أنا أبو بكر أحمد بن علي
          <lb/>بن عبد الله بن خلف الشيرازي، في كتابه، أنا أبو يحيى سهل بن عبد الله بن
          <lb/>دينار الجوزي النيسابوري الفقيه، ثنا أبو العباس محمد بن يعقوب الأصم، ثنا
          <lb/>محمد بن عيسى العطار، ثنا يزيد بن هارون، ثنا شعبة، ثنا الأعمش، عن عبد
          <lb/>الله بن مرة، عن مسروق، عن عبد الله، رضي الله عنه، عن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم قال: " أربع من كن فيه فهو منافق، فإن كانت فيه خصلة واحدة لا يتخلص
          <lb/>من النفاق حتى يدعها، هن: إذا حدث كذب، وإذا وعد أخلف، وإذا عاهد غدر، وإذا
          <lb/>خاصم فجر "
          <pb n="Vol. 1, p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث العشرون ما يحرم الغيبة من المسلمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(23) -[23] أخبرنا الإمام أبو العز أحمد بن عبيد الله بن كادش العكبري
          <lb/>الحافظ، في كتابه إلي من مدينة السلام، سنة ثلاث وعشرين وخمسمائة، أنا أبو
          <lb/>طالب محمد بن علي بن الفتح الحربي الواعظ العشاري، ثنا أبو حفص عمر بن أحمد
          <lb/>بن عثمان بن شاهين الواعظ، ثنا محمد بن عمير الهمداني، ثنا إبراهيم بن
          <lb/>الحسن الأصفهاني، ثنا الحسين بن القاسم، ثنا إسماعيل بن أبي زياد، عن برد
          <lb/>بن سنان، عن مكحول، عن عطية بن بشر رضي الله عنه<milestone n="300" unit="words"/>، قال: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم: " أربعة لا عذر لهم يوم القيامة، وأربعة ليست غيبتهم
          <lb/>بغيبة، فأما الذين لا عذر لهم: فرجل محارب في بلاده لا يوجهه شيئا عليه، لا
          <lb/>عذر له حتى يخرج منها فيهاجر في أرض الله فيلتمس ما يقضي به دينه، ورجل له
          <lb/>زوجة تخونه في فرجها لا عذر له حتى يطلقها، لا يشرك في الولد غيره، ورجل له
          <lb/>مملوك سوء فهو يعذبه لا عذر له حتى يبيعه، إما أن يبيع وإما أن يعتق، ولا
          <lb/>يعذب بعذاب الله، ورجلان اصطحبا في سفر فهما يتلاعنان لا عذر لهما حتى
          <lb/>يتفرقا، وأما الذين ليست غيبتهم بغيبة: فالإمام الكذاب، إن أحسنت لم يشكر
          <lb/>وإن أسأت لم يغفر، والفاسق المعلن بفسقه، والمتفكهون بالأمهات، والخارج من
          <lb/>الجماعة، والطاعن عليهم شاهرا سيفه على أمتي "
          <pb n="Vol. 1, p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادي والعشرون في الزنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(24) -[24] أخبرنا أبو سعد محمد بن القاسم الأصفهاني، بها، بقراءتي عليه
          <lb/>في داره، أنا أبو عمرو عبد الوهاب بن محمد بن إسحاق بن منده، وأبو إسحاق
          <lb/>إبراهيم بن محمد، قراءة عليهما، في شوال سنة ثلاث وسبعين وأربعمائة، أنا
          <lb/>أبو إسحاق إبراهيم بن عبد الله بن محمد خرشيذ قوله التاجر، أبو سعيد أحمد
          <lb/>بن محمد بن زياد بن بشر الأعرابي، بمكة، ثنا إبراهيم بن إسماعيل الطلحي،
          <lb/>ثنا مختار بن غسان، ثنا إسماعيل بن مسلم، عن ابن جريج، عن عطاء، عن ابن
          <lb/>عباس، رضي الله عنهما، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " إياكم
          <lb/>والزنا، فإن فيه أربع خصال: يذهب بالبهاء عن الوجه، ويقطع الرزق، ويسخط
          <lb/>الرحمن عز وجل والخلود في النار "
          <pb n="Vol. 1, p. 26"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني والعشرون في أربع من أمر الجاهلية.
        </p>
        <p>
          <lb/>(25) -[25] أخبرنا أبو حامد يوسف بن علي بن يوسف، ثنا أحمد بن .... .،
          <lb/>إجازة، أنا الإمام أبو سعيد عبد الكريم بن أحمد بن طاهر الوزان، أنا الإمام
          <lb/>أبو إسحاق أحمد بن محمد بن إبراهيم الثعالبي المفسر، ثنا الحسين بن محمد بن
          <lb/>فنجويه، أنا أحمد بن محمد بن إسحاق، أنا أبو يعلى الموصلي، ثنا هدبة بن
          <lb/>خالد<milestone n="300" unit="words"/>، ثنا أبان بن يزيد، ثنا يحيى بن أبي كثير، أن زيدا، حدثه، أن أبا
          <lb/>سلام، حدثه، أن أبا مالك الأشعري، رضي الله عنه، حدثه، أن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال: " أربع في أمتي من أمر الجاهلية لا يتركوهن: الفخر في
          <lb/>الأحساب، والطعن في الأنساب، والاستسقاء بالنجوم، والنياحة "
          <pb n="Vol. 1, p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث والعشرون أربعة يبغضهم الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>(26) -[26] أخبرنا أبو أحمد عبد الله بن هبة الله بن عبد الله الكموني
          <lb/>القزويني، قدم علينا الري، بقراءتي عليه، أنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن
          <lb/>علي الكرجي القزويني، أنا أبو محمد عبد الله بن عمر بن زاذان، أنا الإمام
          <lb/>أبو بكر أحمد بن محمد بن إسحاق بن السني الدينوري الحافظ، أنا الإمام أبو
          <lb/>عبد الرحمن أحمد بن شعيب النسائي، ثنا أبو داود، ثنا عارم، ثنا حماد، ثنا
          <lb/>عبد الله بن عمر، عن سعيد المقبري، عن أبي هريرة، رضي الله عنه، قال: إن
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: " أربعة يبغضهم الله عز وجل: البياع
          <lb/>الحلاف، والفقير المختال، والشيخ الزاني، والإمام الجائر "
          <pb n="Vol. 1, p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع والعشرون في ذكر ما لا يجوز ذبحه في الأضاحي.
        </p>
        <p>
          <lb/>(27) -[27] أخبرنا أبو العلاء زيد بن علي بن منصور بن علي الراوندي
          <lb/>الأديب، أنا أبو سعيد عبد المنعم بن نصر بن أحمد الجوهري، في ذي الحجة سنة
          <lb/>تسع وسبعين وأربع مائة، أنا أبو طاهر محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الرحيم،
          <lb/>بأصفهان، ثنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيان الحافظ، ثنا أبو
          <lb/>عبد الله محمد بن عبد الله بن الحسين، ثنا محمد بن بكر، ثنا عبد الله بن
          <lb/>وهب، عن عمرو بن الحارث، وابن لهيعة، والليث بن سعد، عن سليمان بن عبد
          <lb/>الرحمن، عن عبيد بن فيروز، عن البراء بن عازب رضي الله عنه، قال: سمعت رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يقول: " أربع لا تجزئ في الضحايا: العوراء بين
          <lb/>عورها، والعرجاء البين ظلعها، والمريضة البين مرضها، والعجفاء التي لا تنقي "
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس والعشرون في النهي عن<milestone n="300" unit="words"/>الكنى أربع، وعن الأسماء أربع.
        </p>
        <p>
          <lb/>(28) -[28] أخبرنا أبو الفتح عبد الملك بن شعبة بن محمد السهرجي الخطيب،
          <lb/>ببسطام، فيما كتب إلي سنة سبع وعشرين وخمسمائة، أنا أبو بكر أحمد بن علي بن
          <lb/>عبد الله بن خلف الشيرازي، أنا أبو الحارث طاهر بن محمد السهلي، بطابران،
          <lb/>في داره، أنا أبو محمد الحسن بن محمد بن حاتم، ثنا أبو محمد سيف بن ريحان
          <lb/>القيسي، ثنا عمر بن شبل، أنا ضمرة بن ربيعة الرملي، ثنا عباد بن كثير، عن
          <lb/>عثمان الأعرج، عن الحسن البصري، قال: حدثني سبعة رهط من أصحاب رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم منهم أبو هريرة، وجابر بن عبد الله، وعبد الله بن عمر،
          <lb/>وعمران بن حصين، ومعقل بن يسار، وأنس بن مالك رضي الله عنهم، بحديث عن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يزيد بعضهم على بعض، " أنه نهى عن الكنى، عن أبي
          <lb/>مالك، وأبي القاسم، وأبي الحكم، وأبي عيسى، ونهى عن الأسماء عن أربع، عن
          <lb/>يسار، ونافع، وتركة، ورافع "
          <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس والعشرون في التواضع والصمت.
        </p>
        <p>
          <lb/>(29) -[29] أخبرنا أبو المطهر القاسم بن الفضل بن عبد الواحد الصيدلاني
          <lb/>الأصفهاني، بقراءتي عليه، أنا أبو عبد الله القاسم بن الفضل بن أحمد
          <lb/>الثقفي، ثنا أبو طاهر محمد بن محمد بن محمش، ثنا علي بن الحسن الإملي، ثنا
          <lb/>إبراهيم بن علي، ثنا يحيى بن يحيى، ثنا أبو معاوية، عن العوام بن جويرية،
          <lb/>عن الحسن، عن أنس بن مالك، رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: " أربعة لا يصبن إلا بعجب الصمت، وهو أول العبادة، والتواضع، وذكر
          <lb/>الله تعالى، وقلة الشيء "
          <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع والعشرون في فضل السواك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(30) -[30] أخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن علي بن الحسين الجماجمي
          <lb/>الأصفهاني، بقراءتي عليه في داره بأصفهان، أنا أبو مسلم محمد بن علي بن
          <lb/>مهرابزد الأديب المفسر، ثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن المقرئ، ثنا مأمون
          <lb/>بن هارون بن طوسي، ثنا الحسين بن عيسى البسطامي، ثنا سعيد بن سليمان، عن
          <lb/>عباد بن العوام، عن حجاج، عن<milestone n="300" unit="words"/>مكحول، عن أبي الشمال بن ضباب، عن أبي أيوب،
          <lb/>رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " أربع من سنن
          <lb/>المرسلين: الحناء، والسواك، والتعطر، والنكاح "
          <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن والعشرون في فضل صلاة الظهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>(31) -[31] أخبرنا الإمام أبو سعد عبد الرحمن بن عبد الله بن عبد الرحمن
          <lb/>الحصري البصري، رحمه الله، بقراءتي عليه غير مرة، أنا أبو منصور محمد بن
          <lb/>الحسين بن الهيثم المقومي القزويني، قدم علينا الري، قراءة عليه، أنا أبو
          <lb/>طلحة القاسم بن محمد بن أحمد الخطيب، ثنا علي بن إبراهيم بن سلمة القطان،
          <lb/>ثنا محمد بن يزيد بن ماجة، ثنا أبو بكر بن أبي شيبة، ثنا يزيد بن هارون،
          <lb/>ثنا محمد بن عبيد الله الثقفي، عن أبيه، عن عنبسة بن أبي سفيان، عن أم
          <lb/>حبيبة، رضي الله عنها، عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: " من صلى قبل
          <lb/>الظهر أربعا وبعدها أربعا حرمه الله على النار "
          <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع والعشرون في فضل صلاة العصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>(32) -[32] أخبرنا أبو حفص عمر بن علي بن الحسن بن أبي العباس البلخي ثم
          <lb/>الرازي، أن القاضي أبا المحاسن عبد الواحد بن إسماعيل الروياني، أخبرهم،
          <lb/>أنا أبو محمد عبد الله بن جعفر بن محمد السدي الحافظ الخبازي، إجازة، أنا
          <lb/>أبو علي الحسن بن محمد الزجاجي، ثنا عبد الله بن جعفر الحضري، حدثني جدي
          <lb/>محمد بن إسحاق، ثنا إبراهيم بن الحكم بن ظهير الكوفي، ثنا محمد بن عبد
          <lb/>الرحمن السلمي، عن عمر بن قيس، عن زاذان بن علي، عن علي عليه السلام، قال:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " أربع ركعات في الروي قبل الظهر، صلاة
          <lb/>آدم، ونوح، وإبراهيم، وموسى، وعيسى، صلوات الله عليهم، وهي صلاة الأنبياء
          <lb/>قبلي، وهي صلاة العابدين، وأربع قبل العصر جنة من النار، وركعتان بعد
          <lb/>المغرب من غير أن يكلم جليسة أثبتتا في عليين، وإن صلى أربعا قبل أن يكلم
          <lb/>جليسة بني له قصران من ياقوت مكلل بالدر، وبينهما من الشجر ما لا يحصيه إلا
          <lb/>رب العالمين، ومن صلى ست ركعات<milestone n="300" unit="words"/>غفر له ذنوب خمسين عاما ما علا الدنيا
          <lb/>والأموال "
          <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثلاثون في تمام التشهد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(33) -[33] أخبرنا أبو الحسن علي بن الشافعي بن داود بن المختار المقرئ
          <lb/>القزويني، في كتابه إلي بها، سنة سبع وعشرين وخمسمائة، أنا أبو منصور محمد
          <lb/>بن الحسين بن الهيثم، عن أبي عبد الله محمد بن يزيد بن سلمة القطان
          <lb/>المستوفى القزويني، ثنا القاسم بن محمد بن أحمد الخطيب، ثنا علي بن
          <lb/>إبراهيم، ثنا محمد بن يزيد بن ماجة الحافظ، ثنا عبد الرحمن بن إبراهيم
          <lb/>الدمشقي، ثنا الوليد بن مسلم، ثنا الأوزاعي، ثنا حسان بن عطية، ثنا محمد بن
          <lb/>أبي عائشة، قال: سمعت أبا هريرة، رضي الله عنه، يقول: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم: " إذا فرغ أحدكم من التشهد الأخير، فليتعوذ بالله من أربع،
          <lb/>عذاب جهنم، ومن عذاب القبر، ومن فتنة المحيا والممات، ومن فتنة المسيح
          <lb/>الدجال "، وأخبرنا الإمام أبو سعد الحضرمي، بقراءتي عليه، ثنا أبو منصور
          <lb/>المقرئ، بهذا الحديث<pb n="Vol. 1, p. 35"/>
          <lb/>الحديث الحادي والثلاثون في حق المسلم على المسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(34) -[34] أخبرنا أبو نصر أسعد بن الحسين بن أسعد بن خالويه الدنياوندي،
          <lb/>بقراءتي عليه، أنا أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد بن محمد بن عبد الله
          <lb/>بن صاعد، ثنا محمد بن علي الخشاب الحافظ الصوفي، ثنا أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الله بن زكريا الجوزقي، ثنا أبو العباس محمد بن عبد الرحمن الدغولي، ثنا
          <lb/>محمد بن المهلب، حدثنا عبد الله بن سعيد، ثنا يحيى بن سعيد، عن عبد الحميد
          <lb/>بن جعفر، عن أبيه، عن حكيم بن أفلح، عن أبي مسعود، عن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم قال: " للمسلم على المسلم أربع خلال: يجيبه إذا دعاه، ويعوده إذا مرض،
          <lb/>ويشهده إذا مات، ويشمته إذا عطس "، وحدثنا الإمام أبو نصر حامد بن محمود بن
          <lb/>علي البيع، رحمه الله، ولفظه، أنا محمد بن الفضل، بهذا الحديث<pb n="Vol. 1, p. 36"/>
          <lb/>الحديث الثاني والثلاثون في فضل رجب.
        </p>
        <p>
          <lb/>(35) -[35] أخبرنا قاضي القضاة الإمام عماد الدين أبو محمد الحسن بن محمد
          <lb/>بن أحمد الإستراباذي، إجازة، قراءة عليه، رضي<milestone n="300" unit="words"/>الله عنه، أنا الشريف أبو نصر
          <lb/>محمد بن محمد بن علي الزينبي، أنا محمد بن عبد الرحمن بن العباس الذهبي،
          <lb/>ثنا عبد الله بن محمد البغوي، ثنا أبو بكر بن أبي شيبة، أنا عبد الوهاب،
          <lb/>أنا أيوب، عن ابن سيرين، عن عبد الرحمن بن أبي بكر، عن أبيه، رضي الله عنه،
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم: " ألا إن الزمان قد استدار كهيئته يوم خلق
          <lb/>الله السماوات والأرض، السنة اثنا عشر شهرا، منها أربعة حرم، ثلاث
          <lb/>متواليات؛ ذو القعدة وذو الحجة والمحرم، ورجب شهر مضر بين جمادى وشعبان
          <lb/>".ثم قال: " فأي شهر هذا؟ " قلنا: الله ورسوله أعلم. فسكت حتى ظننا أنه
          <lb/>سيسميه بغير اسمه، فقال النبي صلى الله عليه وسلم: " أليس يوم النحر؟ "
          <lb/>فقلنا: بلى. فإن دماءكم وأموالكم قال محمد، وأحسبه قال: وأعراضكم عليكم
          <lb/>حرام كحرمة يومكم هذا في بلدكم هذا في شهركم هذا، فستلقون ربكم فيسألكم عن
          <lb/>أعمالكم، فلا ترجعوا بعدي ضلالا يضرب بعضكم رقاب بعض، فليبلغ الشاهد
          <lb/>الغائب، ولعل بعض من يبلغه يكون أوعى له من بعض من سمعه، ثم قال: ألا هل
          <lb/>بلغت ".هذا حديث متفق عليه<pb n="Vol. 1, p. 37"/>
          <lb/>الحديث الثالث والثلاثون في فضل شعبان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(36) -[36] أخبرنا أبو سعيد يحيى بن طاهر بن الحسين بن علي بن الحسين بن
          <lb/>زنجويه السمان الأديب الزاهد، بقراءتي عليه، ثنا السيد أبو الحسين يحيى بن
          <lb/>الحسين بن إسماعيل الحسني الحافظ النسابة، إملاء من لفظه، أنا أبو طاهر عبد
          <lb/>الكريم بن عبد الواحد الحسناباذي، شيخ الصوفية بأصبهان، أنا أبو محمد عبد
          <lb/>الله بن محمد بن جعفر، إملاء، ثنا محمد بن العباس، ثنا حفص بن عمر، ثنا
          <lb/>البختري بن سعيد، عن الحسن، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " أربع
          <lb/>ليال يفرغ الله تعالى الرحمة منهن على عباده إفراغا، أول ليلة من رجب،
          <lb/>وليلة النصف من شعبان، وليلة الفطر، والأضحى "
          <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع والثلاثون في فضل شهر رمضان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(37) -[37] أخبرتنا أم حبيبة فاطمة بنت عبد الرحمن بن عبد الكافي الركاب،
          <lb/>بقراءتي عليها في دارها، قالت: أنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>إسحاق إبراهيم بن أحمد بن عبد الله
          <lb/>المراغي الصوفي الحافظ، أنا أبو الفرج حمد بن العباس بن حمد الصباغ
          <lb/>الهمذاني، ثنا أبو مسلم عبد الرحمن بن غزو النهاوندي، ثنا عبد الرحمن بن
          <lb/>عمر بن إبراهيم المؤدب، ثنا أبو أحمد عبد الله بن أحمد بن ممكوس الزعفراني،
          <lb/>ثنا محمد بن إبراهيم بن المنذر، ثنا أحمد بن المبارك المؤذن، ثنا علي بن
          <lb/>حجر، ثنا يونس بن زياد، ثنا همام بن يحيى، عن علي بن زيد بن جدعان، عن سعيد
          <lb/>بن المسيب، عن سلمان الفارسي، رضي الله عنه، قال: خطبنا رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم في آخر يوم من شعبان، وقال: " يا أيها الناس قد أظلكم شهر عظيم
          <lb/>شهر مبارك، فاستكثروا فيه من أربع خصال، خصلتين ترضون بهما ربكم، وخصلتين
          <lb/>لا غنى بكم عنهما، فأما الخصلتان اللتان ترضون بهما ربكم، فشهادة أن لا إله
          <lb/>إلا الله وتستغفرونه، وأما اللتان لا غنى بكم عنهما، فتسألون الله الجنة
          <lb/>وتعوذون به من النار "
          <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس والثلاثون في فضل ليلة الجمعة
        </p>
        <p>
          <lb/>(38) -[38] أخبرنا أبو المحاسن مسعود بن علي بن منصور الراوندي الأديب،
          <lb/>أنا أبو جعفر محمد بن أبي منصور المؤدب، أنا أبو سعيد يحيى بن أحمد بن علي
          <lb/>بن الحسن الصائغ، ثنا كامل بن علي البصري، ثنا منصور بن الحسين بن منصور،
          <lb/>ثنا الحسن بن علي بن عفان، ثنا نمير، عن الأعمش، عن أبي صالح، عن أبي
          <lb/>هريرة، رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " إن لله
          <lb/>ملكا يقال له: الرضا، بيده علم له أربع ذوائب، ذؤابة في المشرق، وذؤابة في
          <lb/>المغرب، وذؤابة تحت العرش، وذؤابة تحت الثرى، فإذا كان يوم الجمعة أمر الله
          <lb/>تبارك وتعالى جبريل عليه السلام أن يهبط بذلك العلم فيغرسه تحت الكعبة،
          <lb/>فإذا كان يوم الجمعة، فقال المؤذن: الله أكبر، يهتز العرش فيضطرب العرش
          <lb/>وحملة العرش والمشرق والمغرب والثرى، فيقول الله تعالى: اسكنوا، فيقول: رب
          <lb/>اغفر لقائلها ما خلا مظالم العباد، فأنا أتحمل بعضها عن بعض، وأنا الغفور
          <lb/>الرحيم<milestone n="300" unit="words"/>"
          <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس والثلاثون في فضل الجمعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(39) -[39] أخبرني عبد الرحمن بن المظفر بن عبد الرحيم الحمدوني، بقراءتي
          <lb/>عليه، ثنا عبد الواحد بن إسماعيل بن أحمد، أنا أبو الفتح ناصر بن الحسين
          <lb/>العمري، ثنا عبد الرحمن بن أبي شريح، ثنا أبو جعفر محمد بن أحمد بن عبد
          <lb/>الجبار الردادي، ثنا حميد بن زنجويه، قثنا أحمد بن صالح، عن عبد الله بن
          <lb/>وهب، عن معاوية بن صالح، عن أسد بن وداعة، يرفع الحديث، قال: قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم: " أربعة يستأنفون العمل: من دخل في الإسلام حط الله
          <lb/>عنه كل ذنب كان قبله، ورجل حج بيت الله الحرام عز وجل فرجع من حجته استأنف
          <lb/>العمل، ومن شهد الجمعة "
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع والثلاثون في فضل النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>(40) - أخبرنا أبو رشيد أحمد بن عبد الكريم بن أحمد بن منصور بن سعيد
          <lb/>التابياني، بأصفهان، قراءة عليه، أنبا أبو منصور محمد بن أحمد بن علي بن
          <lb/>شكرويه، ثنا أبو إسحاق إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن خرشيذ قوله، ثنا أبو
          <lb/>نصر محمد بن حمدويه المروزي، ثنا أبو الموجه محمد بن عمرو، ثنا أبو داود
          <lb/>سليمان بن معبد، ثنا يزيد بن هارون، أنا سليمان بن يسار، عن أبي أمامة، رضي
          <lb/>الله عنه، أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: " فضلت بأربع، جعلت لي الأرض
          <lb/>مسجدا وطهورا، فأيما رجل من أمتي أتى الصلاة فلم يجد مسجدا وجد الأرض مسجدا
          <lb/>وطهورا، وأرسلت إلى الناس كافة، ونصرت بالرعب من مسيرة شهر يسير بين يدي،
          <lb/>وأحلت لي الغنائم "
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن والثلاثون في فضل الخلفاء الراشدين، أبي بكر وعمر وعثمان
          <lb/>وعلي، رضوان الله عليهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(41) -[41] أخبرنا أبو طاهر الحسن بن المظفر بن عبد الرحيم بن علي
          <lb/>الحمدوني، بقراءتي عليه، أنا أبو العباس أحمد بن علي بن أحمد بن الحكيم
          <lb/>الرازي التاجر، في كتابه إملاء، أنا أبو سعيد عبد الملك بن علي بن الحسن
          <lb/>المؤدب، ثنا أبو عبد الله محمد بن الحسن بن الفتح الصفار الصوفي القزويني،
          <lb/>ثنا أبو بكر<milestone n="300" unit="words"/>أحمد بن عبد العزيز بن حماد، ببغداد، حدثنا علي بن داود
          <lb/>القنطري، ثنا عبد الله بن صالح،، كاتب الليث ثنا نافع بن يزيد، ثنا زهرة بن
          <lb/>معبد، عن سعيد بن المسيب، عن جابر بن عبد الله، رضي الله عنهما، قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: " إن الله تبارك وتعالى اختار أصحابي على
          <lb/>جميع العالمين، ما خلا النبيين والمرسلين، واختار من أصحابي أربعة، فجعلهم
          <lb/>خير أصحابي، أبو بكر وعمر وعثمان وعلي، وفي كل أصحابي خير "
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع والثلاثون في فضل أبي بكر وعمر وعثمان وعلي، رضي الله عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(42) -[42] أخبرنا أبو بكر محمد بن علي بن عبد الله بن ياسر الجياني
          <lb/>الحافظ، بقراءتي عليه، أنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن
          <lb/>الحصين الشيباني، أنا أبو طالب محمد بن محمد بن إبراهيم بن غيلان البزاز
          <lb/>السوسي، قراءة عليه، ثنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن إبراهيم الشافعي، ثنا
          <lb/>أحمد بن عبد الله بن مروان المروزي أبو حمزة، ثنا داود بن الحسين العسكري،
          <lb/>ثنا بشر بن داود، عن شابور، عن علي بن عاصم، عن حميد، عن أنس بن مالك، رضي
          <lb/>الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " إن على حوضي أربعة
          <lb/>أركان، فأول ركن منها في يد أبي بكر، والركن الثاني في يد عمر، والركن
          <lb/>الثالث في يد عثمان، والركن الرابع في يد علي، فمن أحب أبا بكر وأبغض عمر
          <lb/>لم يسقه أبو بكر، ومن أحب عمر وأبغض عثمان لم يسقه عمر، ومن أحب عليا وأبغض
          <lb/>عثمان لم يسقه علي، ومن أحسن القول في أبي بكر فقد أقام الدين، ومن أحسن
          <lb/>القول في عمر فقد أوضح السبيل، ومن أحسن القول في عثمان فقد استنار بنور
          <lb/>الله، ومن أحسن القول في علي فقد استمسك بالعروة الوثقى لا انفصام لها، ومن
          <lb/>أحسن القول في أصحابي فهو مؤمن "
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الأربعون في دعاء النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>(43) - أخبرنا الإمام أبو الفضائل سعد بن محمد بن محمود بن<milestone n="300" unit="words"/>أحمد المشاط،
          <lb/>بقراءتي عليه، أنا الإمام أبو القاسم عبد الله بن طاهر الإسفراييني، أنا
          <lb/>أبو بكر بن عائشة، أنا أبو عمرو إسماعيل بن نجيد، ثنا علي بن الحسين بن
          <lb/>الجنيد، ثنا معافى بن سليمان، ثنا زهير، ثنا محمد بن جحادة، أن أبان، حدثه،
          <lb/>قال: حدثني أنس بن مالك، رضي الله عنه، قال: كان رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يدعو في دبر الصلاة فيقول: " اللهم إني أعوذ بك من علم لا ينفع، وقلب
          <lb/>لا يخشع، ونفس لا تشبع، ودعاء لا يسمع، وإني أعوذ بك من هؤلاء الأربع "
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0575IbnBabawayhMuntajabDin.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
