<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna">IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna</title>
        <author ref="#0575IbnBabawayhMuntajabDin">IbnBabawayhMuntajabDin</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">97233</measure>
        <measure unit="words">24407</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna.Shia001348-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shia_001348
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: منتجب الدين بن بابويه
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: ن 585
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: الأربعون حديثا
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: مصادر الحديث الشيعية ـ القسم العام
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shia_001348
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shiaonlinelibrary.com/الكتب/1348_الأربعون-حديثا-منتجب-الدين-بن-بابويه
031.LibURL	:: NODATA
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: مؤسسة الإمام المهدي (ع)
041.EdNUMBER	:: الأولى
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: NODATA
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: محرم الحرام 1408
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>الاربعون حديثا عن أربعين شيخا من أربعين صحابيا في فضائل الامام أمير
          <lb/>المؤمنين علي بن أبي طالب عليه السلام تأليف الشيخ الاقدم منتجب الدين علي
          <lb/>بن عبيد الله بن بابويه الرازي من أعلام القرن السادس تحقيق و نشر مدرسة
          <lb/>الامام المهدي عليه السلام قم المقدسة - 28 -<pb n="p. 2"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>هوية الكتاب: كتاب: (الاربعون حديثا عن أربعين شيخا، من أربعين صحابيا)
          <lb/>في فضائل الامام أمير المؤمنين علي بن أبي طالب عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>تأليف: الشيخ الاقدم منتجب الدين علي بن عبيد الله بن بابويه الرازي (من
          <lb/>مفاخر أعلام القرن السادس).
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق و نشر: (مؤسسة الامام المهدي عليه السلام) - قم المقدسة.
        </p>
        <p>
          <lb/>برعاية.. الحاج السيد محمد باقر بن المرتضى الموحد الابطحي.
        </p>
        <p>
          <lb/>باهتمام: الحاج السيد جلال طبيب پور (الاصفهاني).
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة: الاولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>المطبعة: أمير، قم.
        </p>
        <p>
          <lb/>التاريخ: محرم الحرام 1408 ه‍. ق.
        </p>
        <p>
          <lb/>العدد: (1000) نسخة.
        </p>
        <p>
          <lb/>حقوق الطبع: (كلها محفوظة لمؤسسة الامام المهدي) - قم المقدسة.
        </p>
        <p>
          <lb/>تلفون: 33060.<pb n="p. 4"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الاهداء إلى نجيب الله من خلقه، وصفوته، وبعيثه، ورسول رحمته.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى من انتجبه الرسول من جميع البرية وجعله أميرا للمؤمنين، وقائدا خالدا
          <lb/>إلى يوم الدين.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى الصفوة الطاهرين والمنتجبين من الاخيار الانجبين، لاسيما منتجب
          <lb/>السماء الموعود لاحقاق الحق، وإزهاق الباطل، وإظهار العدل (صاحب العصر
          <lb/>الحجة بن الحسن العسكري عليهما السلام) أرفع بكلتا يدي هذه (الأربعون
          <lb/>حديثا) التي انتجبها (منتجب الدين) من بحور فضائلكم التي لا تحصى، ويم
          <lb/>كراماتكم التي لا تستقصى.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجيا منكم قبولها من ولدكم، والاثابة عليها مؤسسة الامام المهدي عليه
          <lb/>السلام - قم المقدسة السيد محمد باقر بن المرتضى الموحد الابطحي
        </p>
        <p>
          <lb/>منتجبنا على الاربعين في فضل من اختارهم الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أبي سلمى راعي رسول الله صلى الله عليه واله قال: سمعت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه واله يقول: ليلة اسري بي إلى السماء قال لي الجليل جل جلاله (آمن
          <lb/>الرسول بما انزل إليه من ربه - قلت: - والمؤمنون كل آمن بالله وملائكته
          <lb/>وكتبه ورسله) [البقرة: 285].
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: صدقت يا محمد، من خلفت في امتك؟ قلت: خيرها. قال: علي بن أبي طالب
          <lb/>عليه السلام؟ قلت: نعم يا رب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: يا<milestone n="300" unit="words"/>محمد إني اطلعت إلى الارض إطلاعة فاخترتك منها فشققت لك إسما من
          <lb/>أسمائي فلا اذكر في موضع إلا ذكرت معي، فأنا المحمود وأنت محمد ثم أطلعت
          <lb/>الثانية فاخترت منها عليا، فشققت له إسما من أسمائي فأنا العلي الاعلى، وهو
          <lb/>علي.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا محمد إني خلقتك وخلقت عليا وفاطمة والحسن والحسين والائمة من ولده من
          <lb/>سنخ نوري، وعرضت ولايتكم على اهل السماوات وأهل الارضين فمن قبلها كان عندي
          <lb/>من المؤمنين، ومن جحدها كان عندي من الكافرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا محمد لو أن عبدا من عبيدي عبدني حتى ينقطع ويصير كالشن البالي ثم
          <lb/>أتاني جاحدا لولايتكم ما غفرت له حتى يقر بولايتكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا محمد أتحب أن تراهم؟ قلت: نعم يا رب. فقال لي: التفت عن يمين العرش.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالتفت فإذا أنا بعلي وفاطمة والحسن والحسين وعلي بن الحسين ومحمد بن علي
          <lb/>وجعفر بن محمد وموسى بن جعفر وعلي بن موسى ومحمد بن علي وعلي بن محمد
          <lb/>والحسن بن علي والمهدي في ضحضاح من نور، قيام يصلون وهو في وسطهم - يعني
          <lb/>المهدي - يضئ كأنه كوكب دري.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: يا محمد هؤلاء الحجج وهو الثائر من عترتك، فو عزتي وجلالي إنه
          <lb/>الناصر لاوليائي، والمنتقم من أعدائي ولهم الحجة الواجبة وبهم يمسك الله
          <lb/>السماوات أن تقع على الارض إلا باذنه (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>السيد محمد باقربن المرتضى الموحد الابطحي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 5"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المؤلف: هو الشيخ السعيد الفاضل العالم الفقيه المحدث الثقة الصدوق شيخ
          <lb/>الاصحاب سيد الحفاظ، منتجب الدين، أبو الحسن علي بن الشيخ موفق الدين عبيد
          <lb/>الله (1) بن الشيخ شمس الدين أبي محمد الحسن المدعو " حسكا " (2) بن الحسين
          <lb/>بن الحسن بن الشيخ الفقيه الحسين (3) - أخي الشيخ الصدوق (4) - بن أبي
          <lb/>الحسن علي (5) بن الحسين ابن موسى بن بابويه القمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 7"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أجمع العلماء على جلالة قدره وعظم شأنه ورفعة منزلته، وقد بالغ في إطرائه
          <lb/>والثناء عليه كل من تأخر عنه، ويوجد ذكره الخالد في كتب التراجم مشغوفا
          <lb/>بالتبجيل والتكريم والاكبار والجلالة، ولعل خير ما قيل - في وصف علومه وسعة
          <lb/>اطلاعه وسمو مرتبته - ماقاله صاحب رياض العلماء: (كان بحرامن العلوم<milestone n="300" unit="words"/>لا
          <lb/>ينزف...) والنظر في مؤلفاته يهدينا إلى أنه كان من طليعة الفقهاء الأعلام،
          <lb/>وأنه عظيم من عظماء الشيعة، وأن كل ما في التراجم والمعاجم من جمل الاكبار
          <lb/>والتبجيل دون ما هو فيه. وقد ترى في مقدمة كتابه (فهرست أسماء علماء الشيعة
          <lb/>ومصنفيهم) بتحقيق العلامة المحقق حجة الاسلام والمسلمين السيد عبد العزيز
          <lb/>الطبا طبائي (أيده الله) أنه قد سبر غور حياة المؤلف وشؤونه واستوفى المقال
          <lb/>فيه قدر المستطاع والضرورة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الكتاب هو صورة ناطقة عن عبقرية مؤلفه، وآية محكمة تدل على قوة تضلعه في
          <lb/>فنون الرواية والحديث، وكانت الغاية من تأليفه أداءا لواجب الشريعة
          <lb/>السمحاء، ونشر الألوية الاسلام المقدس وقياما بفروض الخدمة للولاية التي
          <lb/>بها كمل الدين وتمت النعمة ورضي الرب، وإعلاء كلمة الحق، ومبدأ العدل، وذبا
          <lb/>عن المذهب الامامي الصحيح.
        </p>
        <p>
          <lb/>حيث جمع فيه خلاصة ما سمع من مشايخه الكثيرين خلال رحلاته إلى بغداد،
          <lb/>الحلة، خوارزم، إصبهان، طبرستان، قزوين، كاشان، نيشابور، وغيرها من من
          <lb/>الحواضر العلمية، أو الذين كان يفدون إلى مدينته (الري) في فضائل أمير
          <lb/>المؤمنين علي بن أبي طالب عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قصة (الاربعون حديثا) قال الشهيد السعيد محمد بن مكي العاملي في أربعينه:
          <lb/>17:
        </p>
        <p>
          <lb/>(... كثرت عناية العلماء السالفين، والفضلاء المتقدمين بجمع أربعين حديثا
        </p>
        <p>
          <lb/>من الاحاديث النبوية، والألفاظ الامامية بما اشتهر في النقل الصحيح عنه
          <lb/>صلى الله عليه واله بألفاظ مختلفة، بهذا العدد المخصوص.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد كان الرسول صلى الله عليه واله أول من أملى أربعين حديثا، في مجلس
          <lb/>واحد في وصيته صلى الله عليه واله لأمير المؤمنين علي عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>رواها الشهيد السعيد قدس سره باسناده إلى الامام الحسين الشهيد عليه
          <lb/>السلام (1)، وفي أولها:
        </p>
        <p>
          <lb/>(يا علي من حفظ من امتي أربعين حديثا يطلب بذلك وجه الله والدار الآخرة،
          <lb/>حشره الله مع النبيين والصديقين والشهداء والصالحين وحسن اولئك رفيقا)
          <lb/>وحبذا بوصي هو باب مدينة علم الرسول، الذي علمه من العلم ألف باب يفتح من
          <lb/>كل باب ألف باب، فعلم أصحابه في مجلس واحد أربعمائة باب مما يصلح للمسلم في
          <lb/>دينه ودنياه فكانت عشرة<milestone n="300" unit="words"/>أربعينيات أملاها في مجلس واحد (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>لذا جرت سيرة العلماء الاعلام قدس الله أسرارهم على اقتفاء هذه السنة
          <lb/>النبوية الشريفة المؤكدة بتأليف وجمع كتب تدون فيها (أربعون حديثا) في علوم
          <lb/>الاسلام كالاصول والفروع والفقه والفضائل والاحكام والمعارف والطب والاخلاق
          <lb/>والآداب وغيرها، كل حسب تخصصه وانتخابه أربعون حديثا عن الاربعين شيخا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إن الشيخ المفيد أبو سعيد محمد بن احمد بن الحسين بن أحمد بن إبراهيم
          <lb/>بن الفضل بن شجاع بن هاشم الخزاعي النيسابوري - أخو الشيخ عبد الرحمان (3)
          <lb/>بن أحمد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 10"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>النيسابوري تلميذ الشيخ الطوسي - من آل نافع بن بديل بن ورقاء الصحابي
          <lb/>الجليل قد أسس واستجد منهجا جديدا بديعا، وسنة حسنة في جمع (الأربعون
          <lb/>حديثا) وهو رواية كل حديث عن شيخ من شيوخه، فيكون أربعين حديثا عن أربعين
          <lb/>شيخا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فخرج بهذا الابداع عن التقليد المألوف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان قدس سره هو الفاتح لهذا فله أجره، وأجر من عمل به إلى يوم القيامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>بل هو السبب المحرك لما يتكامل عليه بخصيصة (من أربعين صحابيا).
        </p>
        <p>
          <lb/>الاربعون حديثا عن أربعين شيخا من أربعين صحابيا:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشيخ منتجب الدين في الفهرست ص 3:
        </p>
        <p>
          <lb/>(وبعد فقد حضرت عالي مجلس سيدنا ومولانا... أبي القاسم يحيى بن محمد ابن
          <lb/>علي بن محمد بن المطهر بن علي بن محمد بن علي بن محمد بن حمزة بن أحمد بن
          <lb/>محمد بن إسماعيل بن محمد الأرقط بن عبد الله الباهر بن الامام زين
          <lb/>العابدين...
        </p>
        <p>
          <lb/>فعرض علي كتاب) الأربعين عن الأربعين في فضائل أمير المؤمنين) صلوات الله
          <lb/>وسلامه عليه، تصنيف شيخ الاصحاب أبي سعيد محمد بن أحمد بن الحسين
          <lb/>النيسابوري - قدس الله روحه ونور ضريحه - وكان يتعجب منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد خبرني أيضا في أثناء كلامه: أن شيخنا الموفق السعيد أبا جعفر محمد بن
          <lb/>الحسن بن علي الطوسي - رفع الله منزلته - قد صنف كتابا في أسامي مشائخ
          <lb/>الشيعة ومصنفيهم ولم يصنف بعده شئ من ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: لو أخر الله أجلي، وحقق أملي، أضفت إليه ما عندي من أسماء مشائخ
          <lb/>الشيعة ومصنفيهم الذين تأخر زمانهم عن زمان الشيخ أبي<milestone n="300" unit="words"/>جعفر - رحمه الله -
          <lb/>وعاصروه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأجمع أيضا كتاب (الأربعين عن الأربعين من الأربعين في فضائل أمير
          <lb/>المؤمنين) صلوات الله عليه لتكون المنفعة به عامة، وأخدم بهما الحضرة
          <lb/>العليا والسدة الشماء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما انفصلت عن جنابه الأقدس، شرعت في جمع ما عندي من الاسامي أولا
        </p>
        <p>
          <lb/>وجمع الاربعين ثانيا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال - قدس سره - في أول أربعينه:
        </p>
        <p>
          <lb/>" وبعد، فلما فرغت من جمع ما عندي من أسامي علماء الشيعة ومصنفيهم...
        </p>
        <p>
          <lb/>صرفت حظا من عنايتي وطرفا من همتي وكفايتي إلى جمع ما سبق به الوعد من
          <lb/>جمع (الأربعين عن الأربعين من الأربعين) في فضائل سيدنا ومولانا أمير
          <lb/>المؤمنين صلوات الله وسلامه على رسوله، ثم عليه، وعلى أبنائه وصيرته وسيلة
          <lb/>إلى حضرتة العلية، حفها الله بالجلال، وصرف عنها غير الكمال... ".
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يذكر - قدس سره - تاريخ تأليف أي من الكتابين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولكن تلميذه الشيخ أبو القاسم عبد الكريم بن العلامة أبي الفضل محمد بن
          <lb/>عبد الكريم بن الفضل الحسين الشافعي الرافعي القزويني - المتوفي سنة 623 ه‍
          <lb/>قال في ترجمة استاذه من كتاب (التدوين في ذكر أهل العلم بقزوين):
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن مجموعه (الأربعين) الذي بناه على حديث سلمان الفارسي - رضي الله عنه
          <lb/>- المترجم لأربعين حديثا، وقد قرأته عليه بالري لسنة أربع وثمانين وخمسمائة
          <lb/>- 584 -) فيلزم أن يكون تأليف الأربعين والفهرست قبل هذا التاريخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وممن جمع الاربعون حديثا على هذه الطريقة الشيخ أبو الفتح محمد بن أبي
          <lb/>جعفر محمد بن علي بن محمد الطائي الهمداني (475 - 555 ه‍. ق) وسماها
          <lb/>(الأربعون الطائية) ذكر ذلك حاجي خليفة في كشف الظنون: 1 / 56.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنهم أيضا أبو الربيع سليمان بن موسى بن سالم بن حسان الحميري الكلاعي
          <lb/>الأندلسي المالكي (565 - 634 ه‍. ق).
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر ذلك إسماعيل پاشافي إيضاح المكنون في الذيل على كشف الظنون: 3 / 54.
        </p>
        <p>
          <lb/>الاربعون عن الاربعين من الاربعين مع الاربعين وعد الشيخ منتجب الدين -
          <lb/>قدس سره - في آخر أربعينه قائلا:
        </p>
        <p>
          <lb/>(ولو سهل الله تعالى وأعطاني المهل، وأخر الاجل، أضفت إلى كتاب فهرست
          <lb/>علماء الشيعة ما شذ عني بحيث يصير مجلدا ضخما - إن شاء الله تعالى - وأضفت
          <lb/>إلى ما سبق مني من الأربعين، كتاب الأربعين<milestone n="300" unit="words"/>عن الأربعين من الأربعين مع
          <lb/>الأربعين في مناقب أمير المؤمنين عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا ندري هل وفق لتأليف وإنجاز ما وعد به أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>إذ لم تصلنا نسخته، ولم نر النقل عنه في مصنفات العلماء من معاصريه أو
          <lb/>ممن وفد بعدهم، كما أن أصحاب المعاجم الرجالية ممن ترجم له وغيرهم لم
          <lb/>يذكروا رؤيته، أنه عمر بعد فراغه من الأربعين عشرين عاما تقريبا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد - ذكر ابن الفوطي في تلخيص مجمع الآداب في ترجمته رحمه الله -:
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكره الشيخ الحافظ صائن الدين أبو رشيد محمد بن أبي القاسم بن الغزال
          <lb/>الاصفهاني في كتابه - الجمع المبارك والنفع المشارك - من تصنيفه وقال:
          <lb/>(أجاز عامة سنة 600، وله كتاب الأربعين عن الأربعين، رواه عنه مجد الدين
          <lb/>أبو المجد محمد بن الحسين القزويني).
        </p>
        <p>
          <lb/>فيظهر من هذا أنه - قدس سره - عاش إلى ما بعد هذا التاريخ، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلى كل فله أجر ما عمل به وسنه، وأجر ما نواه وقصده، وأجر من عمل واستن
          <lb/>به، أو زاد عليه - مستقلا أو بالحواشي - فانه قال صلى الله عليه واله:
        </p>
        <p>
          <lb/>(إنما الاعمال بالنيات، ولكل امرء ما نوى).
        </p>
        <p>
          <lb/>جعلنا الله تعالى ممن نوى وسعى، وأكمل وأوفى.
        </p>
        <p>
          <lb/>(ربنا اغفر لنا ولاخواننا الذين سبقونا بالايمان ولا تجعل في قلوبنا غلا
          <lb/>للذين آمنوا ربنا إنك رؤوف رحيم).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحواشي على كتاب الاربعين ذكر الشيخ آغا بزرگ الطهراني في الذريعة: 1 /
          <lb/>434 في سياق حديثه - رحمه<pb n="p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الله - عن نسخ الكتاب:
        </p>
        <p>
          <lb/>(نسخة منها عند العلامة الشيخ محمد السماوي، وهي بخط الشيخ فضل بن محمد
          <lb/>بن فضل العباسي، كتبها عن خط استاذه وشيخه الشيخ عبد النبي بن سعد الدين
          <lb/>الجزائري سنة (1021) وعليها حواش كثيرة وتحقيقات جيدة للشيخ عبد علي بن
          <lb/>الحسين بن علي بن يحيى الاحسائي الجزائري... ولو دونت تلك الحواشي لزادت
          <lb/>على أصل الأربعين).
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكر في الذريعة: 6 / 14 أنه كتب هذه الحواشي في سنة (1049 ه‍) بعد شراءه
          <lb/>النسخة المذكورة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قراءة الكتاب على مؤلفه، وروايته عنه قرأ كتاب (الأربعون حديثا) على
          <lb/>مصنفه جماعة من تلامذته منهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>1 - الشيخ أبو القاسم عبد الكريم بن محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>عبد الكريم الشافعي الرافعي
          <lb/>حيث تقدم قوله أنه قرأ عليه (الأربعين) في سنة 584 ه‍.
        </p>
        <p>
          <lb/>2 - مجد الدين أبو المجد محمد بن الحسين بن أحمد القزويني الصوفي المتوفي
          <lb/>سنة 622 ه‍، قال ابن الصابوني - المتوفي سنة 680 ه‍ - في تكملة إكمال
          <lb/>الاكمال: 17 - في ترجمة منتجب الدين -: روى لنا عنه أبو المجد... أربعين
          <lb/>حديثا في الرباعي عن الأربعين من تخريجه بسماعه منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع مقدمة الفهرست: 43.
        </p>
        <p>
          <lb/>3 - برهان الدين محمد بن محمد بن علي الحمداني القزويني، حيث رواه عن
          <lb/>استاذه، ثم كتب نسخته في سنه 613، عن أصل نسخة المؤلف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروى الكتاب جماعة من العلماء منهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>1 - السيد غياث الدين عبد الكريم بن أحمد بن موسى بن طاووس العلوي
          <lb/>الحسيني، حيث وجد بخطه الشريف على نسخة مكتبة الحسينية بالنجف (1) الأشرف
          <lb/>هكذا:
        </p>
        <p>
          <lb/>بخط السيد الامام غياث الدين بن طاووس في هذا الموضع هكذا:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(رواية عبد الكريم بن أحمد بن طاووس، عن نصير الدين محمد بن محمد بن
          <lb/>الحسن الطوسي، عن محمد بن محمد بن علي الحمداني القزويني عن المصنف).
        </p>
        <p>
          <lb/>2 - وتحته بخط السيد الامام صفي الدين محمد بن معد - رحمه الله - هكذا:
        </p>
        <p>
          <lb/>(رواية أبي جعفر محمد بن معد بن علي بن رافع بن أبي الفضائل معد بن علي
          <lb/>ابن حمزة بن أحمد بن حمزة العريضي بن علي بن أحمد بن موسى بن إبراهيم بن
          <lb/>موسى الكاظم عليه السلام، إجازة عن الشيخ محمد بن محمد بن علي الحمدوني).
        </p>
        <p>
          <lb/>3 - ووجد على ظهر هذه النسخة أيضا، بخط الشيخ الامام سديد الدين يوسف ابن
          <lb/>المطهر الحلي هكذا:
        </p>
        <p>
          <lb/>) رواية يوسف بن مطهر، عن أحمد بن يوسف العريضي العلوي الحسيني، عن محمد
          <lb/>بن محمد بن علي الحمداني، عن مصنفه).
        </p>
        <p>
          <lb/>4 - قال السيد الأمين - رحمه الله -: وعلى النسخة المكتوب منها هذه ما
          <lb/>صورته:
        </p>
        <p>
          <lb/>) قال العبد المفتقر إلى كرم ربه محمد بن مكي:
        </p>
        <p>
          <lb/>إني أرويه عن شيخي الامامين: عميد الدين عبد المطلب بن الاعرج الحسيني
          <lb/>وفخر الدين محمد بن الامام جمال الدين الحسن بن المطهر عن شيخهما جمال
          <lb/>الدين عن والده سديد الدين وعن ابني طاووس، عن ابن معد وعن<milestone n="300" unit="words"/>خواجه نصير
          <lb/>الدين عن الحمداني.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن مكي: وأرويه عن النسابة العلامة تاج الدين أبي عبد الله محمد بن
          <lb/>القاسم بن معية الحسني، عن رضي الدين علي بن السعيد غياث الدين عبد الكريم
          <lb/>بن طاووس عن والده، رحمهم الله أجمعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>التعريف بنسخ الكتاب ومنهج التحقيق اعتمدنا في تحقيق الكتاب على أربع نسخ
          <lb/>خطية:
        </p>
        <p>
          <lb/>النسخة الاولى: هي النسخة المحفوظة في مكتبة حجة الاسلام والمسليمن
        </p>
        <p>
          <lb/>السيد مهدي اللاجوردي حفظه الله، كتب في آخرها:
        </p>
        <p>
          <lb/>(هذا آخر الكتاب، والله الموفق للصواب، علقت هذه النسخة من نسخة علقت من
          <lb/>نسخة الشيخ الامام الشيخ زين الدين رحمه الله تعالى، وذكر أنه كتب من خط
          <lb/>الشيخ السعيد محمد الشهيد بن مكي رحمه الله، وذكر الشهيد أنه كتب من خط
          <lb/>الامام برهان الدين محمد بن محمد الحمداني القزويني - قدس الله أرواحهم
          <lb/>ونور ضريحهم - وكتب المحتاج إلى رحمة ربه الغني محمد قاسم بن محمد الفقيه
          <lb/>النجفي وفقه الله للعمل لغده قبل أن يخرج الأمر من يده، وختمه حامدا ومصليا
          <lb/>على محمد وآله الطاهرين الغر الميامين الهادين المهديين، والحمد الله رب
          <lb/>العالمين).
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيها سقط أواخر الحكاية الخامسة إلى أول الحكاية العاشرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهي بدون تاريخ الاستنساخ. ورمزنا لها ب‍ (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>النسخة الثانية: هي النسخة المحفوظة في خزانة مخطوطات مكتبة الملك وفي
          <lb/>آخرها ما صورته: (آخر الكتاب والحمد لله الموفق للصواب.
        </p>
        <p>
          <lb/>حرره محمد بن محمد بن علي الحمداني القزويني، أواخر رجب الاصب سنة ثلاث
          <lb/>عشرة وستمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>العبد الراجي إلى عفو ربه محمد بن مكي بن محمد:
        </p>
        <p>
          <lb/>وتحريري في جمادي الاول سنة ست وسبعين وسبعمائة بالحلة والحمد لله كثيرا
          <lb/>مباركا.
        </p>
        <p>
          <lb/>عورضت الحكايات وما قبلها من الاحاديث بنسخة بخط مولانا السعيد الشهيد
          <lb/>محمد بن مكي قدس سره، فصح الجميع إن شاء الله تعالى، إلا ما زاغ عنه البصر
          <lb/>وحسر عنه النظر، برسم الشيخ الاجل سر أوحد البقية، العمدة، العدة الشيخ
          <lb/>كمال الدين إبراهيم بن عبد العالي مد الله في شريف عمره وزاد في علو قدره
          <lb/>بمحمد وآله وصحبه عليهم الصلاة والسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>كتب العبد الداعي<milestone n="300" unit="words"/>أحمد بن خاتون - لطف الله به - في أواخر آخر الجماديين
        </p>
        <p>
          <lb/>من سنة أربع وسبعين وستمائة (1) نبوية، على مشرفها وآله السلام والتحية،
          <lb/>والحمد لله).
        </p>
        <p>
          <lb/>ورمزنا لها ب‍ (م).
        </p>
        <p>
          <lb/>النسخة الثالثة: مصورة في مكتبة مدرستنا، وفي آخرها ما صورته:
        </p>
        <p>
          <lb/>" حرره محمد بن محمد بن علي الحمداني القزويني، أواخر رجب الاصب سنة ثلاث
          <lb/>عشرة وستمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>صورة خط كاتب الاصل: نجز غرة جمادي الاول سنة ست وسبعين وسبع مائة
          <lb/>بالحلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله كثيرا مباركا، وصلى الله على سيدنا محمد وآله وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر ما وجد بخط شيخنا الشهيد. واتفق الفراغ من هذه النسخة يوم الاثنين
          <lb/>ثاني عشر ذي الحجة سنة إحدى وأربعين وتسعمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتب الفقير إلى الله تعالى زين الدين بن علي بن أحمد - عرف ب‍ ابن
          <lb/>الحاجة تجاوز الله عن سيئاته -: هذا ما وجدته بخط الشهيد الثاني، وأنا
          <lb/>العبد الاقل محمد بن محمد بن الحسن، الشهير ب‍ ابن قاسم الحسيني العينالي
          <lb/>العاملي تحريرا في أوائل شهر صفر من شهور سنة 1060 ه‍. ق). ورمزنا لها ب‍
          <lb/>(أ).
        </p>
        <p>
          <lb/>النسخة الرابعة: وهي النسخة المحفوظة في خزانة مخطوطات المسجد الاعظم
          <lb/>الكتاب الرابع ضمن المجموعة رقم (925). تبتدأ من أواخر الحكاية الاولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبها (سيفور) في شهر ذي الحجة سنة ستين وألف من هجرة النبي صلى الله
          <lb/>عليه واله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وزمزنا لها ب‍ (د).
        </p>
        <p>
          <lb/>وإعتمدنا في تحقيق الكتاب على طريقة التلفيق بين النسخ الخطية الأربعة
          <lb/>المذكورة، لاثبات نص صحيح سليم، مشيرين في الهامش إلى ما رأيناه ضروريا أو
          <lb/>مفيدا من الاختلافات اللفظية، مع ذكر مصادر الأحاديث، وتصحيح أسماء الرواة
          <lb/>وذكر نبذه مختصرة من حياتهم، معتمدين في ذلك على أهم الموسوعات الرجالية
          <lb/>المعتبرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>مؤسسة الامام المهدي عليه السلام - قم المقدسة السيد محمد باقر بن
          <lb/>المرتضى الموحد الابطحي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نسخة (أ) أولا وآخرا<pb n="p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نسخة (ب) أولا وآخرا<pb n="p. 17"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله رب العالمين، حمد الشاكرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>والصلاة على خيرته من بريته محمد، وعترته الطاهرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبعد: فلما فرغت من جمع ما عندي من أسامي علماء الشيعة ومصنفيهم على قدر
          <lb/>القدرة والمنة، ومن الله الفضل والمنة<milestone n="300" unit="words"/>صرفت حظا من عنايتي، وطرفا من همتي
          <lb/>وكفايتي إلى جمع (الأربعين عن الأربعين من الأربعين) في فضائل سيدنا
          <lb/>ومولانا أمير المومنين صلوات الله، وسلامه على رسوله، ثم عليه، وعلى أبنائه
          <lb/>وذلك: (أربعون حديثا، عن أربعين شيخا من أربعين صحابيا) وصيرته وسيلة إلى
          <lb/>حضرته العلية، حفها الله بالجلال، وصرف عنها عين الكلال (1) ومن الله
          <lb/>المعونة والتوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الاول:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الفتح محمود بن عبد الكريم بن عبد الواحد بن محمد بن أحمد
          <lb/>الطالقاني الشاهد قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا جدي أبو الفضل عبد الواحد بن محمد البيع (1):
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعد إسماعيل بن علي بن الحسين السمان (2) الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعد أحمد بن محمد الماليني، قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن حمدان الدير عاقولي (3):
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن الحسين بن حفص الاشناني (1):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن يحيى الفارسي، عن سليمان بن حرب، عن يونس بن سليمان التيمي
          <lb/>(2) عن أبيه، عن زيد بن يثيع (3) قال: سمعت أبا بكر الصديق يقول: رأيت رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه واله قال - وقد خيم خيمة وهو متكئ على قوس عربية، وفي
          <lb/>الخيمة علي وفاطمة والحسن والحسين عليهم السلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا سلم لمن سالم أهل الخيمة، حرب لمن حاريهم، ولي لمن والاهم، لا يحبهم
          <lb/>إلا سعيد الجد، طيب المولد، ولا يبغضهم إلا شقي الجد ردئ الولادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رجل: يا زيد أنت سمعت من أبي بكر هذا؟ قال: إي ورب الكعبة (4).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الفتوح محمود بن محمد بن عبد الجبار المذكر الهرمزدياري السروي:
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم الجرجاني، قدم علينا الري، قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا القاضي أبو المحاسن عبد الواحد بن إسماعيل بن أحمد الروياني من لفظه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد (1) عبد الملك بن أحمد الفقاعي بالري:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن سعيد (2) الاصطخري الانصاري:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو محمد عبد الله بن أدران (3) الخياط بشيراز:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبراهيم بن سعيد الجوهري، وصي المأمون الخليفة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أمير المؤمنين المأمون: أنا أمير المؤمنين الرشيد: أنا أمير المؤمنين
          <lb/>المهدي:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أمير المؤمنين المنصور، عن أبيه، عن<milestone n="300" unit="words"/>جده، عن ابن عباس، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت عمر بن الخطاب وعنده جماعة فتذاكروا السابقين إلى الاسلام يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>أما علي بن أبي طالب فسمعت رسول الله صلى الله عليه واله يقول: فيه ثلاث
          <lb/>خصال، لوددت أن لي واحدة منهن، وكانت أحب إلى مما طلعت عليه الشمس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكنت أنا وأبو بكر وأبو عبيدة وجماعة من الصحابة، إذ ضرب النبي - عليه
          <lb/>وآله السلام - يده على منكب علي عليه السلام فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا علي أنت أول المؤمنين إيمانا، وأول المسلمين إسلاما، وأنت مني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بمنزلة هارون من موسى (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا (2) أبو الفتوح سعد بن سعيد بن مسعود البزاز الحنيفي، من لفظه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو طاهر محمد بن عبد العزيز بن إبراهيم الزعفراني:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو علي الحسن بن علي بن الحسن القاشاني:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أحمد بن علي بن إسحاق الفرضي إملاءا: أنا أبو العباس القلاس (3):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا يوسف بن إبراهيم بن يوسف البلخي، قدم علينا الري: نا علي بن الخليل بن
          <lb/>محمد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا علي بن عيسى السرخسي، أو السنجري (4): أنا العباس، إلى عكرمة، عن ابن
          <lb/>عباس، عن عثمان بن عفان، قال: قال رسول الله صلى الله عليه واله: ان مثل
          <lb/>على وفاطمة في
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>هذه (1) الامة كمثل سفينة نوح، من ركبها نجا، ومن تركها غرق (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو العلاء زيد بن علي بن منصور بن علي الراوندي الاديب، قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا القاضي أبو نصر أحمد بن محمد بن صاعد:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو طالب حمزة [بن محمد] (3) بن عبد الله الجعفري، قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسين (4) عبد الوهاب بن الحسن بن الوليد الكلابي بدمشق، قراءة
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن جعفر بن ملاس النميري (5) نا محمد بن عمرو السوسي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أسباط بن محمد، عن نعيم بن حكيم، عن أبي مريم، عن علي عليه السلام
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>انطلقت أنا ورسول الله صلى الله عليه واله حتى أتينا الكعبة، فقال لي
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه واله:
        </p>
        <p>
          <lb/>اجلس لي. فصعد على منكبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 23"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فذهبت أنهض به، فرأى ضعفي، فنزل رسول الله صلى الله عليه واله وجلس<milestone n="300" unit="words"/>لي،
          <lb/>وقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>اصعد على منكبي. فصعدت فنهض بي، وإنه قد تخيل لي أني لو شئت لنلت افق
          <lb/>السماء حتى صعدت على البيت وعليه تمثال صفر أو نحاس، فجعلت أزيله عن يمينه
          <lb/>وعن شماله ومن بين يديه ومن خلفه، حتى إذا استمكنت منه قال لي رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه واله:
        </p>
        <p>
          <lb/>إقذفه. فقذفته، فتكسر كما تنكسر القوارير، فنزلت فانطلقت أنا ورسول الله
          <lb/>صلى الله عليه واله نستبق حتى توارينا بالبيوت خشية أن يلقانا أحد منهم
          <lb/>(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو النجيب سعيد (2) بن محمد بن أبي بكر الحمامي، بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو القاسم عبد الرحمان بن أبي حازم الركاب:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو معمر جعفر بن علي الوزان (3) حيلولة:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنا أبو سعد (1) عبد الرحمان بن أبي القاسم الحصيري، قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا القاضي أبو المحاسن عبد الواحد بن إسماعيل الروياني، قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسن علي بن شجاع بن محمد المصقلي الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا القاضي أبو بكر محمد بن الحسين بن جرير الدمشقي (2) بها قراءة عليه
          <lb/>في داره:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن علي بن دحيم: نا أحمد بن حازم الغفاري:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو غسان مالك بن إسماعيل النهدي، نا سهل بن شعيب:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا عبيد الله بن عبد الله الكندي (3) حليف لبني امية من أهل المدينة
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>حج معاوية بن أبي سفيان، فأتي، مجلس في حلقة فجلس [بين] (4) عبد الله بن
          <lb/>عباس وعبد الله بن عمر بن الخطاب، فضرب بيده على فخذ ابن عباس ثم قال: أنا
          <lb/>كنت أحق وأولى بالامر من ابن عمك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال ابن عباس: ولم؟ قال: لاني ابن عم الخليفة المظلوم المقتول ظلما قال
          <lb/>ابن عباس - وضرب بيده على فخذ ابن عمر -: هذا إذا أولى بالامر منك، لان أبا
          <lb/>هذا قتل قبل ابن عمك. قال: فانصاع، أو كلمه نحو هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إن معاوية أقبل على سعد بن أبي وقاص وكان حاضرا أيضا فقال: وأنت يا
          <lb/>سعد الذي لم تعرف حقنا من باطل غيرنا، فتكون معنا أو علينا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال سعد: إني لما رأيت الظلمة قد غشيت الارض قلت: هبج (5) فأنخته<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى إذا أسفرت مضيت. قال معاوية:
        </p>
        <p>
          <lb/>والله لقد قرأت المصحف - أو مابين الدفتين - ما وجدت [فيه] (1) هبج.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال سعد: أما إذا تنبهت (2) فاني سمعت رسول الله صلى الله عليه واله
          <lb/>يقول لعلي بن أبي طالب عليه السلام: أنت مع الحق والحق معك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال معاوية: يا سعد لتجيئني بمن سمعه معك، أو لافعلن بك كذا [وكذا] (3)
          <lb/>قال (ام سلمة) فقال: فقام، وقاموا معه حتى دخل على ام سلمة رضي الله عنها،
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>فبدأ معاوية فتكلم، فقال: يا ام المؤمنين إن الكذبة قد كثرت على رسول
          <lb/>الله (بعده) فلا يزال قائل يقول: قال رسول الله ما لم يقل، وإن سعدا الآن
          <lb/>روى حديثا زعم أنك سمعتيه معه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: ما هو؟ قال: زعم أن رسول الله صلى الله عليه واله قال لعلي: أنت مع
          <lb/>الحق والحق معك. قالت: صدق، في بيتي قاله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأقبل معاوية على سعد وقال: الآن أنت أكرم علي مما كنت.
        </p>
        <p>
          <lb/>والله لو سمعت هذا من رسول الله ما زلت خادما لعلي بن أبي طالب حتى أموت.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو عبد الله الحسن بن أبي الطيب العباس بن علي بن الحسن الرستمي
          <lb/>باصبهان:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسين أحمد بن عبد الرحمان [بن] (4) محمد الزكواني (5):
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر أحمد بن موسى بن مردويه الحافظ: أنا محمد بن علي بن دحيم:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 26"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أحمد بن حازم: نا عبيد الله بن موسى: نا طلحة بن جبير (1):
        </p>
        <p>
          <lb/>عن المطلب بن عبد الله، عن مصعب بن عبد الرحمان بن عوف، عن أبيه عبد
          <lb/>الرحمان، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>لما افتتح رسول الله صلى الله عليه واله مكة انصرف إلى الطائف، فحاصرهم
          <lb/>سبع عشرة، أو ثماني عشرة، فلم يفتحها، ثم أوغل غدوة، أو روحة، ثم نزل فهجر،
          <lb/>فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها الناس إني لكم فرط واوصيكم بعترتي خيرا، وإن موعدكم الحوض و الذي
          <lb/>نفسي بيده لتقيمن الصلاة، ولتؤتن الزكاة، أو لابعثن إليكم رجلا مني، أو
          <lb/>كنفسي فليضربن أعناق مقاتليكم، وليسبين ذراريكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فرأى الناس ابا بكر وعمر، فأخذ بيد علي عليه السلام، فقال<milestone n="300" unit="words"/>: هو هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقلت: ما حمل عبد الرحمان بن عوف على ما فعل؟ قال: من ذاك أعجب (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أحمد بن الحسين (1) بن بابا الاذوني (2) بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسني، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا محمد بن علي بن محمد أبو أحمد المكفوف، بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيان: نا عبد الله بن محمد بن
          <lb/>زكريا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا سلمة: نا عبد الرزاق، عن أبيه، عن مينا، عن عبد الله بن مسعود، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كنت مع النبي صلي الله عليه واله ليلة الجن، فتنفس، فقلت: ما شأنك يارسول
          <lb/>الله؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: نعيت إلى نفسي. فعاد لمثله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فقلت: فاستخلف. قال: من؟
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: أبا بكر. فسكت ساعة، ثم عاد لمثل قوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: فاستخلف، قال: من؟ قلت: عمر. فسكت ساعة، ثم عاد لمثل قوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: فاستخلف. قال: من؟ قلت: عليا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: أما والذي نفسي بيده لئن أطاعوه ليدخلن الجنة أجمعون أكتعون (1)
          <lb/>(2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو الحسين علي بن القاسم بن الرضا العلوي الحسني رحمه الله،
          <lb/>قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو الفضل ظفر بن الداعي بن محمد العلوي العمري، قدم علينا
          <lb/>الري من لفظه يوم الاربعاء السابع من شهر ربيع الآخر سنة تسع وتسعين
          <lb/>وأربعمائة:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد أبو الحسين زيد بن إسماعيل الحسني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد أبو العباس أحمد بن إبراهيم الحسني: نا أبو العباس الاموي (3):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الله بن سليمان بن الاشعث:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إسحاق بن إبراهيم بن زيد، يعني ابن شاذان:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا زكريا بن يحيى الخزاز:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا مندل بن علي العنزي، عن الاعمش، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس رضي
          <lb/>الله عنهما، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان رسول الله صلى الله عليه واله عليلا، فغدا إليه علي بن أبي طالب عليه
          <lb/>السلام بكرة وكان يحب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أن لا يسبق إليه أحد فإذا النبي - عليه وآله السلام - نائم في صحن، الدار
          <lb/>ورأسه في حجر دحية بن خليفة الكلبي، فقال: السلام عليك، كيف أصبح رسول
          <lb/>الله؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال دحية: بخير<milestone n="300" unit="words"/>يا أخا رسول الله. قال جزاك الله عنا أهل البيت خيرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال له دحية: إني احبك وإن لك عندي مديحة اهديها إليك أنت أمير المؤمنين
          <lb/>وقائد الغر المحجلين، وسيد ولد آدم بعد سيد المرسلين، يوم القيامة تزف أنت
          <lb/>وشيعتك مع محمد صلى الله عليه واله وحزبه في الجنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>قد أفلح من تولاك وخاب وخسر من عاداك، بحب محمد أحبوك، وببغضه أبغضوك، لا
          <lb/>تنالهم شفاعة محمد، اذن من صفوة الله ابن عمك فأنت أحق به.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أخذ برأس النبي صلى الله عليه واله فوضعه في حجره.
        </p>
        <p>
          <lb/>فانتبه النبي - عليه وآله السلام - فقال: ما هذه الهمهمة؟ فأخبره الحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: لم يكن بدحية، كان جبرئيل عليه السلام سماك بأسماء سماك الله بها
          <lb/>وهو الذي ألقى مودتك في صدور المؤمنين، ورهبتك في صدور الكافرين، مصداقه
          <lb/>قوله تعالى:
        </p>
        <p>
          <lb/>&lt;a class="quran" href="http://qadatona.org/عربي/القرآن-الكريم/0/96"
          <lb/>target="_blank" title="سورة مريم: 96"&gt;﴿إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات
          <lb/>سيجعل لهم الرحمن ودا﴾&lt;/a&gt; (1) (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو محمد شمس الشرف بن علي بن عبيد الله الحسيني السيلقي رحمه
          <lb/>الله، بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا المفيد أبو محمد عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين الحافظ، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو علي محمد بن محمد بن الحسين الوبري (1) بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو بكر محمد بن علي بن أحمد بن يحيى الاردستاني التاجر المعدل نزيل
          <lb/>الري، بقراءتي عليه: أنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن عبد الرحمان الخياط
          <lb/>الرازي:
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا محمد بن العباس بن بسام الرازي: نا أبو عبد الله أحمد بن مردك:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن الهيثم: نا محمد بن أحمد بن محمد الجعفي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن إبراهيم بن إسماعيل بن إبراهيم بن الحسن بن الحسن بن علي ابن
          <lb/>أبي طالب، عن أبيه إبراهيم بن إسماعيل [عن إبيه إسماعيل بن إبراهيم] (2) عن
          <lb/>أبيه إبراهيم بن الحسن، عن أبيه الحسن بن الحسن، عن أبيه الحسن بن علي بن
          <lb/>أبي طالب عليه السلام قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان رسول الله صلى الله عليه واله في بقيع الغرقد إذ مر به جعفر بن أبي
          <lb/>طالب، ذو الجناحين<milestone n="300" unit="words"/>فقال النبي صلى الله عليه واله: صل جناح أخيك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم تقدم النبي فصليا خلفه، فلما انفتل النبي صلى الله عليه واله من صلاته
          <lb/>أقبل بوجهه عليهما ثم قال: يا جعفر هذا جبرئيل يخبرني عن الديان عزوجل أنه
          <lb/>قد جعل لك جناحين منسوجين في الجنان، ويسيرك ربك يوم خميس. قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال علي: فداك أبي وامي يارسول الله هذا لجعفر أخي، فما لي عند ربي
          <lb/>عزوجل؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال النبي صلى الله عليه واله بخ بخ يا علي إن الله خلق خلقا يستغفرون
          <lb/>لك إلى أن تقوم الساعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال علي عليه السلام: بأبي أنت وأمي يارسول الله وما ذلك الخلق؟
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: المؤمنون الذين يقولون: (ربنا اغفر لنا ولاخواننا الذين سبقونا
          <lb/>بالايمان) (1) فهل سبقك أحد بالايمان؟
        </p>
        <p>
          <lb/>يا علي إذا كان يوم القيامة إبتدرت إليك إثنا عشر ألف ملك من الملائكة
          <lb/>فيختطفونك إختطافا حتى تقوم بين يدي ربي عزوجل، فيقول الرب جل جلاله:
        </p>
        <p>
          <lb/>سل يا علي [فقد] (2) آليت على نفسي أن أقضي لك اليوم ألف حاجة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فابدأ بذريتي وأهل بيتي يارسول الله؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال النبي صلى الله عليه واله: إنهم لا يحتاجون إليك يومئذ، ولكن إبدأ
          <lb/>بمحبيك، أو أحبائك وأشياعك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال النبي صلى الله عليه واله: والله، ثم والله، ثم والله لو أن الرجل
          <lb/>جاء يوم القيامة وذنوبه أكثر من ورق الشجر وقطر المطر وما في الارض من حجر
          <lb/>أو مدر، ثم لقي الله محبا لك ولاهل بيتك لادخله الله الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال النبي صلى الله عليه واله: والله، ثم والله، ثم والله لو أن الرجل
          <lb/>صام النهار وقام الليل وحمل على الجياد في سبيل الله، ثم لقي الله مبغضا لك
          <lb/>ولاهل بيتك لكبه الله على منخريه في النار (3).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث العاشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو سعد يحيى بن طاهر بن الحسين المؤدب السمان، بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسني الحافظ النسابة، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو طاهر محمد بن علي بن محمد بن يوسف الواعظ أبو العلاء، بقراءتي
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو جعفر محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن أحمد بن محمد بن حماد المعروف بابن متيم (4) قراءة
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد القاسم بن جعفر بن محمد بن عبد الله بن محمد بن عمر بن علي
          <lb/>بن أبي طالب، قال: حدثني أبي جعفر بن محمد، عن أبيه محمد بن عبد الله عن
          <lb/>أبي عبد الله جعفر بن محمد الصادق، عن أبيه محمد بن علي الباقر، عن أبيه
          <lb/>علي ابن الحسين سيد العابدين، عن الحسين بن علي الشهيد - صلوات الله عليهم
          <lb/>- قال: سمعت جدي رسول الله صلى الله عليه واله، يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>من أحب أن يحيا حياتي ويموت ميتتي ويدخل الجنة التي وعدني ربي فليتول علي
          <lb/>بن أبي طالب وذريته الطاهرين، أئمة الهدى ومصابيح الدجى من بعده فانهم لم
          <lb/>يخرجوكم من باب الهدى إلى باب الضلالة (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادي عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو علي تيمان (1) بن حيدر بن الحسن (2) بن أبي عدي الكاتب، بقراءتي
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو محمد عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين الحافظ، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو طاهر محمد بن أحمد بن على بن حمدان الاموي بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو عبد الله الحسين بن جعفر بن محمد الجرجاني بالري، من لفظه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسن أحمد بن محمد بن عيسى البزاز (3)، قراءة من لفظه:
        </p>
        <p>
          <lb/>وعمر بن محمد بن عمر بن الفياض، قراءة عليه، قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا هارون بن موسى الصيرفي: نا بكار بن محمد بن سعيد: نا أبي (محمد بن
          <lb/>سعيد):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا بكر بن عبد الملك البصري، ساكن اليمامة، عن علي بن الحسين، عن فاطمة
          <lb/>الصغرى، عن فاطمة الكبرى عليهم السلام، قالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>خرج رسول الله صلى الله عليه واله على الناس يوم عرفه، فقال: إن الله
          <lb/>تبارك وتعالى باهى بكم في هذا اليوم وغفر لكم عامة، وغفر لعلي خاصة، وإني
          <lb/>رسول الله إليكم غير معاتب لقومي ولا عائب لقرابتي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا جبرائيل عليه السلام يخبرني أن السعيد حق السعيد من أحب عليا في
          <lb/>حياتي وبعد وفاتي، وأن الشقي كل الشقي من أبغضه في حياتي وبعد وفاتي (4).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحادث الثاني عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>بن علي بن عبد الله المقري الطامذي (1) باصبهان،
          <lb/>بقراءتي عليه بها: نا أحمد بن عبد الغفار، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعيد محمد بن علي بن عمرو بن مهدي الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو سعيد سالم بن بندار النسوي الارمني على باب أبي علي الصراف:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا سليمان بن أحمد بن أبي صلاية الدمشقي الملطي: نا ظفر بن السميدع:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو زيد الانصاري: نا عوف عن أبي عثمان النهدي قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال لي سلمان الفارسي رضي الله عنه: أتعرف رامهرمز؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: نعم. قال: إني من أهلها. قلت: ما أشد حبك لعلي عليه السلام؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: كيف لااحبه وقد سمعت رسول الله صلى الله عليه واله يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>الناس من أشجار شتى، وأنا وعلي من شجرة واحدة (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا محمد بن حامد بن أبي القاسم الطويل القصاب، قراءة عليه باصبهان:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو عبد الله الفضل بن أحمد بن محمود: نا أبو عمرو محمد بن محمد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا يعقوب الاصم: نا إبراهيم بن سليمان المدائني: نا محمد بن إسماعيل:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا يحيى بن معلى: نا قسام الصيرفي، عن الحسن بن عمرو (1) عن معاوية ابن
          <lb/>ثعلبة عن أبي ذر رضي الله عنه [قال: قال رسول الله صلى الله عليه واله لعلي
          <lb/>عليه السلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>من أطاعني فقد أطاع الله] (2) ومن أطاعك يا علي فقد أطاعني، ومن عصاني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد عصى الله، ومن عصاك فقد عصاني (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد الصفي أبو تراب المرتضى بن الداعي بن القاسم الحسني (2):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين (3) الواعظ، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد أبو إبراهيم جعفر بن محمد بن الظفر الحسيني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الحاكم أبو عبد الله محمد بن عبد الله الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو الحسن علي بن جمشاذ (4) بن سحبويه (5) بن نصر العدل:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إبراهيم بن الحسين (6) بن ديزيل الكسائي، بهمذان:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد العزيز بن الخطاب: نا علي بن هاشم، عن محمد بن أبي رافع عن أبي
          <lb/>عبيدة بن محمد بن عمار بن ياسر، عن أبيه، عن عمار بن ياسر رضي الله عنه،
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>صلى الله عليه واله: من آمن بي وصدقني بولاية علي بن أبي
          <lb/>طالب، رافقنا جميعا في الجنة، [ف‍] من تولاه فقد تولاني، ومن تولاني فقد
          <lb/>تولى الله عزوجل من أحبه فقد أحبني، ومن أحبني فقد أحب الله عزوجل (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو حفص (1) عمربن أحمد بن منصور الصفار النيسابوري، قدم علينا الري
          <lb/>قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر أحمد بن علي بن عبد الله بن خلف وأبو نصر عبد الله بن الحسن
          <lb/>بن هارون الوراق وإسماعيل بن عبد الله القلانسي قالوا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعيد محمد بن موسى الصيرفي، إجازة لاحمد بن خلف نا محمد بن عبد
          <lb/>الله الصفار: نا أحمد بن عباد الواسطي: نامخول يعني: ابن إبراهيم:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الجبار بن العباس: نا عمار (2) الدهني، عن أبي الزبير، عن جابر
          <lb/>رضي الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>ناجى رسول الله صلى الله عليه واله عليا يوم الطائف، فأطال نجواه، فقال
          <lb/>أحد الرجلين للاخر:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لقد أطال نجواه [في] (1) ابن عمه، فبلغ ذلك النبي صلى الله عليه واله،
          <lb/>فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أنا ناجيته ولكن الله ناجاه (2)
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد سهل بن عبد الرحمان بن محمد السراج النيسابوري الزاهد قراءة
          <lb/>عليه، قدم علينا الري: نا أبو علي إسماعيل بن عبد الله الخشاب:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن موسى بن الفضل بن شاذان الصيرفي: نا محمد بن عبد الله الصفار:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن موسى ببغداد: ناعمر بن عبد الوهاب الرياحي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا المعبس (1) بن سليمان قال: سمعت أبي يحدث، عن منصور بن المعتمر عن
          <lb/>ربعي بن حراش (2) عن عمران (3) بن الحصين رضي الله عنه، قال: قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه واله:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لاعطين الراية غدا رجلا يحب الله ورسوله، ويحبه الله ورسوله، ادعوا لي
          <lb/>عليا قال: فدعي علي وهو أرمد، فبصق في عينه فبرأ (1) فدفعها إليه ففتح الله
          <lb/>على يديه (2) الحديث السابع عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعد (3) محمد بن الهيثم بن محمد بقراءتي عليه باصبهان في داره:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسين أحمد (4) بن عبد الرحمان الزكواني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو بكر أحمد<milestone n="300" unit="words"/>بن موسى بن مردويه الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أحمد بن محمد بن سليمان المالكي: نا محمد بن إبراهيم بن مهدي
          <lb/>السيرافي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الحسن بن كثير عن (5) يحيى بن أبي كثير اليمامي (6): نا عباد بن صهيب:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا منصور بن دينار، عن أبي عثمان النهدي، عن أبي موسى الأشعري، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أشهد أن الحق مع علي، ولكن مالت الدنيا بأهلها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقد سمعت النبي صلى الله عليه واله يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا علي أنت مع الحق والحق بعدي معك، لا يحبك إلا مؤمن، ولا يبغضك إلا
          <lb/>منافق وإنا لنحبه، ولكن الدنيا تغر بأهلها (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو حرب المجتبى بن الداعي بن القاسم الحسني (1) رحمه الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو محمد عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد الحسين بن محمد بن أبي ذهابة باطرابلس:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا علي بن الحسين بن محمد بن مندة:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو سهل محمود بن عمر بن محمود العكبري: نا محمد بن عمر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا يوسف بن يعقوب: نا مسلم بن إبراهيم: نا هشام الدستوائي (3):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا يحيى بن أبي كثير عن أبي سلمة، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وآله:
        </p>
        <p>
          <lb/>إن الله تعالى خلق في السماء الرابعة أربعمائة ألف ملك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي السماء الخامسة ثلاثمائة ألف ملك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وخلق في السماء السادسة مائتي ألف ملك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وخلق في السماء السابعة ملكا رأسه تحت العرش ورجلاه تحت الثرى، وملائكة
          <lb/>اخر ليس لهم طعام ولاشراب إلا الصلاة على رسول الله، وعلى أمير المؤمنين
          <lb/>علي بن أبي طالب، والاستغفار لمحبيه وشيعته ومواليه (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو زرعة عبد الكريم بن إسحاق بن سهلويه، بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو القاسم عبد الرحمان بن الحسن بن عليك:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعد أحمد بن محمد بن حفص الماليني الحافظ.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن أحمد بن علي بن أحمد الرفاء: (2) نا أبو عروبة الحسين
          <lb/>بن محمد بن مودود: نا المسيب بن واضح:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا نقبة بن الوليد، عن ثور بن يزيد، عن خالد بن معدان، عن معاذ بن جبل
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول<milestone n="300" unit="words"/>الله صلى الله عليه واله يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>حب علي بن أبي طالب حسنة لا (3) تضر معها سيئة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وبغضه سيئة لا تنفع معها حسنة (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث العشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الفضل جعفر بن إسحاق بن الحسن بن أبي طالب بن حربويه المعلم
          <lb/>بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الشيخ أبو محمد عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين الواعظ، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو العباس أحمد بن محمد بن عمر الفقيه، بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو المفضل (2) محمد بن عبد الله بن المطلب الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو علي محمد بن همام بن سهيل، لفظا: نا الحسن بن أحمد أبو (1) علي
          <lb/>المالكي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا هارون بن مسلم: نا عبد الله بن عمرو بن الاشعث، عن الربيع بن الصبيح
          <lb/>عن الحسن البصري، قال: دخلت على الحجاج فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>ما تقول يا حسن في أبي تراب علي بن أبي طالب؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: قلت له: في أي حالاته؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: أمن أهل الجنة؟ أم من أهل النار؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: قلت: ما دخلت الجنة فأعرف أهلها ولادخلت النار فأعرف أهلها وإني
          <lb/>لارجو أن يكون من أهل الجنة، لانه أول الناس بالله ورسوله إيمانا وأبو
          <lb/>الحسن والحسين، وزوج فاطمة، وبلاؤه في الاسلام مع رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>واله ونصره لرسول الله، وما أنزل الله تعالى فيه من الآي بين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: [ويحك] (2) إنه قتل المسلمين يوم الجمل ويوم صفين وقد قال الله
          <lb/>تعالى:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ومن يقتل مؤمنا متعمدا فجزاؤه جنهم خالدا فيها) ثم قال: هومن أهل النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أنس بن مالك خادم رسول الله صلى الله على واله جالسا فقام أنس
          <lb/>مغضبا، فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا حجاج الجأتني وأغضبتني، أشهد أني قائم على رأس رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه واله وقد مكث ثلاثة أيام لم يطعم إذ أتاه جبرئيل عليه السلام بطير من
          <lb/>الجنة على خبزة بيضاء فخرج منها الدخان، فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا محمد ربك يقرئك السلام، وهذه تحفة من الله تعالى لحال جوعك، فكلها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنظر إليها رسول الله صلى الله عليه واله ثم رفع رأسه، فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم آتني بأحب خلقك إليك يأكل من هذا الطائر إذ<milestone n="300" unit="words"/>أقبل علي بن أبي طالب،
          <lb/>فضرب الباب، فخرجت إليه، فقال لي: استأذن لي على رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>واله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: إن رسول الله مشغول عنك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فجاء ثانيا ورسول الله يدعو ويقول: اللهم آتني بأحب خلقك إليك. فقلت:
        </p>
        <p>
          <lb/>رسول الله مشغول عنك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فجاء ثالثا ورفع صوته، فقال: جئت ثلاث مرات وأنت تقول رسول الله مشغول
          <lb/>عنك ولا تأذن لي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فسمع رسول الله صلى الله عليه واله صوته، فقال: يا أنس من هذا؟ فقلت هذا
          <lb/>علي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: أدخله. فلما دخل نظر إليه رسول الله صلى الله عليه واله فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>[اللهم] (2) وإلي. حتى قالها ثلاثا ثم قال: يا علي أين كنت؟ فاني قد دعوت
          <lb/>ربي ثلاثا أن يأتيني بأحب خلقه إليه يأكل معي من هذا الطائر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: قد جئت يارسول الله ثلاث مرات فحجبني أنس.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: يا أنس لم حجبت عليا؟ قال: لم أحجبه لهوان علي، ولكني أحببت أن يكون
          <lb/>رجلا من الانصار فأذهب بصوتها وشرفها إلى يوم القيامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لي رسول الله صلى الله عليه واله: ما أنت بأول رجل أحب قومه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال له الحجاج: أنت رجل قد خرفت وذهب عقلك ولئن (1) ضربتك على ما سبق
          <lb/>منك قال الناس ضرب خادم رسول الله، ولكن اخرج عني، وإياك أن تحدث بهذا
          <lb/>الحديث من [بعد] (2) يومك هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال أنس: والله لاحد ثن مادمت حيا، وما كتمته، فاني قد شهدت ورأيته.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال الحجاج: أخرجوه عني، فانه [شيخ] (3) قد خرف (4).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادى والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو عبد الله محمد بن حمويه بن محمد الجوينى الصوفى، فيما كتب إلى:
          <lb/>أنا أبو عبد الرحمان أحمد بن عبد الصمد بن حمويه بن أخيه، بقرأتى عليه قدم
          <lb/>علينا الري:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو العباس محمد بن محمد بن علي الحرمي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو بكر محمد بن أحمد بن عبد الوهاب الحديثي (5)
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر محمد بن عبد الملك بن محمد الاسترابادي:
        </p>
        <p>
          <lb/>ناعلي بن إبراهيم بن محمد بن العلوي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا جعفر بن عبد الله: نا يحيى، يعني ابن هاشم، عن العباس أبي الفضل
          <lb/>الانصاري<milestone n="300" unit="words"/>عن برد بن سنان، عن مكحول، عن أبي امامة الباهلي قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه واله لعلي بن أبي طالب:
        </p>
        <p>
          <lb/>أبشريا علي فقد سألت ربي فيك أربع خصال فأعطاني ثلاثا، ومنعني واحدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال حذيفة بن اليمان: وما الثلاث؟ وما الواحدة؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: سألت ربي أن يعاونني بعلي على مفتاح الجنة فأعطاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسألته أن يبرئ ذمتي، وينجز عدتي من بعدي فأعطاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسألته أن تجتمع عليه امتي من بعدي، فأبى علي ربي، فقال: يا محمد وهو بهم
          <lb/>مبتلى، وهم به مبتلون مع أني لا انقصه مما ادخرت له عندي شيئا:
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا علي بن الحسين (1) بن علي: نا عبد الرحمان [بن] (2) أحمد: نا محمد بن
          <lb/>أحمد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو القاسم جعفر بن عبد الله بن يعقوب: نا عبد الله [بن محمد] (3) بن
          <lb/>عبد الكريم:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ناعمي أبو زرعة: نا الحسن بن عبد الرحمان: نا عمرو بن جميع (1) البصري:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا ابن أبي ليلى، عن عيسى بن عبد الرحمان، عن أبيه عن أبي ليلى الانصاري
          <lb/>رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه واله الصديقون ثلاثة:
        </p>
        <p>
          <lb/>حبيب النجار، مؤمن آل يس (قال يا قوم اتبعوا المرسلين اتبعوا من لا
          <lb/>يسألكم أجرا وهم مهتدون) (2) وحزقيل (3) مؤمن آل فرعون، قال (أتقتلون رجلا
          <lb/>أن يقول ربي الله) (4) والثالث علي بن أبي طالب وهو أفضلهم (5).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو علي الحسن بن علي بن أبي طالب الفرزادي، هموسة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسيني الحافظ، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو نصر أحمد بن مروان بن عبد الوهاب المقري، المعروف بالخباز
          <lb/>بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إبو إسحاق إبراهيم بن أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله الطبري المقري
          <lb/>العدل، قراءة عليه، وأنا أسمع:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا القاضي أبو الحسين عمربن الحسن بن علي بن مالك الشيباني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إسحاق بن محمد بن أبان النخعي: نا يحيى بن عبد الحميد الحماني (1):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا شريك بن عبد الله النخعي القاضي، قال: كناعند الاعمش في مرضه (2) الذي
          <lb/>مات فيه، فدخل<milestone n="300" unit="words"/>عليه أبو حنيفة وابن أبي ليلى فالتفت أبو حنيفة وكان أكبرهم
          <lb/>وقال له:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا أبا محمد إتق الله فانك في أول يوم من أيام الآخرة، وآخر يوم من أيام
          <lb/>الدنيا، وقد كنت تحدث في علي بن أبي طالب بأحاديث لو أمسكت عنها لكان خيرا
          <lb/>لك. قال: فقال الاعمش: لمثلي يقال هذا؟ أسندوني أسندوني حدثني أبو المتوكل
          <lb/>الناجي (3) عن أبي سعيد الخدري، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وآله:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا كان يوم القيامة، قال الله عزوجل لي ولعلي بن أبي طالب:
        </p>
        <p>
          <lb/>أدخلا النار من أبغضكما، وأدخلا الجنة من أحبكما، وذلك قوله تعالى:
          <lb/>(ألقيا في جهنم كل كفار عنيد). (1) قال: فقام أبو حنيفة وقال: قوموا، لا
          <lb/>يجئ بما هو أطم (2) من هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فوالله ما جزنا بابه حتى مات الاعمش، رحمة الله عليه (3).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو علي شرف [شاه] (4) بن عبد المطلب بن جعفر الحسيني الافطسي
          <lb/>الاصبهاني بها:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا جدي من قبل امي أبو الحسين أحمد بن عبد الرحمان بن محمد الزكواني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو بكر أحمد بن موسى مردويه الحافظ: نا محمد بن أحمد بن عبد الله
          <lb/>الطبري نا علي بن دينار: نا زيد بن إسماعيل: نا معاوية بن هشام:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو العلاء خالد بن طهمان عن نافع، عن معقل بن يسار، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>بينا أنا اوضئ النبي صلى الله عليه وآله فقال عليه وآله السلام: اريد أن
          <lb/>أعود فاطمة فقام
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وتوكا علي فلما دخل عليها، قال لها: كيف أنت با بنية؟ قالت: طال سقمي
          <lb/>واشتدت فاقتي. فقال: أما ترضين أن زوجتك أقدم امتي سلما وأحكمهم علما؟! (1)
          <lb/>الحديث الخامس والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو شكر محمد بن حمد (2) بن عبد الله المستوفي الاصبهاني، بقراءتي
          <lb/>عليه في داره: أنا أبو عمرو عبد الوهاب بن محمد بن إسحاق بن مندة:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إبراهيم بن عبد الله بن خرشيذ، قوله: (حيلولة):
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنا محمد بن الهيثم بن محمد بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو منصور محمد بن أحمد بن علي بن شكرويه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إبراهيم بن عبد الله بن<milestone n="300" unit="words"/>خرشيذ، قوله: نا أبو العباس أحمد بن محمد بن
          <lb/>سعيد ابن عقدة الحافظ، نا محمد بن عبيد والحسن بن علي بن بزيع قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن عمران بن أبي ليلي: نا شعيب بن راشد، عن الأعمش، عن أبي واتل
          <lb/>عن حذيفة بن اليمان رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وآله:
        </p>
        <p>
          <lb/>علي طاعته طاعتي، ومعصيته معصيتي (3).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الشيخ أبو سعد (1) عبد الرحمان بن عبد الله بن عبد الرحمان بن محمد
          <lb/>الحصيري (2) البصير، بقراءتي عليه: أنا أبو علي الحسن بن أحمد الحداد (3)
          <lb/>نا أحمد بن عبد الله بن أحمد الحافظ: نا سليمان بن أحمد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا هارون بن سليمان البصري: نا سفيان بن بشر الكوفي: نا عبد الرحيم بن
          <lb/>سليمان عن يزيد بن أبي زياد (4) عن إسحاق بن كعب بن عجرة، عن أبيه رضي الله
          <lb/>عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وآله:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(لاتسبوا عليا فانه ممسوس (1) في ذات الله تعالى) (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو الفتوح (3) مبشربن أحمد بن محمود الصحاف باصبهان قراءة، عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعد محمد بن محمد بن محمد المطرز، حيلولة:
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنا أبو سعد الحصيري، قراءة عليه: وأنا أبو علي الحسن بن أحمد (4)
          <lb/>المقرئ قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو نعيم الحافظ: أنا أبو بكر بن خلاد: نا الحارث (5) بن أبي اسامة:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا داود بن عمرو: نا المثنى بن زرعة: نا أبو راشد، عن محمد بن إسحاق:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا بريدة (1) بن سفيان الأسلمي، عن أبيه، [عن] (2) سلمة بن الاكوع رضي
          <lb/>الله عنه قال: بعث رسول الله صلى الله عليه وآله أبا بكر برايته إلى حصون
          <lb/>خيبر، فقاتل فرجع ولم يكن فتح وقد جهد، ثم بعث عمر الغد، فقاتل، فرجع ولم
          <lb/>يكن فتح وقد جهد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وآله: لا عطين الراية غدا رجلا يحب الله
          <lb/>ورسوله ويحبه الله ورسوله، يفتح الله على يديه، كرارا ليس بفرار.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال سلمة: فدعا بعلي عليه السلام وهو أرمد، فتفل في عينيه، فقال: هذه
          <lb/>الراية إمض بها<milestone n="300" unit="words"/>حتى يفتح الله علي يديك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال سلمة: فخرج بها والله يهرول هرولة وأنا خلفه أتبع أثره حتى ركز رايته
          <lb/>في رضخ من الحجارة تحت الحصن.
        </p>
        <p>
          <lb/>واطلع عليه يهودي من رأس الحصن فقال: من أنت؟ قال: علي بن أبي طالب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال اليهودي: غلبتم وما انزل على موسى، أوكما.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فما رجع حتى فتح الله على يديه (3).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الفتوح أحمد بن عبد الوهاب بن الحسن بن الحسن الصراف البرديني
          <lb/>(1) بقراءتي عليه في داره:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين الحافظ، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو حفص عمر بن أحمد بن مسرور الزاهد:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسن أحمد بن إبراهيم العبدوي (2): نا عبد الملك بن محمد بن عدي
          <lb/>الفقيه: نا أحمد بن عيسى التنيسي (3): نا أبو عمر زاهر بن عبد الله التميمي
          <lb/>البغدادي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا المعتمر بن سليمان [عن أبيه] (4)، عن هشام بن عروة، عن أبيه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أنس بن مالك، قال: بعثني رسول الله صلى الله عليه وآله إلى أبي برزة
          <lb/>الأسلمي، فقال له وأنا أسمع: يا أبا برزة إن رب العالمين عهد إلي في علي بن
          <lb/>أبي طالب بهذا فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>علي راية الهدى، ومنار الايمان، وإمام أوليائي، ونور جميع من أطاعني يا
          <lb/>أبا برزة! علي بن أبي طالب معي غدا في القيامة على حوضي، وصاحب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لوائي ويعينني غدافي القيامة على مفاتيح (1) خزائن جنة ربي عزوجل (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع والعشرون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو المحاسن مسعود بن علي بن منصور الأديب: نا عبد الرحمان بن أحمد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد أبو طاهر محمد بن أحمد الجعفري، بقراءتي عليه بقزوين في داره:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الواحد بن محمد: نا الحسين بن إسماعيل: نا عيسى بن أبي حرب:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا يحيى بن أبي بكير (3): نا جعفر بن زياد: نا هلال الصيرفي: نا ابن كثير
          <lb/>الاسدي نا عبد الله بن أسعد بن زرارة، عن أبيه قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وآله:
        </p>
        <p>
          <lb/>ليلة اسري بي إلى السماء ناجيت ربي عزوجل، فأوحى إلي، أو أمرني - شك جعفر
          <lb/>- (4) في علي عليه السلام: أنه<milestone n="300" unit="words"/>سيد المسلمين وولي المتقين وقائد الغر
          <lb/>المحجلين (5).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسين زيد بن الحسن بن محمد [البيهقي، قدم علينا الري قراءة
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو الحسن علي بن محمد بن جعفر الحسني الاسترابادي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا والدي محمد] (1) بن جعفر والسيد علي بن أبي طالب الحسني الآملي، قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو طالب يحيى بن الحسين بن هارون الحسني الهاروني، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسين البحري (2) سنة خمسين (3) وثلاثمائة: أنا أبو عبد الله
          <lb/>الحسين بن علي:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الحسين بن الحكم الوشاء: نا الحسن بن الحسين العرني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا علي بن الحسن العبدي، عن الأعمش، عن إبراهيم عن علقمة بن قيس والاسود
          <lb/>بن يزيد (4) قالا: أتينا أبا أيوب الأنصاري رضي الله عنه فقلنا:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا أبا أيوب إن الله عزوجل أكرمك بنبيه إذ أوحى إلى راحلته فنزلت على
          <lb/>بابك، وكان رسول الله صلى الله عليه وآله ضيفا لك، فضيلة من الله فضلك بها
          <lb/>فأخبرنا عن مودتك لعلي بن أبي طالب؟
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو أيوب: فاني اقسم لكما بالذي لا إله إلا هو، لقد كان رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وآله معي في هذا البيت الذي أنتما فيه وما في البيت غير رسول
          <lb/>الله، وعلي جالس عن يمينه، وأنا جالس عن يساره، وأنس بن مالك قائم بين
          <lb/>يديه، إذ تحرك الباب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال النبي صلى الله عليه وآله: يا أنس انظر من في الباب. فخرج أنس فنظر
          <lb/>فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>يارسول الله هذا عمار. قال: إفتح الباب لعمار الطيب المطيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ففتح أنس الباب فدخل عمار فسلم على رسول الله صلى الله عليه وآله فرحب
          <lb/>به، ثم قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عمار إنه سيكون من بعدي في امتي هنات (1) حتى يختلف السيف فيما بينهم
          <lb/>وحتى يقتل (2) بعضهم بعضا وحتى يبرأ بعضهم من بعض فإذا رأيت ذلك فعليك بهذا
          <lb/>الاصلع عن يميني، يعني علي بن أبي طالب عليه السلام - فان سلك الناس واديا
          <lb/>[وسلك علي، واديا] (3) فاسلك وادي علي وخل عن الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عمار إن عليا لايردك عن هدى، ولا يدلك على ردى.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عمار<milestone n="300" unit="words"/>طاعة علي طاعتي، وطاعتي طاعة الله عزوجل (4).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادى والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا قاضي القضاة، عماد الدين [أبو محمد الحسن بن محمد بن أحمد
          <lb/>الاسترابادي قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا جدي من قبل امي أبو بكر محمد] (1) بن أحمد بن محمد القزويني (2)
          <lb/>قراءة عليه: نا أبو ربيعة محمد بن محمد بن علي الاسترابادي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو بكر محمد بن أحمد الغماري (3) القاضي، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الشيخ الشهيد أبو جعفر كهل (4) بن جعفر: نا إبراهيم بن الحسن:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الله بن سعيد الطائي: نا رشدين بن سعد يزيد بن أبي حبيب:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن الحسن، عن ثوبان رضي الله عنه، قال: شهدت علي بن أبي طالب وقد أقبل
          <lb/>إلى النبي (6) صلى الله عليه وآله فقال جبرئيل عليه السلام وهو على يمينه:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا محمد هذا علي قد جاء يمشي الهوينا، هو إمام الهدى، وقائد البررة وقاتل
          <lb/>الفجرة، والمتكلم بالعدل والتوحيد، والنافي عن الله الجور.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا محمد إن ملائكة علي يفتخرون على سائر الملائكة، لانهم ما كتبوا على
          <lb/>علي كذبا، وأقبل النبي صلى الله عليه وآله على علي [فأخبره] (7) بمقالة
          <lb/>جبرئيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال علي: إن شاء الله أن يعذبني فأنا عبده، وإن شاء أن يرحمني فبتفضل
          <lb/>منه علي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال النبي صلى الله عليه وآله: قال لي جبرئيل: لقد آلى ربنا الرحمن على
          <lb/>نفسه أن لا يعذب عليا بالنار، ولا شيعته، ولا أحباءه أبدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو ربيعة: معنى آلى ربنا: حلف وأوجب.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا والدي الامام السعيد موفق الدين أبو القاسم عبيدالله (1) بن الحسن بن
          <lb/>الحسين ابن بابويه رحمة الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد أبو طاهر مهدي بن علي بن أمير كا الحسني (2) القزويني، قراءة
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو الفتح المحسن بن الحسين بن عبد الله الراشدي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو المشهور معروف بن محمد بن معروف الريحاني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو العباس محمد بن أحمد الأثرم (3) المقري البغدادي بالبصرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أحمد بن عبد الله المؤدب: نا محمد بن الحارث:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا يزيد (1) بن زريع، عن بهز بن حكيم، عن أبيه، عن جده معاوية بن حيدة
          <lb/>(2) قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول<milestone n="300" unit="words"/>الله صلى الله عليه وآله لعلي بن أبي طالب عليه السلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا علي ما كنت ابالي من مات من امتي وهو يبغضك، مات يهوديا أو نصرانيا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال محمد بن الحارث، قال يزيد بن زريع: قلت لبهز بن حكيم:
        </p>
        <p>
          <lb/>بالله أبوك حدثك عن جدك عن رسول الله صلى الله عليه وآله بهذا الحديث؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: نعم، وإلا فسمر الله اذنيه (3) بمسمار من نار (4).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو حاتم محمد بن عبد الرحمان بن عبد الله بن الحسين مخاطرة الساوي
          <lb/>بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر أحمد بن علي بن خلف الرازي، كتابة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو طلحة محمد بن محمد الوبري:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو العباس محمد بن يعقوب الأصم (1): نا إبراهيم بن سليمان الخزاز
          <lb/>الكوفي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إسحاق (2) بن بشر الأسدي: نا خالد بن الحارث، عن عوف، عن الحسن:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أبي ليلي الغفاري قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وآله يقول: ستكون
          <lb/>من بعدي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فتنة، فإذا كان ذلك فالزموا علي بن أبي طالب، فانه أول من يراني، وأول من
          <lb/>يصافحني يوم القيامة، وهو الصديق الأكبر، وهو فاروق هذه الامة، يفرق بين
          <lb/>الحق والباطل، وهو يعسوب المؤمنين، والمال يعسوب المنافقين (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسن علي بن أحمد [بن محمد] (2) اللباد باصبهان، بقراءتي عليه
          <lb/>[في داره] (3):
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو صادق محمد بن أحمد بن جعفر الفقيه، قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر محمد بن أحمد بن عبد الرحمان الدكواني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو بكر أحمد بن محمود بن حرزاد القاضي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا جعفر بن محمد بن مروان القطان (4): نا إبراهيم بن إسحاق الصيفي:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عمرو بن أبي المقدام، عن أبي حمزة الثمالي، عن سعيد بن جبير، عن أبي
          <lb/>الحمراء، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وآله:
        </p>
        <p>
          <lb/>لما اسري بي إلى السماء نظرت إلى ساق العرش، فإذا عليه مكتوب:
        </p>
        <p>
          <lb/>(لا إله إلا الله، محمد رسول الله، أيدته بعلي، ونصرته به) (1) الحديث
          <lb/>الخامس والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو القاسم إسماعيل بن علي بن الحسين الحمامي باصبهان، بقراءتي عليه
          <lb/>في داره:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن إبراهيم بن علي القطان الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو محمد هارون بن محمد بن أحمد بن هارون: نا سليمان بن أحمد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الحسن (2) بن علي بن الوليد النسوي: نا إسحاق بن بشر الكاهلي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا خالد بن يزيد العنزي (3)، عن حمزة الزيات، عن أبي إسحاق عن البراء بن
          <lb/>عازب رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وآله لعلي عليه
          <lb/>السلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا علي قل: اللهم اجعل لي عهدا، وفي صدور المؤمنين مودة. فقال، فأنزل
          <lb/>الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تعالى &lt;a class="quran" href="http://qadatona.org/عربي/القرآن-
          <lb/>الكريم/0/96" target="_blank" title="سورة مريم: 96"&gt;﴿إن الذين آمنوا
          <lb/>وعملوا الصالحات سيجعل لهم الرحمن ودا﴾&lt;/a&gt; (1) (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر محمد بن أحمد بن محمد بن عمر الباغبان الاصبهاني فيما كتب
          <lb/>إلي:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر محمد بن أبي طاهر الخرقي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو طاهر تميم بن عبد الواحد بن محمد بن علي بن موسى الصباغ في شهر ربيع
          <lb/>الآخر، سنة تسع وسبعين وأربعمائة، قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو سعيد محمد بن علي بن عمرو بن مهدي النقاش (3) الحنبلي الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن أحمد بن بطة: نا علي بن سعيد العسكري:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن الضوء (1) بن الصلصال بن الدلهمس: [نا أبي الضوء بن الصلصال
          <lb/>عن أبيه الصلصال بن الدلهمس] (2) قال: كنت عند النبي صلى الله عليه وآله في
          <lb/>جماعة من أصحابه فدخل علي بن أبي طالب عليه السلام فقال له النبي صلوات
          <lb/>الله وسلامه عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>كذب من زعم أنه يحبني ويبغضك، ألا من أحبك فقد أحبني، ومن أبغضك فقد
          <lb/>أبعضني، ومن أبغضني أبغضه الله، ومن أبغضه الله أدخله النار (3).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسين محمد بن رجاء بن إبراهيم بن عمر بن يونس الاصبهاني بها:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو منصور محمد بن أحمد بن علي شكرويه، في المحرم سنة ثمان وسبعين
          <lb/>وأربعمائة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الفرج عثمان بن أحمد بن إسحاق البرجي (1):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو جعفر محمد بن عمر بن حفص:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو جعفر أحمد بن محمد بن الحسين بن حفص: نا أبو غسان:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا مسعود بن سعد الجعفي: نا محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن إسحاق، عن الفضل بن معقل [عن] (2)
          <lb/>عبد الله الاشجعي (3) عن عمرو (4) بن شاس، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وآله: قد آذيتني. قال: قلت:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يا رسول الله ما احب أن اوذيك. فقال: من آذى عليا فقد آذاني (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو منصور عبد الرحيم بن المظفر بن عبد الرحيم الحمدوني، بقراءتي
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو طاهر محمد بن عبد العزيز بن إبراهيم الأصم:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الحسن بن علي بن الحسن الصفار: نا أبو الحسن عبد الجبار بن أحمد
          <lb/>القاضي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن أحمد بن يونس بن معاذ المعروف ب‍ (خس):
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو القاسم جعفر بن محمد بن الحسن المهرقاني: نا عبد الله بن عمير
          <lb/>(2).
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الحسين بن عيسى بن ميسرة: نا سلمة بن الفضل الانصاري، عن محمد بن
          <lb/>إسحاق عن محمد بن إبراهيم بن الحارث، عن عبد الرحمان بن سهل بن أبي خيثمة
          <lb/>عن أبيه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وآله:
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا كان يوم القيامة ضربت لي قبة عن يمين العرش من درة بيضاء وضربت عن
          <lb/>يسار العرش قبة من ياقوتة حمراء لابراهيم خليل الرحمن وضربت بينهما قبة من
          <lb/>درة خضراء لعلي بن أبي طالب فما ظنك بحبيب بين حبيبين؟ (3)
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 71"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع والثلاثون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو المطهر (1) القاسم [بن الفضل] (2) بن عبد الواحد الصيدلاني،
          <lb/>بقراءتي عليه باصبهان:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو عبد الله القاسم بن الفضل بن أحمد الثقفي:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد [بن ميلة] (3) الزاهد: نا أبو عمرو بن
          <lb/>ممك:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو امية: نا علي بن قادم: نا علي بن صالح، عن حكيم بن جبير عن جميع
          <lb/>بن عمير (1) عن ابن عمر، قال: آخى رسول الله صلى الله عليه وآله بين أصحابه
          <lb/>(2) قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>فجاء علي تدمع عيناه فقال: يا رسول الله صلى الله عليه وآله آخيت بين
          <lb/>أصحابك - أو قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أصحابي - ولم تؤاخ بيني وبين أحد فقال رسول الله صلى الله عليه وآله: أنت
          <lb/>أخي في الدنيا والآخرة (3).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الاربعون:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا<milestone n="300" unit="words"/>أبو غالب لاحق بن الحبيب بن محمد بن علي الصيدلاني وأبو المطهر
          <lb/>الصيدلاني، بقراءتي عليهما معا، قالا (4):
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو منصور (5) محمد بن علي بن عبد الرزاق الصيدلاني:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد بن ميلة:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن أحمد بن اسيد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو غالب علي بن أحمد بن النضر: نا عبد السلام بن صالح:
        </p>
        <p>
          <lb/>ناعلي بن هاشم بن البريد: نا أبي، عن أبي سعيد التميمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أبي ثابت مولى أبي ذر، قال: سمعت ام سلمة رضي الله عنها تقول: سمعت
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله يقول: علي مع القرآن والقرآن معه، لن يفترقا
          <lb/>حتى يردا علي الحوض (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>تيسر الفراغ من تحرير كتب الاربعين عن الاربعين من الاربعين في مناقب
          <lb/>أمير المؤمنين عليه السلام بيمن فضل الله، وحسن كرمه، وقد وفيت بما وعدت.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولو سهل الله تعالى وأعطاني المهل وأخر الاجل أضفت إلى كتاب فهرست علماء
          <lb/>الشعية ما شذ عني بحيث يصير مجلدا ضخما، إن شاء الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأضفت إلى ما سبق مني من الاربعين كتاب (الاربعين، عن الاربعين من
          <lb/>الاربعين مع الاربعين في مناقب أمير المؤمنين عليه السلام) والآن اضيف إلى
          <lb/>ذلك ما وقع إلي من (حكايات لطيفة في مناقبه) وإن كانت مناقبه لا يفي بها
          <lb/>تحرير بنان، ولا تقرير بيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ويتلوه أربعة عشر حكاية لطيفة في مناقبه عليه السلام<pb n="p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم الحكاية الاولى:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الشيخ أبو علي تيمان (1) بن حيدر بن الحسن بن أبي عدي الكاتب فيما
          <lb/>(2) أذن له:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الشيخ المفيد عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين الواعظ، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا محمد بن علي بن محمد النحوي، بقراءتي عليه في داري:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد جعفر بن أحمد بن علي الفقيه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا محمد بن الحسن بن الحسين بن أيوب:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو علي الحسن بن العباس الكرماني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو الحسن محمد بن يعقوب:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن إسحاق:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا حاتم بن الليث:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الله بن عمرو الجشمي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو سعيد<milestone n="300" unit="words"/>مضر القاري عن عبد الواحد بن زيد أنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كنت حاجا إلى بيت الله الحرام، فبينا أنا في الطواف إذ رأيت جاريتين
          <lb/>واقفتين عند الركن اليماني، إحداهما تقول لاختها:
        </p>
        <p>
          <lb/>لاوحق المنتجب بالوصية، والحاكم بالسوية، العادل في القضية، العالي
          <lb/>البنية الصحيح النية، بعل فاطمة المرضية، ماكان كذا وكذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عبد الواحد: وكنت أسمع، فقلت: يا جارية من المنعوت بهذه الصفة؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: ذاك والله علم الاعلام: وباب الاحكام، وقسيم الجنة والنار، وقاتل
          <lb/>الكفار والفجار، ورباني الامة ورئيس الائمة، ذاك أمير المؤمنين وإمام
          <lb/>المسلمين الهزبر الغالب، أبو الحسن علي بن أبي طالب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: من أين تعرفين عليا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: وكيف لا أعرف من قتل أبي بين يديه في يوم صفين، ولقد دخل على امي
          <lb/>ذات يوم، فقال لها: كيف أصبحت يا ام الايتام؟ فقالت له [امي] (1): بخير يا
          <lb/>أمير المؤمنين، ثم أخرجتني واختي هذه إليه، وكان قد أصابني من الجدري ما
          <lb/>ذهب [به] (2) - والله - بصري، فلما نظر إلي تأوه، ثم طفق يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>ما إن تأوهت من شئ رزيت به * كما تأوهت للاطفال في الصغر قد مات والدهم
          <lb/>من كان يكفلهم * في النائبات وفي الاسفار والحضر ثم أمر بيده المباركة على
          <lb/>وجهي، فانفتحت عيناي لوقتي وساعتي، فوالله يا ابن أخي إني لانظر إلى الجمل
          <lb/>الشارد في الليلة الظلماء، كل ذلك ببركة أمير المؤمنين علي بن أبي طالب
          <lb/>عليه السلام ثم أعطانا شيئا من بيت المال، وطيب قلبنا، ورجع، قال عبد
          <lb/>الواحد: فلما سمعت هذا القول قمت إلى دينار من نفقتي فأعطيتها وقلت: خذي يا
          <lb/>جارية هذا واستعيني به على وقتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: إليك عني يارجل فقد خلفنا خير سلف على خير خلف، نحن والله اليوم في
          <lb/>عيال أبي محمد الحسن بن علي عليهما السلام. [فولت] (3) وطفقت تقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>مانيط حب علي في خناق فتى * إلا له شهدت بالنعمة النعم ولا له قدم زل
          <lb/>الزمان به * إلا له أثبتت من بعدها قدم ما سرني أن أكن من غير شيعته * لو
          <lb/>أن لي ما حوته العرب والعجم (4)
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكاية الثانية<milestone n="300" unit="words"/>:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد الاصيل أبو حرب المجتبى بن الداعي بن القاسم الحسني رحمه الله
          <lb/>بقراءتي عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الشيخ المفيد أبو محمد عبد الرحمان بن أحمد الواعظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الحسن بن أحمد بن الحسن الخطيب، بقراءتي عليه في ذي القعدة، سنة سبع
          <lb/>وثلاثين وأربعمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الشريف أبو عقيل محمد بن علي بن محمد العلوي العباسي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن أحمد بن جعفر الصولي ببغداد نا أبو على محمد بن موسى
          <lb/>الانباري:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا ابن أبي غرزة (1) عن وكيع عن الاعمش، قال: كنت حاجا إلى بيت الله
          <lb/>الحرام، فنزلت في بعض المنازل فإذا أنا بامرأة محجوبة البصر وهي تقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا راد الشمس على علي بن أبي طالب بيضاء نقية بعد ما غابت، رد علي بصري
          <lb/>قال الاعمش: فأعجبني كلامها، فأخرجت دينارين وأعطيتها فلمستهما بيدها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم طرحتهما في وجهي وقالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>يارجل أذللتني بالفقر، اف لك إن من تولى آل محمد لا يكون ذليلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الاعمش: فمضيت إلى الحج، وقضيت مناسكي، وأقبلت راجعا إلى منزلي وكانت
          <lb/>المرأة من أكبر همي حتى صرت إلى ذلك المكان، فإذا أنا بالمرأة لها عينان
          <lb/>تبصر بهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت لها: يا إمرأة ما فعل بك حب علي بن أبي طالب؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: يارجل إني أقسمت به على الله ست ليال، فلما كان في الليلة السابعة
          <lb/>وهي ليلة الجمعة، فإذا أنا برجل قد أتاني في نومي فقال [لي] (1): يا إمرأة
          <lb/>أتحبين علي ابن أبي طالب؟ [قالت] (2): قلت: نعم. قال: ضعي يدك على عينيك
          <lb/>وقال: [اللهم] (3) إن تكن (4) هذه المرأة تحب علي بن أبي طالب من نية
          <lb/>صادقة، فرد عليها عينها. ثم قال: نحي يدك. فنحيتها فإذا أنا برجل في منامي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: من أنت الذي من الله بك علي؟ قال: أنا الخضر، أحبي علي بن أبي
          <lb/>طالب، فان حبه في الدنيا يصرف عنك الآفات، وفي الآخرة يعيذك من النار (5)
          <lb/>الحكاية الثالثة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد العالم الصفي أبو تراب المرتضى بن الداعي بن القاسم الحسني
          <lb/>(ره):
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا المفيد عبد الرحمان بن أحمد النيسابوري، إملاءا من لفظه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو<milestone n="300" unit="words"/>المعالي إسماعيل بن الحسن بن محمد الحسني النقيب بنيسابور
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 79"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قراءة عليه، وأبو بكر محمد بن عبد العزيز الحيري الكرامي (1) قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الحاكم أبو عبد الله محمد بن عبد الله الحافظ، إجازة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر أحمد بن كامل (2) بن خلف القاضي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا علي بن [عبد] (3) الصمد، لفظا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا يحيى بن معين:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو حفص (4) الابار:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إسماعيل بن عبد الرحمان وشريك عن إسماعيل بن أبي خالد (5) عن حبيب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 80"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن (1) أبي ثابت، قال: لما بويع معاوية خطب وذكر عليا عليه الصلاة
          <lb/>والسلام فنال منه (ونال من) (2) الحسن، فقام الحسين عليه السلام ليرد عليه،
          <lb/>فأخذ الحسن عليه السلام بيده فأجلسه، ثم قام الحسن عليه السلام وقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها الذاكر عليا، أنا الحسن، وأبي علي، وأنت معاوية، وأبوك صخر، وامي
          <lb/>فاطمة، وامك هند، وجدي رسول الله، وجدك حرب، وجد تي خديجة، وجد تك قتيلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلعن الله أخملنا ذكرا، وألامنا حسبا، وشر نا قدما، وأقدمنا كفرا ونفاقا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال طوائف أهل المسجد: آمين. قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال ابن معين: وأما أقول آمين. قال ابن عبد الصمد: وأنا أقول آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال لنا القاضي: وأنا أقول آمين. فقولوا: آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال محمد بن عبد الله الحافظ: وأنا أقول آمين، آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال السيد والحيري: ونحن نقول آمين، آمين، آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشيخ المفيد عبد الرحمان: وأنا أقول آمين، آمين، فان الملائكة تقول
          <lb/>آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال السيد الصفي: وأنا أقول آمين، اللهم آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن بابويه: وأنا أقول آمين، ثم آمين، ثم آمين، ثم آمين (1). (2)
          <lb/>الحكاية الرابعة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو علي تيمان (3) بن حيدر بن الحسن بن أبي عدي البيع:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الشيخ المفيد أبو محمد عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين الحافظ:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد أبو الفتح عبيد (4) الله بن موسى بن أحمد بن الرضا عليه السلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>إن أبا محمد جعفر بن أحمد حدثهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أحمد بن عمران: نا عبد الله بن جعفر النحوي، عن الحارث بن محمد
          <lb/>التميمي عن علي بن محمد قال: رأيت ابنة أبي الاسود الدؤلي وبين يدي أبيها
          <lb/>خبيص فقالت: يا أبه أطعمني فقال<milestone n="300" unit="words"/>: افتحي فاك. [قال:] (5) ففتحت فوضع فيه مثل
          <lb/>اللوزة، ثم قال لها:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عليك بالتمر فهو (1) أنفع وأشبع.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: هذا أنفع وأنجع؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: هذا الطعام بعث به إلينا معاوية يخدعنا به عن حب علي بن أبي طالب
          <lb/>عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: قبحه الله، يخدعنا عن السيد المطهر بالشهد المزعفر، تبا لمرسله
          <lb/>وآكله، ثم عالجت نفسها وقاءت ما أكلت منه، وأنشأت تقول باكية:
        </p>
        <p>
          <lb/>أبالشهد المزعفر يا ابن هند * نبيع إليك إسلاما ودينا فلا والله ليس يكون
          <lb/>هذا * ومولانا أمير المؤمنينا (2) الحكاية الخامسة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا [أبو] (3) العلاء زيد بن علي [بن] (4) منصور الاديب.
        </p>
        <p>
          <lb/>والسيد أبو تراب المرتضى بن الداعي بن القاسم الحسني، قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الشيخ المفيد عبد الرحمن بن أحمد الواعظ [الحافظ] (5)، املاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا محمد بن زيد بن علي الطبري أبو طالب بن أبي شجاع البريدي (6) بآمل
          <lb/>بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسين زيد بن إسماعيل الحسني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد أبو العباس أحمد بن إبراهيم الحسني:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا عبد الرحمن بن الحسن الخاقاني: نا عباس بن عيسى: نا الحسن بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الواحد الخزاز (١) عن الحسن بن علي النخعي، عن رومي بن حماد المخارقي
          <lb/>(٢) قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت لسفيان بن عيينة: أخبرني عن &lt;a class="quran"
          <lb/>href="http://qadatona.org/عربي/القرآن-الكريم/0/1" target="_blank"
          <lb/>title="سورة المعارج: 1"&gt;﴿سأل سائل﴾&lt;/a&gt; (3) فيمن انزلت؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: لقد سألتني عن مسألة ما سألني (4) عنها أحد قبلك، سألت عنها جعفر بن
          <lb/>محمد الصادق عليهما السلام فقال: لقد سألتني عن مسألة ما سألني عنها أحد
          <lb/>[من] (5) قبلك حدثني أبي، عن آبائه عليهم السلام قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>لما حج النبي صلى الله عليه وآله حجة الوداع، فنزل بغدير خم، نادى في
          <lb/>الناس فاجتمعوا فقال: يا أيها الناس ألم ابلغكم الرسالة؟ قالوا: اللهم بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: أفلم أنصح لكم؟ قالوا: اللهم بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فأخذ بضبع علي عليه السلام فرفعه حتى رؤي بياض إبطيهما، [ثم] (6)
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها الناس من كنت مولاه فهذا علي مولاه، أللهم وال من والاه، وعاد من
          <lb/>عاداه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فشاع ذلك [الخبر] (7) فبلغ الحارث بن النعمان الفهري، فأقبل يسير
          <lb/>على ناقة له حتى نزل بالابطح، فأناخ راحلته وشد عقالها<milestone n="300" unit="words"/>، ثم أتى النبي صلى
          <lb/>الله عليه وآله وهو في ملا من أصحابه، فقال: يا رسول الله والله الذي لاإله
          <lb/>إلا هو، إنك أمرتنا أن نشهد أن لاإله إلا الله فشهدنا، ثم أمرتنا أن نشهد
          <lb/>أنك رسوله (8) فشهدنا، ثم أمرتنا أن نصلي خمسا فصلينا، ثم أمرتنا أن نصوم
          <lb/>شهر رمضان فصمنا، ثم أمرتنا أن نزكي فزكينا، ثم أمرتنا أن نحج فحججنا، ثم
          <lb/>لم ترض حتى نصبت ابن عمك علينا فقلت من كنت مولاه فهذا علي مولاه.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا عنك؟ أو عن الله تعالى؟! قال النبي صلى الله عليه وآله: لا، بل عن
          <lb/>الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقام الحارث بن النعمان مغضبا وهو يقول: أللهم إن كان ما قال محمد
          <lb/>حقا فأنزل بي (1) نقمة عاجلة. قال: ثم أتى الابطح فحل عقال ناقته واستوى
          <lb/>عليها فلما توسط الابطح رماه الله بحجر، فوقع وسط دماغه وخرج من دبره، فخر
          <lb/>ميتا فأنزل الله تعالى: " سأل سائل بعذاب واقع للكافرين ليس له دافع ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أورد أبو إسحاق الثعلبي إمام أصحاب الحديث في تفسيره هذه الحكاية
          <lb/>بغير إسناد (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكاية السادسة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعد يحيى بن طاهر بن الحسين المؤدب السمان، بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد أبو الحسين يحيى بن إسماعيل الحسني النسابة الحافظ، إملاءا
          <lb/>بالري:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو أحمد محمد بن علي بن محمد المكفوف، بقراءتي عليه باصبهان:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيان:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أحمد بن علي بن عيسى بن ماهان الرازي:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 85"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن عبد الملك بن زنجويه: (1) نا العباس بن بكار، عن عبد الواحد
          <lb/>بن أبي عمر والاسدي (2) عن محمد بن السائب (3) عن أبي صالح، قال: دخل ضرار
          <lb/>بن ضمرة (4) الكناني على معاوية، فقال له:
        </p>
        <p>
          <lb/>صف [لي] (5) عليا. قال: أو تعفيني يا أمير المؤمنين؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: لااعفيك: قال: إذا لابد، فانه كان والله بعيد المدى، شديد القوى،
          <lb/>يقول فصلا ويحكم عدلا، ينفجر العلم من فيه، وتنطق الحكمة من نواجذه (6)
          <lb/>يستوحش
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من الدنيا وزهرتها، ويستأنس (1) بالليل وظلمته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان والله غزير الدمعة، طويل الفكرة، يقلب كفيه ويخاطب<milestone n="300" unit="words"/>نفسه، يعجبه من
          <lb/>اللباس ما قصر، ومن الطعام ما خشن.
        </p>
        <p>
          <lb/>كان والله كأحدنا، يدنينا، إذا أتيناه، ويجيبنا إذا سألناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مع قربه منا لا نكلمه هيبة له، فان تبسم (2) فعن مثل اللؤلؤ المنظوم
          <lb/>يعظم أهل الدين، ويحب المساكين، ولا يطمع القوي في باطله، ولا ييأس الضعيف
          <lb/>من عدله، فأشهد بالله لقد رأيته في بعض مواقفه وقد أرخي الليل سدوله وغارت
          <lb/>نجومه ما ثلا في محرابه، قابضا على لحيته، يتململ تململ السليم ويبكي بكاء
          <lb/>الواله الحزين، وكأني أسمعه الآن وهو يقول: ربنا ربنا - يتضرع إليه - ثم
          <lb/>يقول للدنيا: أبي تعرضت؟! أم لي تشوقت؟! هيهات هيهات هيهات غري غيري، لاحان
          <lb/>حينك، قد أبنتك ثلاثا فعمرك قصير، وعيشك حقير، وخطرك يسير آه آه من قلة
          <lb/>الزاد، وبعد السفر، وخشية الطريق.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فوكفت دموع معاوية على لحيته، ما يملكها وجعل ينشفه بكمه وقد اختنق
          <lb/>القوم بالبكاء فقال: كذا كان والله أبو الحسن، فكيف وجدك عليه يا ضرار؟
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>وجد من ذبح واحدها في حجرها، لا ترقي دمعتها ولا يسكن حزنها، ثم قام
          <lb/>فخرج. (3)
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكاية السابعة أنا أبو سعد يحيى بن طاهر بن الحسين المؤدب الزاهد،
          <lb/>بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد الامام أبو الحسين يحيى بن الحسين بن إسماعيل الحسني، إملاءا من
          <lb/>لفظه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الفضل عبد الله (1) بن أحمد بن علي المقري ابن الكوفي، بقراءتي
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو حفص (2) عمر (3) بن إبراهيم بن أحمد الكتاني المقرئ:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الحسين عمر بن الحسن القاضي الاشناني (4):
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا إسحاق (5) بن الحسن الحرمي: نا محمد بن منصور الطوسي، يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>كنا عند الشيخ أحمد بن حنبل، فقال له رجل: يا أبا عبد الله ما تقول في
          <lb/>هذا الحديث الذي يروى أن عليا عليه السلام قال: (أنا قسيم الجنة والنار)؟
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: ما ننكر من ذا، أليس قد روينا أن النبي صلى الله عليه وآله قال
          <lb/>لعلي عليه السلام (لا يحبك إلا مؤمن، ولا يبغضك إلا منافق)؟ قلنا: بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فأين المؤمن؟ قال: في الجنة: قال: فأين المنافق؟ قال: في النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال<milestone n="300" unit="words"/>: فإذا علي قسيم الجنة والنار (1) الحكاية الثامنة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعد بن طاهر، نا السيد يحيى بن الحسين الحسيني، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو الفضل عبد الله بن أحمد المقرئ ابن الكوفي، بقراءتي عليه في
          <lb/>منزله ببغداد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو حفص عمر الكتاني: نا أبو الحسين عمر القاضي الاشناني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا إسحاق: نا محمد بن منصور، قال: سمعت الشيخ أحمد بن حنبل يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>ما روي لاحد من الفضائل أكثر مما روي لعلي بن أبي طالب عليه السلام (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكاية التاسعة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو سعد بن طاهر، هذا: نا السيد يحيى هذا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الشريف أبو طاهر إبراهيم بن محمد بن عمر الحسيني الزيدى، قراءة عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو الحسن (3) محمد بن محمد بن علي الشروطي، بقراءتي عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشريف: أخبرنا، وقال الشروطي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو المفضل محمد بن عبد الله بن المطلب الشيباني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الوهاب بن أبي حية: نا الشروطي صاحب الجاحظ، قال: سمعت الجاحظ
          <lb/>عمرو بن بحر، قال: سمعت النظام يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>على عليه السلام محنة على المتكلم إن وفاه حقه غلا، وإن بخسه حقه أساء
          <lb/>وقلى والمنزلة الوسطى دقيقة الوزن حادة اللسان صعبة الترقي إلا على الحاذق
          <lb/>الذكي (1) الحكاية العاشرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا شيخنا الفقيه الدين أبو الحسن علي بن الحسين بن علي الحاستي رحمه الله
          <lb/>من لفظه، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد الرئيس العالم تاج الدين أبو جعفر محمد ابن الحسين بن محمد
          <lb/>الحسني الكيسكي رحمه الله تعالى، إملاءا من لفظه، سنة سبع وسبعين
          <lb/>وأربعمائة:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد الرئيس جدي أبو محمد زيد بن علي ابن الحسين الحسني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الشيخ أبو جعفر محمد بن علي بن الحسين بن موسى بن بابويه الفقيه رضي
          <lb/>الله عنه: نا حمزة بن محمد بن أحمد الحسيني: نا عبد العزيز بن محمد
          <lb/>الابهري:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن زكريا: نا العباس بن بكار: نا أبو بكر الهذلي وعبد الله بن
          <lb/>سليمان عن قتادة أن أروى بنت الحارث بن عبد المطلب دخلت على معاوية
          <lb/>بالمدينة وهي عجوز كبيرة، فلما رآها معاوية قال: مرحبا بك يا خالة، كيف أنت
          <lb/>بعدي؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: كيف<milestone n="300" unit="words"/>أنت يا ابن أخي؟ لقد كفرت النعمة، وأسأت لابن عمك الصحبة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وتسميت بغير اسمك، وأخذت غير حقك بلا بلاء كان منك، ولا من آبائك في
          <lb/>ديننا ولا سابقة كانت لكم مع نبينا صلى الله عليه وآله، بل كفرتم بما جاء
          <lb/>به محمد صلى الله عليه وآله، فأتعس الله منكم الجدود، وصعر منكم الخدود حتى
          <lb/>يرد الله الحق إلى أهله، فكانت كلمتنا هي العليا، ونبينا محمد صلى الله
          <lb/>عليه وآله هو المنصور على من ناواه، فو ثبت قريش علينا من بعده حسدا لنا
          <lb/>وبغيا علينا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكنا بحمد الله أهل بيت محمد فيكم بعد نبينا صلى الله عليه وآله بمنزلة
          <lb/>هارون من موسى، وغايتنا الجنة، وغايتكم النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لها عمرو بن العاص: كفي أيتها العجوز، الضالة، واقصري من قولك من
          <lb/>ذهاب عقلك، فلاتجوز شهادتك وحدك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: وأنت يا ابن الباغية (1) تتكلم وامك أشهر بغي (2) بمكه، واقلهن
          <lb/>اجرة، إدعاك خمسة من قريش فسئلت امك عن ذلك فقالت: قل قد أتاني فانظروا
          <lb/>أشبههم به فألحقوه [به.] (3) فغلب عليك شبه العاص بن وائل السهمي جزار
          <lb/>قريش.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال مروان بن الحكم: كفي أيتها العجوز، واقصري لما جئت له.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: وأنت يا ابن الزرقاء تتكلم؟ والله لانت بشعر مولى الحارث بن كلدة
          <lb/>أشبه منك بالحكم بن أبي العاص، ولقد رأيت الحكم سبط الشعر، مديد القامة ما
          <lb/>بينكما قرابة إلا قرابة الفرس الضامر من الاتان المقرف (4) فسل عما أخبرتك
          <lb/>امك فانها ستعلمك بذلك. ثم التفتت إلى معاوية فقالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>ما جرأ هؤلاء علي غيرك، وإن امك القائلة في قتل عمنا حمزة رضي الله عنه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نحن جزيناكم بيوم بدر * والحرب بعد الحرب ذات سعر ماكان عن عتبة لي من
          <lb/>صبر * ولا (5) أخي وعمه وبكر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سكن وحشي غليل صدري * فشكر وحشي علي دهري حتى ترم أعظمي في قبري فأجابتها
          <lb/>ابنة عمي [تقول:] (1) خزيت في بدر وغير بدر * باابنة وقاع عظيم الكفر صبحك
          <lb/>الله غداة النحر * بالهاشميين الطوال الزهر حمزة ليثي وعلي صقري * ونذرك
          <lb/>الشر فشر نذر هتك وحشي ضمير صدري * هتك<milestone n="300" unit="words"/>وحشي حجاب ستري ما للبغايا بعدها من
          <lb/>فخر فالتفت معاوية إلى عمرو بن العاص ومروان بن الحكم وقال: ماجر أها علي
          <lb/>غير كما، ثم قال لها: يا خالة اقصدي لحاجتك، ودعي عنك أساطير الاولين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: تعطيني ألفي دينار، وألفي دينار، وألفي دينار.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وما تصنعين بألفي دينار؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: أشتري بها عينا خرارة في أرض خوارة تكون لفقراء بني الحارث بن عبد
          <lb/>المطلب. قال: هي لك. قال: فما تصنعين بألفي دينار؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: ازوج بها فقراء بني الحارث بن عبد المطلب [من أكفائها] (2) قال:
          <lb/>فما تصنعين بألفي دينار؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: أستعين بها على شدة الايام، وزيارة بيت الله الحرام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: هي لك، أما والله لو كان [إبن عمك] (3) علي حيا لما أمر لك بهذا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: صدقت، إن عليا حفظ لله أمانته، وضيعتها، وخنت في ماله. ثم قالت:
          <lb/>اترك (4) عليا، فض الله فاك، واجهد بلاك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم علا نحيبها وبكاؤها، وأنشدت شعر أبي الاسود الدؤلي، وقيل: إنه لها:
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا يا عين (1) ويحك اسعدينا * ألا فابك أمير المؤمينا رزينا خير من ركب
          <lb/>المطايا * وجربها، ومن ركب السفينا ومن لبس النعال، ومن حذاها * ومن قرأ
          <lb/>المثاني والمبينا (2) إذا استقبلت وجه أبي حسين * رأيت البدر رأي (3)
          <lb/>الناظرينا ألا أبلغ معاوية بن حرب * فلا قرت عيون الشامتينا أفي الشهر
          <lb/>الحرام فجعتمونا * بخير الناس (4) طرا أجمعينا نعي بعد النبي - فدته نفسي -
          <lb/>(5) * أبو حسن وخير الصالحينا كأن الناس إذ فقدوا عليا * نعام ضل في بلد
          <lb/>عزينا (6) فلا والله لا أنسى عليا * وحسن صلاته في الراكعينا لقد علمت قريش
          <lb/>حيث كانت * بأنك خيرهم حسبا ودينا قال: فبكى معاوية وقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان والله أبو الحسن يا خالة، كما قلت [وأفضل.] (7) وأمر لها بما سألت
          <lb/>(8) الحكاية الحادية عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد الزاهد أبو الحسين علي بن القاسم بن الرضا الحسني، بقراءتي
          <lb/>عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد أبو الفضل ظفر بن الداعي بن مهدي العلوي العمري الاسترابادي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا القاضي أبو أحمد إبراهيم بن المطرف بن الحسين المطر في:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو نصر محمد بن أحمد بن إبراهيم الاسماعيلي، أن محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن الحسن بن
          <lb/>زياد المقرئ حدثهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن زكريا بن دينار الغلابي: نا عبد الله بن يحيى: نا محمد بن
          <lb/>سليمان:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبي - وكان ممن شهد الصحب الاول - قال: سمعت زر بن حبيش يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>لما استشهد أمير المؤمنين علي بن أبي طالب عليه السلام أتى الناعي
          <lb/>المدينة فضجت المدينة بالبكاء والنحيب، كاليوم الذي قبض فيه رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وآله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأقبل الناس يهر عون إلى باب منزل عائشة فوجدوا الخبر قد سبق إليها،
          <lb/>فخرجوا من عندها فلما كان غداة غد، قالوا: إن ام المؤمنين عائشة غادية إلى
          <lb/>قبر رسول الله صلى الله عليه وآله فأقبل الناس يهرعون إليها وهي لا تطيق
          <lb/>الكلام (1) ولا ترد الجواب من كثرة الدمعة وشدة العبرة، والناس حولها
          <lb/>محدقون، حتى أتت إلى باب حجرة رسول الله صلى الله عليه وآله فأخذت بعضادتي
          <lb/>الباب ونادت: السلام عليك يا سيد الانبياء، السلام عليك يا سيد الشفعاء،
          <lb/>السلام عليك يا أحسن من تقمص وارتدى، وأكرم من انتعل واحتذى السلام عليك
          <lb/>وعلى صاحبيك وأبي بكر وعمر، أنا والله ناعية أحب الخلق إليك، ونادبة أقرب
          <lb/>الناس لديك، قتل والله إبن عمك الذي فضله لا ينسى، قتل والله حبيبك المرتضى
          <lb/>قتل والله من زوجته سيدة النساء فاطمة الزهراء، فلو كشف عنك يارسول الله
          <lb/>الثرى لرأيتني والهة عبرى، باكية حيرى. ثم استرجعت وقالت: إنا لله وأنا
          <lb/>إليه راجعون.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أمرت أن يضرب بينها وبين الناس حجاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قالت: أيها الناس ما لكم ولماذا أنتم مجتمعون وما أنتم قائلون؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: يا ام المؤمنين ما تقولين في علي بن أبي طالب؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: معاشر الناس وما عسى أن أقول في علي: كان والله سيد الاوصياء، وابن
          <lb/>عم خاتم الانبياء وإمام الاتقياء والاصفياء، وزوج البتول الزهراء، وسيف
          <lb/>الله المسلول
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>على الاعداء، أمير البررة، وقاتل الكفرة، وأحد العشرة المبشرة، أقدمكم
          <lb/>جهادا وأسبقكم اجتهادا، حليف السهر، ومعدن الفكر، مشيد الدين، ومولى
          <lb/>المومنين، والانزع البطين المعقل الركين، القوي في دين الله، القائم (1)
          <lb/>بأمر الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>معاشر الناس، ولقد كان<milestone n="300" unit="words"/>بيني وبين علي هنات، وهنات في ليال مظلمات في محال
          <lb/>البصرة، فيا لها من كرة وأية كرة استوسق ظلامها وهجع نوامها، فوطئت الكثبان
          <lb/>وركبت القضبان حتى أتيت خلل عسكره، فرأيته بعد كثيبين أحمرين لا يمنعه بعد
          <lb/>السفر عن السهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فدنوت حتى صرت بين يديه فإذا هو واضح خده على التراب يبكي وينتحب ويتململ
          <lb/>تململ الثكلى، وهو يقول: سجد لك وجهي، وخضع لك قلبي، واستسلم لامرك نفسي
          <lb/>فكيف المفر غدا من أليم عذابك، وشديد عقابك قالت: فدنوت منه، حتى صرت بين
          <lb/>يديه وأخذت رأسه في حجري ومسحت عوارضه من التراب، ثم رجعت من عنده، ولا أحد
          <lb/>من خلق الله أحب إلي منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال زر بن حبيش: ثم ألقت نفسها على قبر رسول الله صلى الله عليه وآله
          <lb/>تبكي وتنتحب وهي تقول: بأبي أنت وامي يا نبي الهدى، قتل والله حامل لوائك
          <lb/>غدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم نظرت إلى الناس يبكون، فقالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها الناس إبكوا فاليوم والله طاب البكاء، فاليوم قبض محمد المصطفى
          <lb/>وفاطمة الزهراء، ثم رأت الناس يبكون فتنفست الصعداء، ورمت بنفسها على القبر
          <lb/>[فوالله] (2) ما ظننتها إلا أنها فارقت الدنيا، فحملتها نساء قريش إلى
          <lb/>منزلها وهي تقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>عجبت لقوم يسألوني عن الذى * فضائله مشهورة في المشاهد فجدد حزني
          <lb/>والستهلت مدامعي * لوجهك يامن يرتجى للشدائد (3).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكاية الثانية عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو بكر محمد بن عبد الكريم بن محمد القلانسي العدل، أجازة:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الامام أبو سعيد عبد الواحد بن عبد الكريم القشيري:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا جهد (1) بن المأمون: نا محمد أبو علي أحمد بن عبد الله الاصبهاني
          <lb/>بالري:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن أحمد بن صديق الاصبهاني، ببغداد:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عبد الله بن عمر بن منصور:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا محمد بن عثمان الكاتب، عن أبي عيسى الناقد، عن إبراهيم بن مهران، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان بالكوفة في جيراننا رجل فامي (2) وكان يكني (أبا جعفر)، وكان حسن
          <lb/>المعاملة، وكان إذا أتاه إنسان من العلوية يطلب ما عنده لا يمنعه، فان كان
          <lb/>معه ثمنه أخذه وإلا قال لغلامه: اكتب ما أخذه على علي بن أبي طالب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فعاش<milestone n="300" unit="words"/>على ذلك زمانا، ثم إفتقر، وجلس في بيته، فكان ينظر في دفاتر له فان
          <lb/>وجد من غرمائه من هو حي يبعث إليه من يقبض منه وإن وجد من قد مات وليس له
          <lb/>شيئ ضرب على إسمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فبينا هو ذات يوم جالس على باب داره ينظر في ذلك الدفتر إذ مربه رجل من
          <lb/>الناصبة، فقال له [كالمستهزئ] (3) ما فعل غريمك الكبير؟ - يعني علي بن أبي
          <lb/>طالب عليه السلام - فاغتم الفامي (4) بذلك وقام، ودخل منزله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما كان من الليل رأى النبي صلى الله عليه وآله في المنام وكأن الحسن
          <lb/>والحسين عليهما السلام يمشيان بين يديه، فقال لهما: أين أبوكما؟ فأجابه
          <lb/>أمير المؤمنين عليه السلام وكان من ورائه فقال: ها أنا ذا يا رسول الله.
          <lb/>فقال: مالك لا تدفع إلى هذا الرجل حقه؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: يا رسول الله هذا حقه في الدنيا قد جئت به. قال: فأعطه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فناولني كيسا من صوف، وقال: هذا حقك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وآله: خذه، ولا تمنع من جاءك من ولده يطلب
          <lb/>ما عندك وامض لافقر عليك بعد [هذا] (1) اليوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فانتبهت والكيس بيدي، فناديت إمرأتي: يا أمرأة أنائم أنت؟ أم يقظى؟ قالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>بل يقظى، قلت: أسرجي: فأسرجت، فناولتها الكيس، فنظرت فإذا فيه ألف دينار.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: يارجل أشفق لا يكون حملك الفقر على أن خدعت بعض هؤلاء التجار
          <lb/>فأخذت ماله. فقلت: لا، والله ولكن القصة هذه. فدعا بالدفتر الذي فيه حسابه
          <lb/>فإذا ليس فيه مما كتب على علي بن أبي طالب قليل ولا كثير (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكاية الثالثة عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا السيد المرتضى السعيد شرف الدين أبو الفضل محمد بن علي بن محمد بن
          <lb/>المطهر، رفع الله درجته:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الامام أبو الفضل محمد بن أحمد الطبسي، في كتابه:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو محمد عبد الله بن يوسف بن أحمد بن بامويه (3) الاصفهاني:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبورجا محمد بن حامد المدني: بمكة: نا الحسن بن عرفة: نا علي بن
          <lb/>قدامة:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن ميسره بن عبد ربه بن عبد الكريم الحريري، عن سعيد بن جبير رحمة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الله عليه<milestone n="300" unit="words"/>، قال: مر إبن عباس بنفر من قريش وقد كف بصره ومعه ابن له يقوده
          <lb/>فسمع صوتهم، فوقف عليهم وسلم فقاموا، وردوا السلام ومضى فقال [له] (1)
          <lb/>إبنه: يا أبت أسمعت ما قالوا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: لا، وما قالوا؟ قال: سبوا عليا ونالوا منه، فقال: ردني إليهم. فرده
          <lb/>فقال: أيكم الساب الله تعالى؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالوا: يا ابن عباس من سب الله فقد كفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: أيكم الساب رسول الله؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالوا: يا ابن عباس من سب رسول الله فقد أشرك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: أيكم الساب عليا؟ فقالوا: أما علي فقد نلنا منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال ابن عباس: أشهد بالله واشهد الله لقد سمعت رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وآله يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>من سب عليا فقد سبني ومن سبني فقد سب الله، ومن سب الله فقد كفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم التفت إلى إبنه، فقال: قل فيهم، فداك أبي وامي فقال الغلام:
        </p>
        <p>
          <lb/>نظروا إلي بأعين محمرة * [نظر التيوس إلى شفار الجازر قال: زدني يا غلام،
          <lb/>فداك أبي وامي. فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>خزر الحواجب خاضعي أعناقهم (2) * نظر الذليل إلى العزيز القاهر قال: زدني
          <lb/>(3) - فداك أبي وامي - فقال: ما عندي غير ما سمعت. فقال ابن عباس:
        </p>
        <p>
          <lb/>سبوا الاله وكذبوا بمحمد * ووصيه الزاكي التقي (4) الطاهر هم تسعة لعنوا
          <lb/>جميعا كلهم * والله ملحقهم غدا بالعاشر أحياؤهم عار على موتاهم * والميتون
          <lb/>فضيحة للغابر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 98"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وكانوا عشرة فلما قال لابنه: قل فيهم قام واحد، فلذلك قال (هم تسعة)
          <lb/>(1) الحكاية الرابعة عشر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الشيخ أبو علي الحسن بن علي بن أبي طالب هموسة الفرزادى قراءة:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا السيد، المرشد بالله، أبو الحسين يحيى بن الحسين الحسني، إملاءا:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا القاضى أبو القاسم علي بن المحسن بن علي التنوخي:
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو الفرج عبد الواحد بن نصر المخزومي المعروف بالببغا (2) وكتبته
          <lb/>باملائه، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كنت بصور في سني نيف وخمسين وثلاثمائة عند أبي علي محمد بن علي المستأمن
          <lb/>- وإنما لقب بذلك لانه استأمن من عسكر القرامطة إلى أصحاب السلطان با لشام
          <lb/>وهو على حماية البلد - فجاءة قاضيها أبو القاسم علي بن ريان - وكان شابا
          <lb/>أديبا، فاضلا، جليلا واسع المال، عظيم<milestone n="300" unit="words"/>الثروة - ليلا، فاستأذن عليه فأذن
          <lb/>له، فلما دخل عليه قال له:
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها الامير قد حدث الليلة أمر ما لنا بمثله عهد، وهو أن في هذا البلد
          <lb/>رجلا ضريرا يقوم كل ليلة في الثلث الاخير ويطوف بالبلد ويقول بأعلى صوته:
        </p>
        <p>
          <lb/>(يا غافلين اذكروا الله يا مذنبين استغفروا الله، يا مبغضي معاوية عليكم
          <lb/>لعنة الله) وأن دايتي التي ربتني كانت لها عادة أن تنتبه على صوته.
        </p>
        <p>
          <lb/>فجاءتني الليلة وأيقظتني وقالت لي: كنت نائمة فرأيت في منامي كأن الناس
          <lb/>يهرعون إلى المسجد الجامع فسألت عن السبب؟ فقالوا: رسول الله هناك. فتوجهت
          <lb/>إلى المسجد ودخلته فرأيت النبي صلى الله عليه وآله على المنبر وبين يديه
          <lb/>رجل واقف وعن يمينه ويساره غلامان واقفان، والناس يسلمون عليه، ويرد عليهم
          <lb/>[السلام] (1) حتى رأيت الضرير الذي يطوف في البلد ويذكر ويقول كذاوكذا -
          <lb/>وأعادت ما يقوله - دخل وسلم فأعرض عنه النبي حتي عاوده ثلاثا، فأعرض عنه،
          <lb/>فقال الرجل الواقف:
        </p>
        <p>
          <lb/>يارسول الله رجل من امتك ضرير يحفظ القرآن يسلم عليك، فلم حرمته الرد
          <lb/>عليه؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: يا أبا الحسن هذا يلعنك، ويلعن ولديك، منذ ثلاثين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالتفت الرجل الواقف، فقال: يا قنبر. فإذا برجل قد بدر، فقال: اصفعه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصفعه صفعة، فخر على وجهه، ثم انتبهت فلم أسمع له صوتا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا هو الوقت الذي جرت عادته فيه بالصياح والطواف والتذكير.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو الفرج: فقلت: أيها الامير ننفذ من يعرف خبره.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 100"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنفذنا في الحال رسولا قاصدا ليخبرنا عن أمره، فجاءنا يعرفنا أن إمرأته
          <lb/>ذكرت أنه عرض له في هذا الليلة حكاك شديد في قفاه، فمنعه من الطواف،
          <lb/>والتذكير.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت لابي على المستأمن: أيها الأمير هذه آية يجب أن نشاهدها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فركبنا وقد بقيت من الليل بقية يسيرة وجئنا إلى دار الضرير فوجدناه نائما
          <lb/>على وجهه يخور فسألنا زوجته عن حاله، فقالت ابنته.. وحك هذا الموضع وأشارت
          <lb/>إلى قفاه - وكان قد ظهر فيه مثل العدسة - وقد اتسعت الآن وانتفخت وتشققت
          <lb/>وهو الآن على ما تشاهدونه يخور، ولا يعقل. فانصر فنا وتركناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما أصبحنا توفي (1) وأكب<milestone n="300" unit="words"/>أهل (صور) على تشييع جنازته وتعظيمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو الفرج: واتفق أنني لما وردت إلى باب عضد الدولة بالموصل سنة ثمان
          <lb/>وستين وثلاثمائة لزمت دارخازنه أبي نصر خرشيد بن يزديار (2) وكان يجتمع
          <lb/>فيها كل يوم خلق كثير من طبقات الناس، فحدثت بهذه الحكاية جماعة في دار أبي
          <lb/>نصر منهم القاضى أبو علي التنوخي وأبو القاسم الحسين بن محمد الجنابي وأبو
          <lb/>إسحاق النصيبيني وابن طرخان وغيرهم؟ وكلهم رد علي واستبعد ما حكيته على
          <lb/>أشنع وجه غير القاضى التنوخي، فانه جوزه وشيده وحكى في معناه ما يضاهيه، ثم
          <lb/>مضت على هذه مدة يسيرة فحضرت دار أبي نصر هذا على العادة واتفق حضور أكثر
          <lb/>الجماعة فلما، إستقر [بي] (3) المجلس سلم علي فتى شاب لم أعرفه فاستبنته؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال؟ أنا أبو القاسم بن ريان قاضي صور. فبدأت فأقسمت عليه بالله - يمينا
          <lb/>مكررة موكدة مغلظة محرجة - إلا صدق فيما أسأل عنه فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>نعم عندي أنك تريد أن تسألني عن الضرير المذكر وميتته الظريفة؟ فقلت:
        </p>
        <p>
          <lb/>نعم، هو ذاك. فبدأهم وحدثهم [بمثل] (4) ما حدثتهم فعجبوا من ذلك
          <lb/>واستظرفوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(هذا آخر الكتاب والله الموفق للصواب)
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <lb/>- 40 منقبة 17 في ذكر مصادر الحديث.
          <lb/>href="/الكتب/2934_الفهرست/الصفحة_0?pageno=111#top"&gt;الفهرست: ١١١&lt;/a&gt; رقم
          <lb/>٢٢٨: فقيه ثقة من أصحابنا..
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) قال عنده حفيده في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2934_الفهرست/الصفحة_0?pageno=42#top"&gt;الفهرست: ٤٢&lt;/a&gt; رقم
          <lb/>٧٢: الشيخ الامام الجد... نزيل الري... فقيه ثقة وجيه... وله تصانيف في
          <lb/>الفقه...
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع وجه تسميته ب‍ (حسكا) رياض العلماء: ٤ / ١٤٠.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) قال عنه الحر العاملي في أمل الامل: ٢ / ٩٨ رقم ٢٦٥: ثقة جليل عظيم
          <lb/>الشأن.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال الافندي في رياض العلماء: ٢ / ١٤٨: من أجلاء الطائفة الحقة الامامية
          <lb/>وكبراء علمائهم تجد ترجمته في &lt;a href="/الكتب/2931_رجال-
          <lb/>النجاشي/الصفحة_0?pageno=50#top"&gt;رجال النجاشي: ٥٠&lt;/a&gt;، &lt;a href="/الكتب
          <lb/>/2935_رجال-الطوسي"&gt;رجال الطوسي&lt;/a&gt; 467، خلاصة الاقوال: 50 وفهرست آل
          <lb/>بابويه: 37.
        </p>
        <p>
          <lb/>4) وصفه الامام الحجة عليه السلام في التوقيع الخارج لوالده قدس سره من
          <lb/>الناحية المقدسة (فقيه، خير مبارك، ينفع الله به) وقد<milestone n="300" unit="words"/>ولد قدس سره بدعاء
          <lb/>صاحب الأمر عليه السلام فنال بذلك عظيم الفضل والفخر، وآيات تبجيله،
          <lb/>واكباره، والثناء عليه تجدها في كل المعاجم الرجالية التي ترجمت لجوانب من
          <lb/>حياته القدسية.
        </p>
        <p>
          <lb/>5) بلغ من جلالة قدره وعلو شأنه أن خاطبه الامام أبو محمد الحسن العسكري
          <lb/>في التوقيع الشريف ب‍ (يا شيخي ومعتمدي أبا الحسن علي بن الحسين القمي،
          <lb/>وفقك الله لمرضاته وجعل من صلبك أولادا صالحين برحمته...)
          <lb/>href="/الكتب/1137_الخصال/الصفحة_0?pageno=543#top"&gt;الخصال: ٥٤٣&lt;/a&gt; ح ١٩
          <lb/>باسناده إلى الحسين عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواها الشيخ الصدوق في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1137_الخصال/الصفحة_0?pageno=610#top"&gt;الخصال: ٦١٠&lt;/a&gt; ح ١٠
          <lb/>باسناده إلى الامام الصادق عليه السلام عن آبائه، عن أمير المؤمنين عليهم
          <lb/>السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) قال عنه يحيى بن أبي طي: كان من أعلم الناس بالحديث وأبصرهم به
          <lb/>وبرجاله ويقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان في مجلسه أكثر من ثلاثة آلاف محبرة. &lt;a href="/الكتب/3343_لسان-
          <lb/>الميزان-ج-٣"&gt;لسان الميزان: ٣&lt;/a&gt; / 404.
          <lb/>الشيعة-ج-٨"&gt;أعيان الشيعة: ٨&lt;/a&gt; / 287، والافندي في رياض العلماء:
        </p>
        <p>
          <lb/>4 / 146.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الميرزا في رياض العلماء: ٣ / ٣٨٠: الشيخ أبو الفضل عبد الواحد بن
          <lb/>محمد البيع ابن أحمد الطالقاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>من أكابر العلماء، وقد يخفف، ويكتفي بعبد الواحد بن محمد، فتأمل ولا تظنن
          <lb/>التعدد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له أيضا في أعلام القرن السادس: ١٦٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (السماني) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المصنف في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2934_الفهرست/الصفحة_0?pageno=8#top"&gt;الفهرست: ٨&lt;/a&gt; رقم ٢:
          <lb/>الشيخ المفسر أبو سعد اسماعيل بن علي بن الحسين السمان، ثقة، وأي ثقة،
          <lb/>حافظ، له (البستان في تفسير &lt;a href="/الكتب/1_القرآن"&gt;القرآن&lt;/a&gt;) عشر
          <lb/>مجلدات... انتهى.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في &lt;a href="/الكتب/3306_ميزان-الاعتدال-ج-١"&gt;ميزان الاعتدال:
          <lb/>١&lt;/a&gt; / ٤٢١، وذكر أن وفاته في سنة: ٤٤٣. وقيل: سنة ٤٤٧.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (في الدير عاقولي) ب. والظاهر انها تصحيف (في دير عاقول).
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3298_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٦"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٦&lt;/a&gt; / ٣٩٧: محمد بن ابراهيم بن حمدان، أبو<milestone n="300" unit="words"/>بكر البغدادي، قاضي
          <lb/>دير عاقولي، وذكره في &lt;a href="/الكتب/3129_تاريخ-بغداد-ج-١"&gt;تاريخ بغداد:
          <lb/>١&lt;/a&gt; / ٤١٥ قال: محمد بن ابراهيم ابن حمدان بن ابراهيم بن يونس نيطرا، أبو
          <lb/>بكر، قاضي دير العاقول انتهى.
        </p>
        <p>
          <lb/>روى عن جماعة منهم محمد بن الحسين الاشناني توفي في سنة ٣٨٠.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال الحموي في &lt;a href="/الكتب/3436_معجم-البلدان-ج-٢"&gt;معجم البلدان:
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / 520: دير العاقول بين مدائن كسرى والنعمانية بينه وبين بغداد خمسة
          <lb/>عشر فرسخا على شاطي دجلة.
          <lb/>الاشناني أبو جعفر قدم بغداد، وحدث بها.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الدارقطني عنه: أبو جعفر، ثقة، مأمون، ولد سنة ٢٢١، وتوفي سنة ٣١٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في &lt;a href="/الكتب/3296_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٤"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٤&lt;/a&gt; / ٥٢٩، وفي &lt;a href="/الكتب/3130_تاريخ-بغداد-ج-٢"&gt;تاريخ
          <lb/>بغداد: ٢&lt;/a&gt; / ٢٣٤.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (التميمي) ب، خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>لم نجد يونس بن سليمان، بل وجدنا سليمان بن قتة التيمي، في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3286_سير-أعلام-النبلاء-ج-٤"&gt;سير أعلام النبلاء: ٤&lt;/a&gt; / ٥٩٦.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولعله والده، وقد سمع من معاوية وعمرو بن العاص.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (مشيع) أ، (مثيع) ب، خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3307_ميزان-الاعتدال-ج-٢"&gt;ميزان الاعتدال:
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / ١٠٧: زيد بن يثيع الهمداني، عن علي، وأبي ذر..
        </p>
        <p>
          <lb/>وسماه أبان بن تغلب زيد بن نقيع. والاول أصح.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) رواه الخوارزمي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=211#top"&gt;المناقب: ٢١١&lt;/a&gt; وفي
          <lb/>مقتل الحسين: 1 / 4 عن العلامة الزمخشري عن علي بن مردك الرازي، عن أبي سعد
          <lb/>السمان، ورواه الحمويني في فرائد السمطين:
        </p>
        <p>
          <lb/>2 / 39 ح 373 بطريقين عن الخوارزمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الخطيب في &lt;a href="/الكتب/3138_تاريخ-بغداد-ج-١٠"&gt;تاريخ بغداد:
          <lb/>١٠&lt;/a&gt; / 133: عبد الله بن محمد بن سعيد بن محارب بن عمرو ابن عامر بن لاحق
          <lb/>بن شهاب أبو محمد الانصاري الاصطخري سكن بغداد، وحدث بها عن ... عبد الله
          <lb/>بن أدران الشيرازي. ولد بالا صطخر سنة 291.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) أ، ب (محمد بن عبد الله بن أذران)، وما في المتن من مناقب<milestone n="300" unit="words"/>الخوارزمي
          <lb/>وتاريخ بغداد راجع التعليقة السابقة.
          <lb/>عن ابن الحسين السمان، عن الخزاعي لفظا عن أبي محمد بن عبد الله بن سعد
          <lb/>مثله، عنه مصباح الانوار: ١٣٢ (مخطوط) والديلمي في الفردوس: ٥٠٩ (مخطوط)
          <lb/>عنه البحار: ٣٧ / ٢٦٧ ومحب الدين الطبري في الرياض النضرة: ٢ / ١٥٧ (ط.
          <lb/>الخانجي بمصر) وقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه ابن السمان، وفي &lt;a href="/الكتب/1381_ذخائر-
          <lb/>العقبى/الصفحة_0?pageno=58#top"&gt;ذخائر العقبى: ٥٨&lt;/a&gt;، والعلامة الدركزيني
          <lb/>في نزل السايرين (علي ما في درر &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt;، مخطوط) وزاد (يا علي أنما أنت
          <lb/>بمنزلة الكعبة تؤتى ولا تأتي فان أتاك هؤلاء القوم فسلموا اليك هذا الامر
          <lb/>فاقبله منهم، فان لم يأتوك فلا تأتهم).
        </p>
        <p>
          <lb/>والعلامة الدامغاني في الاربعين (على ما في مناقب الكاشي: ٣١ مخطوط)،
          <lb/>والمتقي الهندي في &lt;a href="/الكتب/2279_كنز-العمال-ج-١٥"&gt;كنز العمال:
          <lb/>١٥&lt;/a&gt; / 102 ح 293 (ومنتخبه: 5 / 45 المطبوع بهامش مسند أحمد) عن أسلم بن
          <lb/>الفضل بن سهل، عن الحسين بن عبد الله الابزاري، عن ابراهيم بن سعيد الجوهري
          <lb/>باختلاف يسير، وأورده في ص 108 ح 307 عن الحسن بن بدر فيما رواه الخلفاء
          <lb/>والحاكم في الكنى، والشيرازي في الالقاب، وابن النجار باسنادهم عن ابن عباس
          <lb/>وأخرجه في الفصول المهمة: 108 وكشف الغمة: 86 عن كتاب الخصائص، عن العباس
          <lb/>بن عبد المطلب وفي البحار: 38 / 246. عن كشف الغمة وأخرجه عن بعض المصادر
          <lb/>أعلاه في احقاق الحق: 4 / 163.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) (وحدثنا) ب. 3) (الفلاس) ب. 4) (الشجري) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) روى هذا الحديث في كتب العامة والخاصة بطرق عديدة وأسانيد مختلفة إلى
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه واله باختلاف الالفاظ، واتفقوا على أنه ورد بلفظ:
          <lb/>(مثل أهل بيتي) بدل (مثل على وفاطمة).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد استقصينا جميع مصادر الحديث الشريف في كتابنا (صحيفة الامام الرضا
          <lb/>عليه السلام) الحديث: ٧٧ تحت الطبع وسيصدر عن قريب ان شاء الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) ليس في (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المصنف في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2934_الفهرست/الصفحة_0?pageno=62#top"&gt;الفهرست: ٦٢&lt;/a&gt; رقم
          <lb/>١٣٥: السيد أبو طالب حمزة بن محمد بن عبد الله الجعفري، فقيه دين<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) (الحسن) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3298_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٦"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٦&lt;/a&gt; / 557 رقم 409: المحدث الصادق المعمر، أبو الحسين، عبد
          <lb/>الوهاب بن الحسن بن الوليد بن موسى الكلابي الدمشقي... مولده كان في ذي
          <lb/>القعدة سنة 306 ومات في ربيع الاول سنة 396 وله تسعون سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قاله عبد العزيز الكتاني، وقال: كان ثقة، نبيلا، مأمونا. تجد ترجمته في
          <lb/>النجوم الزاهرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>4 / 214، وشذرات الذهب: 3 / 147. 5) (النمري) ب.
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=429#top"&gt;المناقب: ٤٢٩&lt;/a&gt; ح ٥،
          <lb/>والنسائي في الخصائص: ١١٣.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / 81 عن
          <lb/>مسند أحمد، وفي البحار: 38 / 76 عن مسند أحمد وتاريخ الخطيب: 13 / 302 وص
          <lb/>85 عن كشف الغمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورد في مصباح الانوار: 148 (مخطوط)، وفي مقصد الراغب: 23 (مخطوط) جميعا
          <lb/>بالاسانيد إلى أبي مريم، عن علي عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>روى مثل هذا الحديث ونحوه في مصادر اخرى، أخرجها عنهم في احقاق الحق: 8 /
          <lb/>680 - 691 وج 17 / 313.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) (سعد) ب. وهو تصحيف.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له السمعاني في التحبير: 1 / 309 وقال: فقيه، صالح، دين، خير... وهو
          <lb/>ثقة صدوق .. توفي بعد سنة 537. 3) (الوزاز) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الرحمان بن عبد الله بن عبد الرحمان بن محمد، أبو سعد الحصيري البصير
          <lb/>الرازي المتوفي سنة 546، من شيوخ السمعاني وابن عساكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>روى عنه المنتجب قراءة عليه في الاحاديث: 5 و 26 و 27 وقرأ عليه ابن
          <lb/>عساكر بالري كما في معجم شيوخه: 110.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في انساب السمعاني: 4 / 178، والتحبير: 1 / 395، طبقات السبكي: 7
          <lb/>/ 150.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) (الدشتي) ب. 3) (عبيد الله الكندي) ب. 4) ليس في ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>5) (هيبح) ب. هبجه كمنعه: ضربه (القاموس: 1 / 212).
        </p>
        <p>
          <lb/>4) سقطت من (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>5) (الذكواني) أ. راجع أعلام القرن الخامس عشر: 17.
          <lb/>الاعتدال-ج-٢"&gt;ميزان الاعتدال: ٢&lt;/a&gt; / ٣٣٨:
        </p>
        <p>
          <lb/>طلحة بن جبر (جبير)، عن المطلب بن عبد الله. وهاه الجوزجاني فقال: غير
          <lb/>ثقة، وقال يحيى: لا شئ، وقال مرة: ثقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه الطوسي في أماليه: ٣٢١ من طريقين عن عبد الرحمان بن عوف، عنه
          <lb/>البحار:
        </p>
        <p>
          <lb/>٢١ / ١٥٢ ح ٢<milestone n="300" unit="words"/>وج ٤٠ / ٣٠ ح ٦٠ و ٦١.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه ابن عساكر في تاريخ دمشق: ٢ / ٣٦٨ ح ٨٦٧ وص ٣٧٤ ح ٨٦٩ باسناده - من
          <lb/>ثلاثة طرق - إلى عبد الرحمن بن عوف.
        </p>
        <p>
          <lb/>والعيني الحيدر آبادي في مناقب على: ٩٣ (ط. أعلم) من طريق الترمذي
          <lb/>والنسائي وابن شيبة عن عبد الرحمان بن عوف، والامر تسرى في أرجح المطالب:
          <lb/>٤٤٦ (ط. لاهور) من طريق ابن أبي شيبة، وأبي يعلى والحاكم، عن عبد الرحمان
          <lb/>بن عوف.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحاكم النيسابوري في &lt;a href="/الكتب/1751_المستدرك-ج-٢"&gt;المستدرك:
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / ١٢٠ باسناده عن محمد بن عبد الله الزاهد، عن أحمد بن مهران، عن
          <lb/>عبيد الله بن موسى مثله.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمتقي الهندي في &lt;a href="/الكتب/2279_كنز-العمال-ج-١٥"&gt;كنز العمال:
          <lb/>١٥&lt;/a&gt; / ١٤٤ ح ٤١٢ ط. (حيدر آباد الدكن) وابن حجر في الصواعق المحرقة: ٧٥
          <lb/>والبدخشى في مفتاح النجا: ٢٨ مخطوط جميعا من طريق ابن أبي شيبة، عن عبد
          <lb/>الرحمن بن عوف.
        </p>
        <p>
          <lb/>والهيثمي في &lt;a href="/الكتب/1790_مجمع-الزوائد-ج-٩"&gt;مجمع الزوائد: ٩&lt;/a&gt;
          <lb/>/ 134، رواه أبو يعلي، وفي ص 163، قال: رواه البزار
          <lb/>في ينابيع المودة: ٤٠ وص ٢٨٥ كلاهما عن ابن عقدة، والحافظ أبو الفتوح
          <lb/>العجلي في (الموجز) والديلمي وابن شيبة وأبو يعلي عن عبد الرحمان بن عوف
          <lb/>باختلاف يسير.
        </p>
        <p>
          <lb/>والعسقلاني في المطالب العالية: ٤ / ٥٦ (ط. الكويت) والبسوي في المعرفة
          <lb/>والتاريخ:
        </p>
        <p>
          <lb/>٢٨٢ (ط. بغداد) وباكثير الحضرمي في وسيلة المآل: ١١٣ (مخطوط) والمولوي
          <lb/>محمد مبين الهندي في وسيلة النجاة: ٩٩ (ط. لكنهو).
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه في مقصد الراغب: ٢٠ (مخطوط).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه عن بعض المصادر: أعلاه في احقاق الحق: ٦ / ٤٥٠ - ٤٥٢ وج ١٧ / ١٥ -
          <lb/>١٧.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) الاصل: الحسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (الاذواني) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الحموي في &lt;a href="/الكتب/3438_معجم-البلدان-ج-٤"&gt;معجم البلدان:
          <lb/>٤&lt;/a&gt; / 353 في مادة (قصران).. وينسب إليه أبو العباس أحمد بن الحسين بن
          <lb/>أبي القاسم بن علي بن بابا القصراني الاذوني، من أهل قصران الخارج، وأذون
          <lb/>من قراها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان شيخا من مشايخ الزيدية، صالحا، يرحل إلى<milestone n="300" unit="words"/>الري أحيانا، يتبرك به
          <lb/>الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>.. وكان مولده بأذون سنة 495 روى عنه السمعاني بأذون.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي ج 1 / 133 مادة (أذون) قرية من نواحي كورة قصران الخارج، من نواحي
          <lb/>الري ينسب إليها أبو العباس أحمد بن الحسين بن بابا الزيدي، سمع منه أبو
          <lb/>سعد.
          <lb/>قولهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>جبل كتيع: أي تام. ابن الاثير في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/41_النهاية/الصفحة_0?pageno=4#top"&gt;النهاية: ٤&lt;/a&gt; / ١٤٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) روى مثله باختلاف ابن شاذان في المنقبة العاشرة من ال&lt;a href="/الكتب
          <lb/>/1290_مائة-منقبة/الصفحة_0?pageno=29#top"&gt;مائة منقبة ص ٢٩&lt;/a&gt; باسناده عن
          <lb/>ابن مسعود.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث مصادر اخرى بهذا اللفظ وغيره ذكرناها في هامش المنقبة المذكورة،
          <lb/>فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) (الامري) م.
          <lb/>target="_blank"&gt;سورة مريم: ٩٦&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه الخوارزمي في مناقبه: ٢٣١ باسناده عن ابن عباس، عنه &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ٣٤١ وارشاد القلوب:
          <lb/>٢٣٧ (وعن مناقب ابن مردويه)، و&lt;a href="/الكتب/1371_اليقين"&gt;اليقين&lt;/a&gt; في
          <lb/>امرة أمير المؤنين: ٢٤ باب ٢٤، والصراط المسقيم: ٢ / ٥٤ ورواه ابن حسنويه
          <lb/>في بحر &lt;a href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=37#top"&gt;المناقب:
          <lb/>٣٧&lt;/a&gt; (مخطوط) باسناده عن ابن عباس.
        </p>
        <p>
          <lb/>والامر تسري في أرجح المطالب: 31.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه عن بعض المصادر أعلاه في احقاق الحق: 4 / 22 وج 7 / 371 وج 15 /
          <lb/>62.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) روى نحوه الحسكاني في &lt;a href="/الكتب/2551_شواهد-التنزيل-ج-٢"&gt;شواهد
          <lb/>التنزيل: ٢&lt;/a&gt; / 248 باسناده عن سلمة بن الاكوع.
        </p>
        <p>
          <lb/>4) (ميثم) أ.
          <lb/>الدرجات/الصفحة_0?pageno=51#top"&gt;بصائر الدرجات: ٥١&lt;/a&gt;، وابن بابويه في
          <lb/>الامامة والتبصرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>٤٤ ح ٢٦ باسناديهما عن زياد بن مطرف، عنه صلى الله عليه وآله.
        </p>
        <p>
          <lb/>والخوارزمي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=34#top"&gt;المناقب: ٣٤&lt;/a&gt;، عنه
          <lb/>مصباح الانوار: ١٢٧ (مخطوط).
        </p>
        <p>
          <lb/>والحاكم النيسابوري في &lt;a href="/الكتب/1752_المستدرك-ج-٣"&gt;المستدرك:
          <lb/>٣&lt;/a&gt; / ١٢٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو نعيم في حلية الاولياء: ١ / ٨٦.
        </p>
        <p>
          <lb/>والطبري في &lt;a href="/الكتب/3692_بشارة-
          <lb/>المصطفى/الصفحة_0?pageno=194#top"&gt;بشارة المصطفى: ١٩٤&lt;/a&gt; باسناده عن زيد
          <lb/>بن أرقم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في<milestone n="300" unit="words"/>البحار: ٣٦ / ٢٤٨ ح ٦٣ عن &lt;a href="/الكتب/1117_بصائر-
          <lb/>الدرجات"&gt;بصائر الدرجات&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي ج ٣٩ / ٢٧٥ عن كشف الغمة وفي ص ٢٨٥ ح ٧٥ عن &lt;a href="/الكتب
          <lb/>/3692_بشارة-المصطفى"&gt;بشارة المصطفى&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الاربلي في &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt;
          <lb/>/ ٩٦ من كتاب الاربعين للحافظ أبي بكر اللفتواني وابن حجر العسقلاني في
          <lb/>الاصابة: ١ / ٥٥٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمتقي الهندي في &lt;a href="/الكتب/2276_كنز-العمال-ج-١٢"&gt;كنز العمال:
          <lb/>١٢&lt;/a&gt; / ٢١٠ ح ١٢٠٠ وفي منتخبه المطبوع بهامش مسند أحمد: ٥ / ٣٢ من طريق
          <lb/>مطير، والبارودي، وابن مندة عن زياد بن مطرف.
        </p>
        <p>
          <lb/>والقندوزي في ينابيع المودة: ١٢٧.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده الكشفي الترمذي في &lt;a href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt;
          <lb/>المرتضوية: 98.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومحمد بن جرير الطبري في منتخب ذيل المذيل: 83.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرج عن بعض تلك المصادر - أعلاه - في احقاق الحق: 5 / 107.
        </p>
        <p>
          <lb/>وج 17 / 245 - 248.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (الحسين) ب. يأتي ذكره في الحكاية الاولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وورد اسمه في مقدمة فهرست المصنف: ٢٢ من باب تعداد مشائخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (البزار) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) رواه بهذا اللفظ وبغيره الطبري في &lt;a href="/الكتب/1286_دلائل-
          <lb/>الامامة"&gt;دلائل الامامة&lt;/a&gt;: باسناده عن فاطمة عليها السلام بنت محمد صلى
          <lb/>الله عليه وآله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الخوارزمي في مناقبه: 37 نقلا من معجم الطبراني، عنه مصباح
          <lb/>الانوار:
        </p>
        <p>
          <lb/>62 (مخطوط).
          <lb/>العقبى/الصفحة_0?pageno=92#top"&gt;ذخائر العقبى: ٩٢&lt;/a&gt;. وفي الرياض النضرة:
          <lb/>٢ / ٢١٤ من طريق أحمد بن حنبل عن فاطمة عليها السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وابن أبي الحديد في شرح النهج: ٩ / ١٦٨ وقال: رواه ابن حنبل في كتاب
          <lb/>فضائل على عليه السلام، وفي المسند أيضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>والهيثمي في &lt;a href="/الكتب/1790_مجمع-الزوائد-ج-٩"&gt;مجمع الزوائد: ٩&lt;/a&gt;
          <lb/>/ ١٣٢ عن الطبراني.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمتقي الهندي في &lt;a href="/الكتب/2279_كنز-العمال-ج-١٥"&gt;كنز العمال:
          <lb/>١٥&lt;/a&gt; / ١٢٧ ح ٣٧٣ (من طريق الطبراني والبيهقي في &lt;a href="/الكتب
          <lb/>/1748_فضائل-الصحابة"&gt;فضائل الصحابة&lt;/a&gt; وابن الجوزي)، وفي منتخبه المطبوع
          <lb/>بهامش مسند أحمد: ٥ / ٤٧.
        </p>
        <p>
          <lb/>والقندوزي في ينابيع المودة: ١٢٧ وص ٢١٣، والهروي في الاربعين حديثا: ٦٥
          <lb/>(مخطوط) والبدخشي في مفتاح النجا: ٦٠ (مخطوط) من طريق ابن الاخضر عن فاطمة
          <lb/>عليها السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>والامر تسرى<milestone n="300" unit="words"/>في أرجح المطالب: ٥٢٢ و ٥٠٧ و ٥١٨ من طريق أحمد والطبراني
          <lb/>والديلمي عن ابن عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وباكثير الحضرمي في وسيلة المآل: ١٣٢ (مخطوط)، والعيني الحنفي في مناقب
          <lb/>على:
        </p>
        <p>
          <lb/>٢١، والمولى على بن سلطان القاري في مرقاة المفاتيح في شرح مشكاة
          <lb/>المصابيح: ١ / ٣٣٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده الاربلي في &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt;
          <lb/>/ ٩٣ نقلا عن كتاب ابن الاخضر الجنابذي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في &lt;a href="/الكتب/1393_الصراط-المستقيم-ج-٢"&gt;الصراط المستقيم:
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / 50 عن معجم الطبراني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي البحار: 39 / 257 ضمن ح 32 عن مناقب ابن شهر اشوب: 3 / 3 نقلا عن
          <lb/>معجم الطبراني.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرج عن بعض المصادر - أعلاه - في احقاق الحق: 17 / 252 - 255.
        </p>
        <p>
          <lb/>1) (الطامزي) ب، وهو تصحيف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وطامذة: بفتح الميم، والذال المعجمة: من قرى اصفهان.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع مراصد الاطلاع: 2 / 876.
        </p>
        <p>
          <lb/>١ برواية جابر بن عبد الله رواه الحمويني في فرائد السمطين: ١ / ٥٢ ح ١٧،
          <lb/>والحاكم النيسابوري في &lt;a href="/الكتب/1751_المستدرك-ج-٢"&gt;المستدرك:
        </p>
        <p>
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / ٢٤١ والخطيب البغدادي في (موضع أوهام الجمع والتفريق): ١ / ٤١.
        </p>
        <p>
          <lb/>والديلمي في الفردوس: (مخطوط) والخوارزمي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=87#top"&gt;المناقب: ٨٧&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>والزرندي في &lt;a href="/الكتب/2213_نظم-درر-
          <lb/>السمطين/الصفحة_0?pageno=79#top"&gt;نظم درر السمطين: ٧٩&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده العلامة القرطبي في تفسيره الجامع لاحكام &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1_القرآن/الصفحة_0?pageno=9#top"&gt;القرآن: ٩&lt;/a&gt; / ٢٨٣،
          <lb/>والحسيني الشيرازي في الاربعين (مخطوط)، والمناوي في كنوز الحقائق: ٤٦ وص
          <lb/>١٦٧، والبرزنجي الشافعي في مقاصد الطالب: ١١.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه نور الدين الهيثمي في &lt;a href="/الكتب/1790_مجمع-
          <lb/>الزوائد-ج-٩"&gt;مجمع الزوائد: ٩&lt;/a&gt; / ١٠٠ عن الطبراني، والاربلي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ٣١٦ عن ابن مردويه،
          <lb/>والميبدي اليزدي في (شرح ديوان أمير المؤمنين):
        </p>
        <p>
          <lb/>١٨٥ (مخطوط) عن الثعلبي، والسيوطي في تاريخ الخلفاء: ٦٦ من طريق الطبراني
          <lb/>في الاوسط، وفي &lt;a href="/الكتب/2680_الدر-المنثور-ج-٤"&gt;الدر المنثور:
          <lb/>٤&lt;/a&gt; / ٤٤ من طريق الحاكم وابن مردويه، وابن حجر في الصواعق المحرقة: ١٢١
          <lb/>من طريق الطبراني، والكشفي الترمذي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt; المرتضوية ٥٣ عن بحر &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt; وفي ص ٨٨ من<milestone n="300" unit="words"/>طريق الطبراني في
          <lb/>الاوسط وابن حجر في الصواعق والبدخشى في مفتاح النجا: ٢٩ (مخطوط) من طريق
          <lb/>الطبراني في الاوسط والديلمي وفي ص ٤٠ عن المستدرك.
        </p>
        <p>
          <lb/>والقندوزي: ١٠ عن مجمع &lt;a href="/الكتب/2163_الفوائد"&gt;الفوائد&lt;/a&gt; وفي ص
          <lb/>١٧٩ من طريق الديلمي والطبراني في الاوسط، وفي ص ٢٨٢ من طريق الطبراني في
          <lb/>الاوسط، والشافعي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=48#top"&gt;المناقب: ٤٨&lt;/a&gt; من
          <lb/>طريق
          <lb/>الفردوس، واسماعيل البرزنجي الشافعي في مقاصد الطالب: ١١ عن مجمع الزوائد.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢ برواية ابن عباس أورده المتقى الهندي في منتخب كنز العمال المطبوع
          <lb/>بهامش مسند أحمد: ٥ / ٣٢.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الكشفي الترمذي في &lt;a href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt;
          <lb/>المرتضوية: ٨٨ من طريق صاحب المودات والقندوزي في ينابيع المودة: ٥٦ عن
          <lb/>منتخب كنز العمال.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣ برواية عبد الله بن مسعود أخرجه القندوزي في ينابيع المودة: ٢٣٦ عن
          <lb/>الفردوس.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤ برواية ابن عمر أورده شمس الدين الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3306_ميزان-
          <lb/>الاعتدال-ج-١"&gt;ميزان الاعتدال: ١&lt;/a&gt; / ٤٦٢.
        </p>
        <p>
          <lb/>٥ برواية ثمامة الباهلي رواه ابن حسنويه في درر بحر &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=78#top"&gt;المناقب: ٧٨&lt;/a&gt;
          <lb/>(مخطوط) ٦ برواية أبي أمامة رواه العسقلاني في &lt;a href="/الكتب/3342_لسان-
          <lb/>الميزان-ج-٢"&gt;لسان الميزان: ٢&lt;/a&gt; / 226 وج 4 / 434.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الكناني المصري في تنزيه الشريعة: 1 / 400.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرج عن بعض تلك المصادر في احقاق الحق: 5 / 256.
        </p>
        <p>
          <lb/>1) (عمر) خ ل وم. 2) سقطت من (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>و بلفظ آخر في حاشية الجنة الواقية: ٥٥٢، عنه البحار: ٨ / ٢٦٣.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (الحسيني) ب ذكره المصنف وأخوه المجتبى في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2934_الفهرست/الصفحة_0?pageno=163#top"&gt;الفهرست: ١٦٣&lt;/a&gt; رقم
          <lb/>385 وص 386 قال: السيدان الاصيلان مقدم السادة أبو تراب المرتضى، وشيخ
          <lb/>السادة أبو حرب المجتبى ابنا الداعي ابن القاسم الحسني محدثان عالمان،
          <lb/>صالحان، شاهدتهما و قرأت عليهما، ورويا لي جميع مرويات الشيخ المفيد عبد
          <lb/>الرحمان النيسابوري.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) (الحسبي) ب. وهو تصحيف، ذكره المصنف في: 108 رقم 219 قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ المفيد أبو محمد عبد الرحمان بن أحمد بن الحسين النيسابوري
          <lb/>الخزاعي، شيخ الاصحاب<milestone n="300" unit="words"/>بالري، حافظ، واعظ، ثقة، سافر في البلاد شرقا وغربا،
          <lb/>وسمع الاحاديث من المؤالف والمخالف، وله تصانيف..
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد قرأ على السيدين علم الهدى و المرتضى وأخيه الرضى، والشيخ أبي جعفر
          <lb/>الطوسي والمشائخ سالار، وابن البراج و الكراجكي رحمهم الله جميعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>4) (حمشاذ) أ، (جمشاد) ب. 5) (سحبوبه) ب، (محبوبه) م.
        </p>
        <p>
          <lb/>6) (الحسبي) ب، (الحسن) خ ل.
          <lb/>٢٣١ ح ٢٧٨ و ٢٧٩ من ثلاثة طرق، والطبري في &lt;a href="/الكتب/3692_بشارة-
          <lb/>المصطفى/الصفحة_0?pageno=120#top"&gt;بشارة المصطفى: ١٢٠&lt;/a&gt; وص ١٥٦ من طريقين
          <lb/>وابن عساكر في تاريخ دمشق: ٢ / ٩٢، والكنجي الشافعي في كفاية الطالب: ٧٤
          <lb/>(عنه &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ١٠٨)، وابن
          <lb/>حسنويه في درر بحر &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=59#top"&gt;المناقب: ٥٩&lt;/a&gt;
          <lb/>(مخطوط) والمتقي الهندي في &lt;a href="/الكتب/2276_كنز-العمال-ج-١٢"&gt;كنز
          <lb/>العمال: ١٢&lt;/a&gt; / ٢٠٩ ح ١١٩٣ من طريق الطبراني وابن عساكر وفي منتخبه
          <lb/>(المطبوع بهامش مسند أحمد: ٥ / ٣٢) والحمويني في فرائد السمطين: ١ / ٢٩١ ح
          <lb/>٢٢٩ والهيثمي في &lt;a href="/الكتب/1790_مجمع-الزوائد-ج-٩"&gt;مجمع الزوائد:
          <lb/>٩&lt;/a&gt; / ١٠٨ وقال: رواه الطبراني باسنادين والبدخشى في مفتاح النجا: ٦٠
          <lb/>(مخطوط) من طريق الطبراني في الكبير وابن عساكر ثم قال: وفى رواية الطبراني
          <lb/>لفظه (اللهم من آمن بى وصدقني فليتول على بن أبى طالب فان ولايته ولايتى
          <lb/>وولايتي ولاية الله) والقندوزى في ينابيع المودة: ٢٣٧، وابن بكار القرشى
          <lb/>الزبيري في الاخبار الموفقيات: ٣١٢ من أربعة طرق. جميعا بالاسانيد عن عمار
          <lb/>بن ياسر بلفظ (أوصى من آمن بى وصدقني بولاية على بن أبى طالب، فمن تولاه...
          <lb/>الحديث).
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه الخزاعى في أربعينه ح ٣٧ عن عمار بلفظ (أول من آمن بى وصدقني على
          <lb/>بن أبى طالب، فمن تولاه... الحديث) وأخرجه في البحار: ٣٨ / ٣١ ح ٨ وج ٣٩ /
          <lb/>٢٨٠ ح ٦١ عن &lt;a href="/الكتب/3692_بشارة-المصطفى"&gt;بشارة المصطفى&lt;/a&gt; أخرج
          <lb/>عن بعض المصادر أعلاه في احقاق الحق: 6 / 434 - 436 وج 17 / 8 - 11.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عصام الدين، عمربن أحمد بن منصور بن أبى بكر بن محمد النيسابوري
          <lb/>المعروف بابن الصفار، كان اماما بارعا، مبرزا، جامعا لانواع العلوم
          <lb/>الشرعية، مكثرا من الحديث حسن السيرة..
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد في ذى القعدة سنة ٤٧٧، وتوفى بنيسابور يوم الاضحى سنة ٥٥٣.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكره أبو سعد بن السمعاني في مشيخته، وابن النجار، والتفليسى، والذهبي في
          <lb/>العبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (عماد) خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3288_سير-أعلام-النبلاء-ج-٦"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٦&lt;/a&gt; / ١٣٨ رقم ٤٨: الامام المحدث أبو معاوية، عمار بن معاوية بن
          <lb/>أسلم البجلى، ثم الدهنى، الكوفى...
        </p>
        <p>
          <lb/>وثقة أحمد بن حنبل وجماعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال في &lt;a href="/الكتب/3308_ميزان-الاعتدال-ج-٣"&gt;ميزان الاعتدال: ٣&lt;/a&gt;
          <lb/>/ ١٧٠: وثقه أحمد وابن معين، وأبو حاتم والناس توفى سنة ١٣٣.
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكره العسقلاني في &lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب
          <lb/>التهذيب: ٢&lt;/a&gt; / 48 وقال:... صدوق يتشيع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه بهذا الفط وبغيره: الترمذي في صحيحه: ٥ / ٦٣٩ ح ٣٧٢٦، والطبراني
          <lb/>في المعجم الكبير: ٩٢ (مخطوط).
        </p>
        <p>
          <lb/>وابن المغازلى في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=24#top"&gt;المناقب: ٢٤&lt;/a&gt; - ١٢٦
          <lb/>ح ١٦٢ - ١٦٦ بخمسة طرق.
        </p>
        <p>
          <lb/>والشافعي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=164#top"&gt;المناقب: ١٦٤&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>والخزاعي في أربعينه ح ٢٦، والحسكاني في &lt;a href="/الكتب/2551_شواهد-
          <lb/>التنزيل-ج-٢"&gt;شواهد التنزيل: ٢&lt;/a&gt; / ٢٣٠ من عدة طرق.
        </p>
        <p>
          <lb/>والخوارزمي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=82#top"&gt;المناقب: ٨٢&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده الخطيب البغدادي في &lt;a href="/الكتب/3135_تاريخ-بغداد-ج-٧"&gt;تاريخ
          <lb/>بغداد: ٧&lt;/a&gt; / ٤٠٢، والسمعاني في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/819_الرسالة"&gt;الرسالة&lt;/a&gt; القوامية وابن الاثير في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/41_النهاية/الصفحة_0?pageno=5#top"&gt;النهاية: ٥&lt;/a&gt; / ٢٥ وابن
          <lb/>الجوزى في تذكرة الخواص: ٤٢، وابن أبى الحديد في شرح النهج: ٢ / ١٦٧ وج ٩ /
          <lb/>١٧٣، وابن الاثير في اسد الغابة: ٤ / ٢٧ وابن حسنويه في درر بحر &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=47#top"&gt;المناقب: ٤٧&lt;/a&gt;
          <lb/>(مخطوط)، ومحب الدين الطبري في الرياض النضرة: ٢ / ٢٣٧ وفى &lt;a href="/الكتب
          <lb/>/1381_ذخائر-العقبى/الصفحة_0?pageno=109#top"&gt;ذخائر العقبى: ١٠٩&lt;/a&gt;، وابن
          <lb/>كثير في البداية و&lt;a
          <lb/>href="/الكتب/41_النهاية/الصفحة_0?pageno=356#top"&gt;النهاية: ٣٥٦&lt;/a&gt;
          <lb/>والتبريزي في مشكاة المصابيح: ٥٦٤، والميبدى اليزدى<milestone n="300" unit="words"/>في شرح ديوان أمير
          <lb/>المؤمنين:
        </p>
        <p>
          <lb/>١٨٧ (مخطوط)، والبدخشى في مفتاح النجا: ٤٧ (مخطوط)، وابن درويش البيرونى
          <lb/>في أسنى المطالب، والزبيدى في &lt;a href="/الكتب/3974_تاج-العروس-ج-١٠"&gt;تاج
          <lb/>العروس: ١٠&lt;/a&gt; / ٣٥٨، والقندوزى في ينابيع المودة: ٥٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>والدهلوي في تجهيز الجيش: ٣٧٤ والورديفى في سعد الشموس والاقمار: ٢١٠
          <lb/>رواه من طريق الترمذي والنسائي والطبراني عن أبى هريرة، والاربلى في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة:
        </p>
        <p>
          <lb/>١&lt;/a&gt; / ٢٩٢، وابن بطريق في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1353_العمدة/الصفحة_0?pageno=189#top"&gt;العمدة: ١٨٩&lt;/a&gt;،
          <lb/>والشيبانى في تيسير الوصول: ١ / ١٠٦.
        </p>
        <p>
          <lb/>والنابلسى في ذخائر المواريث: ١ / ١٥٥ والعاقولي في الرصف، لما روى عن
          <lb/>النبي من الفضل والوصف: ٣٦٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>وباكثير الحضرمي في وسيلة المآل: ١٢٩ (مخطوط) والمتقي الهندي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2276_كنز-العمال-ج-١٢"&gt;كنز العمال:
        </p>
        <p>
          <lb/>١٢&lt;/a&gt; / 221 ح 1289 المطبوع بهامش مسند أحمد: 5 / 35، والهمداني في مودة
          <lb/>القربى: 86 والشيبانى في المختار من مناقب الاخيار: 3 (مخلوط)، ومحمد بن
          <lb/>محمد بن سليمان في
          <lb/>٢١٢ والعيني الحيدر ابادى في مناقب على: ٣٤ وص ٤٨ رواه من طريق النسائي
          <lb/>والترمذي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في البحار: ٣٩ / ١٥٦ ح ١٨ عن كشف الغمة، وعن الطرائف: ١ / ٨٠ ح
          <lb/>١١٢ (نقلا عن ابن المغازلى) وح ١٩ من البحار المذكور - عن &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1353_العمدة"&gt;العمدة&lt;/a&gt; لابن بطريق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه عن بعض المصادر - أعلاه - في احقاق الحق: ٦٠ / ٥٢٥ - ٥٣٠ وج ١٤ /
          <lb/>٢١٢ - ٢١٥ وج ١٧ / ٥٣ - ٥٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) (المعسن) خ ل أ، (المعس) ب، (العنس) خ. والظاهر أنها تصحيف المعتمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد ذكر الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3290_سير-أعلام-النبلاء-ج-٨"&gt;سير
          <lb/>أعلام النبلاء: ٨&lt;/a&gt; / ٤٧٧ رقم ١٢٣ في ترجمة المعتمر بن سليمان أنه يروى
          <lb/>عن أبيه سليمان وعن منصور بن المعتمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكر في ج ٥ / ٤٠٢ رقم ١٨١ في ترجمة منصور بن المعتمر، حدث عنه خلق كثير
          <lb/>منهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>سليمان التيمى ومعتمرين سليمان، وهو ابنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع في ترجمتهم: طبقات ابن سعد: ٦ / ٣٣٧ وج ٧ / ٢٩٠، حلية الاولياء: ٥ /
          <lb/>٤٠ وتهذيب الاسماء واللغات: ٢ / ١١٤ وص ١١٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (خراشن) أ<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال العسقلاني في &lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب
          <lb/>التهذيب: ٢&lt;/a&gt; / 243 رقم 28: ربعى بن حراش: بكسر المهملة وآخره معجمة، أبو
          <lb/>مريم العبسى الكوفى، ثقة، عابد، مخضرم، من الثانية، مات سنة 100 وقيل غير
          <lb/>ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) (عمر) أ. وهو عمران بن حصين بن عبيد بن خلف، أبو نجيد الخزاعى، صاحب
          <lb/>رسول الله صلى الله
          <lb/>ليفقه أهلها كان فاضلا، توفى بالبصرة سنة ٥٢.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع &lt;a href="/الكتب/3284_سير-أعلام-النبلاء-ج-٢"&gt;سير أعلام النبلاء:
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / ٥٠٨ رقم ١٠٥، الاصابة: ٣ / ٢٦، وتقريب التهذيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢ / ٨٢.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) (فبرأت) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) للحديث - بهذا اللفظ وبغيره - مصادر كثيرة، أخرجها في احقاق الحق: ٥ /
          <lb/>٣٦٨ - ٤٦٧ (الباب الثامن) بطرق وأسانيد متعددة عن عدد كبير من الصحابة،
          <lb/>فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (سعيد) خ ل. ورد ذكره في مقدمة فهرست المصنف: ٣٩ في باب تعداد مشائخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) (الحسين بن أحمد) أ. تقدم ذكره في الحديث: ٦، ويأتى في الحديث: ٢٤.
        </p>
        <p>
          <lb/>٥) (أ، ب) بن. وسقطت من (م).
        </p>
        <p>
          <lb/>٦) الاصل: الهمامى. أثبتنا هاتين الفقرتين كما في كتب التراجم وكما سيأتى
          <lb/>في الحديث:
        </p>
        <p>
          <lb/>١٨ في رواية هشام الدستوائى، عن يحيى بن أبى كثير.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3306_ميزان-الاعتدال-ج-١"&gt;ميزان الاعتدال:
          <lb/>١&lt;/a&gt; / ٥١٩: الحسن بن كثير: حدث عن يحيى... انتهى وفى ج ٤ / ٤٠٢ قال: يحيى
          <lb/>بن أبى كثير اليمامى، أحد الاعلام الاثبات...
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى &lt;a href="/الكتب/3288_سير-أعلام-النبلاء-ج-٦"&gt;سير أعلام النبلاء:
          <lb/>٦&lt;/a&gt; / 27 رقم 9 في ترجمة يحيى قال: روى عنه جماعة منهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>هشام بن أبى عبد الله.
          <lb/>مرسلا عن أبى موسى الاشعري، عنه البحار: ٣٨ / ٣٤ - ٣٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث - بهذا اللفظ أو بغيره - مصادر كثيرة أخرجها في احقاق الحق: ٥ /
          <lb/>٦٢٣ - ٦٣٨ (الباب الرابع والعشرين) بطرق وأسانيد كثيرة عن عدد كبير من
          <lb/>الصحابة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) تقدمت ترجمته وأخيه المرتضى، ومن رويا عنه في الحديث: ١٤.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) هشام<milestone n="300" unit="words"/>بن أبى عبد الله، أبو بكر الدستوائى، واسم أبى عبد الله: سنبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثقة، ثبت... راجع &lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب
          <lb/>التهذيب: ٢&lt;/a&gt; / 319.
          <lb/>منقبة"&gt;مائة منقبة&lt;/a&gt;، عنه البحار: ٢٦ / ٣٤٩ ح ٢٢ وغاية المرام: ١٩ ح ٢١
          <lb/>وص ٥٨٧ ح ٨٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (أبو الحسن أحمد بن على بن محمد بن أحمد الرفاء) أ، ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم نجده بهذا الشكل: ولعله هو الذي ترجم له النجاشي المتوفى سنة ٤٥٠ في
          <lb/>رجاله:
        </p>
        <p>
          <lb/>٦٨ باسم: أحمد بن عبد الرفا.
        </p>
        <p>
          <lb/>والراوي في السند أعلاه عن أبى عروبة المتوفى سنة ٣١٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>والراوي عنه أبو سعد المالينى المتوفى سنة ٤٠٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم للاخيرين في &lt;a href="/الكتب/3296_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٤"&gt;سير
          <lb/>أعلام النبلاء: ١٤&lt;/a&gt; / 510 وج 17 / 301.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) (ما) أ.
          <lb/>/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ٩٣ وص ١٣٧، وارشاد القلوب: ٢٣٤،
          <lb/>والبحار: ٣٩ / ٣٠٤ ضمن ح ١١٨ والخوارزمي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=34#top"&gt;المناقب: ٣٤&lt;/a&gt;
          <lb/>بالاسناد إلى أنس، عنه مصباح الانوار: ١٢٧ (مخطوط)، ومناهج الفاضلين: ٣٧٧
          <lb/>(مخطوط) وينابيع المودة: ٩١.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده الصفورى في المحاسن المجتمعة: ١٦٠ (مخطوط) وفى نزهة المجالس: ٢ /
          <lb/>٢٠٧ وفيه: (معصية) بدل (سيئة).
        </p>
        <p>
          <lb/>ومحمد صالح الترمذي في &lt;a href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt;
          <lb/>المرتضوية: ٩٢، والمناوى في كنوز الحقائق (ذكر الفقرة الاولى من الحديث في
          <lb/>ص ٦٧ والفقرة الثانية في ص ٥٧).
        </p>
        <p>
          <lb/>والبدخشى في مفتاح النجا: ٦١ (مخطوط)، والسيد على بن شهاب الدين الحسينى
          <lb/>الشافعي في مودة القربى: ٦٤، والامر تسرى في أرجح المطالب: ٥١٢ وص ٥١٩
          <lb/>جميعا بالاسانيد عن معاذ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه القندوزى في ينابيع المودة: ١٨٠ نقلا من الكنوز وفى ص ٢٣٩، وص ٢٥٢
          <lb/>عن الفردوس.
        </p>
        <p>
          <lb/>والعيني الحيدر ابادى في مناقب على: ٣٣ من طريق الديلمى عن معاذ، والخطيب
          <lb/>عن أنس، وابن حسنويه في درر بحر &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=7#top"&gt;المناقب: ٧&lt;/a&gt; (مخطوط)
          <lb/>عن ابن عباس.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه عن بعض المصادر أعلاه في احقاق الحق: 7 / 257 وج 17 / 233.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) (الفضل) ب خ<milestone n="300" unit="words"/>ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>هو محمد بن عبد الله بن محمد بن عبيد الله بن البهلول بن همام بن المطلب
          <lb/>الشيباني أبو المفضل أصله كوفى، كثير الرواية، حسن الحفظ، سافر في طلب
          <lb/>الحديث، له كتب كثيرة.
          <lb/>النجاشي/الصفحة_0?pageno=309#top"&gt;رجال النجاشي: ٣٠٩&lt;/a&gt; رجال الشيخ
          <lb/>الطوسى: 511 رقم 110، وفهرسته:
        </p>
        <p>
          <lb/>140 رقم 600 وص 141 رقم 602 في ترجمته محمد بن همام، وفيه رواية أبى
          <lb/>المفضل عنه ورجال السيد الخوئى: 16 / 272.
        </p>
        <p>
          <lb/>1) (بن) خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسن بن أحمد المالكى من مشايخ ابن بابويه، ذكر الصدوق في مشيخته في
          <lb/>طريقه الى ابراهيم بن أبى محمود. روى عنه في الامالى: 462 ح 5.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروى الصدوق عن أبى على، عنه في الحجة على الذاهب لفخار بن معد: 83 (وفيه
          <lb/>(الحسين) بدل (الحسن).
        </p>
        <p>
          <lb/>وعده الشيخ الطوسى في رجاله: 430 رقم 3 من أصحاب الامام الحسن العسكري
          <lb/>عليه السلام وترجم له الخطيب البغدادي في تاريخه: 7 / 276 باسم الحسين بن
          <lb/>أحمد بن سعيد بن أنس بن عثمان، أبو على المؤذن، يعرف بالمالكي المتولد سنة
          <lb/>292 والمتوفى سنة 383.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع بشأنه أعلام القرن الرابع: 83 وص 106، ورجال السيد الخوئى: 4 / 293.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) من (أ).
          <lb/>target="_blank"&gt;سورة النساء: ٩٣&lt;/a&gt;. 2) من (أ).
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) للحديث مصادر عديدة أخرجها في البحار: ٣٨ / ٣٤٨ - ٣٦٠، واحقاق الحق: ٥
          <lb/>/ ٣١٨ ٣٦٨ وج ١٦ / ١٦٩ - ٢١٩ بأسانيد وطرق كثيرة وبألفاظ مختلفة عن عدد
          <lb/>كبير من الصحابة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٥) (الحديثي) أ، ب (الحدينى) خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3299_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٧"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٧&lt;/a&gt; / 245 رقم 151:
        </p>
        <p>
          <lb/>الامام الحافظ المجود، أبو بكر، محمد بن أحمد بن عبد الوهاب الاسفرايينى
          <lb/>الحديثى الرحال..
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو مسعود البجلى: سمعت أبا عبد الله الحاكم يقول: أشهد على أبى بكر
          <lb/>الاسفرايينى أنه يحفظ من حديث مالك وشعبة ومسعر والثوري أكثر من عشرين ألف
          <lb/>حديث..
        </p>
        <p>
          <lb/>توفى سنة 406.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له المصنف في فهرسته: ١١٣ رقم ٢٣٤ قال: الفقيه الدين، أبو الحسن على
          <lb/>بن الحسين بن على الحاستى صالح، حافظ، ثقة<milestone n="300" unit="words"/>، رأى الشيخ أبا على بن الشيخ أبى
          <lb/>جعفر والشيخ الجد شمس الاسلام حسكا بن بابويه، وقرأ عليهما تصانيف الشيخ
          <lb/>أبى جعفر رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) سقطت من (م). وهو الشيخ المفيد أبو محمد عبد الرحمان بن أحمد بن
          <lb/>الحسين النيسابوري الخزاعى، تقدمت ترجمته في الحديث: ١٤.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) ليس في (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3297_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٥"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٥&lt;/a&gt; / 233 رقم 90: الامام المحدث، الثقة، أبو القاسم، عبد الله
          <lb/>بن محمد بن عبد الكريم بن يزيد بن فروخ الرازي، المخزومى مولاهم.
          <lb/>عندنا باصبهان سنة ٣٢٠. راجع أخبار اصفهان: ٢ / ٧٦ - ٧٧.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو زرعة الرازي هو: عبيد الله بن عبد الكريم بن يزيد بن فروخ، امام،
          <lb/>حافظ، ثقة، مشهور.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في &lt;a href="/الكتب/3326_تقريب-التهذيب-ج-١"&gt;تقريب التهذيب:
          <lb/>١&lt;/a&gt; / ٥٣٦ رقم ١٤٧٩، وفى &lt;a href="/الكتب/3295_سير-أعلام-
          <lb/>النبلاء-ج-١٣"&gt;سير أعلام النبلاء: ١٣&lt;/a&gt; / ٦٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) (جهع) أ، (جميلع) خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>هو عمرو بن جميع، يكنى بأبى المنذر، وقيل: كنيته أبو عثمان، كوفى، وكان
          <lb/>على قضاء حلوان. راجع ميزان الاعتدال: / ٣ / ٢٥١. ٢) سورة يس: ٢٠.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (حربيل) أ، (حزبيل) ب، خ ل، م. ٤) سورة غافر: ٢٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>٥) روى مثله فرات في تفسيره: ١٣٠ باسناده من طريقين عن أبى ليلى، والصدوق
          <lb/>في أماليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>٣٨٥ ح ١٨ باسناده عن عبد الرحمان بن أبى ليلى، رفعه إلى رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وآله وفى &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1137_الخصال/الصفحة_0?pageno=1#top"&gt;الخصال: ١&lt;/a&gt; / ١٨٤ ح
          <lb/>٢٥٤ باسناده عن محمد بن أبى ليلى، عن الرسول صلى الله عليه وآله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في البحار: ٣٥ / ٤١٤ ح ١٣ عن &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1137_الخصال"&gt;الخصال&lt;/a&gt;، وفى ج ٣٨ / ٢١٢ ح ١٤ عن أمالى
          <lb/>الصدوق، و&lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ٨٩،
          <lb/>وتفسير فرات، وج ٦٧ / ٢٠٥ عن تفسير الثعلبي (مخطوط) وفى ج ٩٢ / ٢٩٦ عن &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2681_الدر-المنثور-ج-٥"&gt;الدر المنثور: ٥&lt;/a&gt; / 262.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحديث<milestone n="300" unit="words"/>- بهذا اللفظ أو بغيره - مصادر عديدة أخرجها في احقاق الحق: 5 /
          <lb/>597 - 605 بأسانيد وطرق كثيرة عن أبى ليلى وابن عباس وجابر، وداود بن بلال،
          <lb/>وأبى أيوب الانصاري، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (خ ل، م) التاجر.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو المتوكل الناجى، اسمه على بن داود، وقيل: ابن دؤاد، بضم الدال، بعدها
          <lb/>واو بهمزة البصري، مشهور بكنيته، ثقة، توفى سنة ١٠٢، وقيل: ١٠٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع &lt;a href="/الكتب/3287_سير-أعلام-النبلاء-ج-٥"&gt;سير أعلام النبلاء:
          <lb/>٥&lt;/a&gt; / ٨ رقم ٤، &lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب التهذيب:
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / 36 رقم 338، وطبقات ابن سعد: 7 / 225.
          <lb/>target="_blank"&gt;سورة ق: ٤٤&lt;/a&gt;. ٢) طم الشئ: إذا عظم، وطم الماء: إذا كثر.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) عنه &lt;a href="/الكتب/2665_البرهان-ج-٤"&gt;البرهان: ٤&lt;/a&gt; / ٢٢٥ ح ١١،
          <lb/>وفى ح ١٢ عن أربعين الخزاعى ح ١٤ مثله ورواه الطوسى في أماليه: ٢ / ٢٤١
          <lb/>باسناده عن شريك باختلاف يسير عنه البحار: ٣٩ / ١٩٦ ح ٧ وج ٤٧ / ٤١٢ ح ٢١٩،
          <lb/>والطبري في &lt;a href="/الكتب/3692_بشارة-
          <lb/>المصطفى/الصفحة_0?pageno=59#top"&gt;بشارة المصطفى: ٥٩&lt;/a&gt; باسناده عن شريك
          <lb/>عنه البحار: ٤٧ / ٣٥٧ ح ٦٥ باختلاف، وأورده ابن شهر اشوب في مناقبه: ٢ /
          <lb/>١٥٨ عنه البحار:
        </p>
        <p>
          <lb/>٣٩ / ٢٠٣ مثله.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) ليس في الاصل. وفى (خ ل، م) الافطينى بدل (الافطسى).
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عنه المصنف في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2934_الفهرست/الصفحة_0?pageno=95#top"&gt;الفهرست: ٩٥&lt;/a&gt; رقم
          <lb/>193: السيد أبو على شرف شاه بن عبد المطلب ابن جعفر الحسينى الافطسى
          <lb/>الاصبهاني عالم، فاضل، نسابة.
          <lb/>150 - 156 وج 15 / 323 - 340 بطرق وأسانيد كثيرة عن عدد من الصحابة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) (أحمد) أ. ورد ذكره في مقدمة فهرست المصنف: 36 في باب تعداد مشائخه،
          <lb/>وترجم له في كتاب التحبير: 2 / 122.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) رواه الحموينى في فرائد السمطين: 1 / 179 ح 142 باسناده عن حذيفة، عنه
          <lb/>ينابيع الموده: 82 وغاية المرام: 206 ح 5 وص 540 ح 13.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في احقاق الحق: 6 / 421 عن الفرائد والينابيع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (الخلاد) أ، (الحلاد) ب، (الجلاد) خ ل، وكلهما تصحيف.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عنه<milestone n="300" unit="words"/>الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3301_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٩"&gt;سير
          <lb/>أعلام النبلاء: ١٩&lt;/a&gt; / ٣٠٣ رقم ١٩٣: الشيخ الامام، المق‍ رئ المجود،
          <lb/>المحدث، المعمر، مسند العصر، أبو على الحسن بن أحمد بن الحسن بن محمد بن
          <lb/>على بن مهرة الاصبهاني الحداد، شيخ اصبهان في القراءات والحديث جميعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد في شعبان سنة ٤١٩، وسمع في سنة ٢٤، وبعدها سمع أبا بكر محمد بن على
          <lb/>بن مصعب التاجر، وأبا نعيم الحافظ (أحمد بن عبد الله بن أحمد الحافظ).
        </p>
        <p>
          <lb/>قال السمعاني: كان عالما، ثقة، صدوقا، من أهل العلم و&lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1_القرآن"&gt;القرآن&lt;/a&gt; والدين...
        </p>
        <p>
          <lb/>توفى مسند الدنيا أبو على الحداد في ١٦ من ذى الحجة سنة ٥١٥، وقد قارب
          <lb/>المائة ودفن عند القاضى أبى أحمد العسال باصبهان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وراجع ج ١٧ / ٤٥٨ رقم ٣٠٥ في ترجمة أبى نعيم الحافظ، وفيه رواية أبى على
          <lb/>الحداد عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) (الخير زاد) أ. والظاهر أنه هو الذى ترجم له الذهبي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3309_ميزان-الاعتدال-ج-٤"&gt;ميزان الاعتدال: ٤&lt;/a&gt; / ٤٢٥ رقم
          <lb/>٩٦٩٥ وعده أحد علماء الكوفة المشاهير المتوفى سنة ١٣٦، لانه مقارب لطبقته
          <lb/>في الحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورد أسانيد فيها رواية عبد الرحمان (بدل رحيم) بن سليمان الرازي،
          <lb/>وروايته عن مجاهد الذى اختلف في سنة وفاته من ١٠٢ - ١٠٤.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع بشأن مجاهد &lt;a href="/الكتب/3286_سير-أعلام-النبلاء-ج-٤"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٤&lt;/a&gt; / 449 رقم 175.
          <lb/>وقربه، أو هو لشدة حبه الله، واتباعه لرضاه، كأنه ممسوس أي مجنون، كما ورد
          <lb/>في صفات المؤمن (يحسبهم القوم أنهم قد خولطوا) ويحتمل أن يكون المراد
          <lb/>الممسوس المخلوط والممزوج مجازا، أي خالط حبه تعالى لحمه ودمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه أبو نعيم في حلية الاولياء: ١ / ٦٨ باسناده عن اسحاق بن كعب، عن
          <lb/>أبيه، عن الرسول صلى الله عليه وآله، عنه مناقب آل أبى طالب: ٣ / ٢٢١.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في البحار: ٣٩ / ٣١٣ ضمن ح ٥ عن &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) (الفتح) ب. ورد ذكره في مقدمة فهرست المصنف: 35 في باب<milestone n="300" unit="words"/>تعداد مشائخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>4) (الحسن بن محمد) أ، خ ل، (الحسين بن أحمد) م.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو: الحسن بن أحمد الحداد المقرى مرت ترجمته وأبى نعيم في الحديث: 26.
        </p>
        <p>
          <lb/>5) (الحرب) أ. وهو: الحارث بن محمد بن أبى اسامة، أبو محمد التميمي، واسم
          <lb/>أبى اسامة: داهر، حافظ، صدوق، عالم، صاحب مسند.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكره ابن حبان في الثقات، وقال الدارقطني: صدوق.
        </p>
        <p>
          <lb/>روى عنه جماعة كثيرة منهم: أبو بكر بن خلاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد سنة 186، وتوفى سنة 282.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال العسقلاني في &lt;a href="/الكتب/3326_تقريب-التهذيب-ج-١"&gt;تقريب
          <lb/>التهذيب: ١&lt;/a&gt; / ٩٦ رقم (٢٩):
        </p>
        <p>
          <lb/>بريدة بن سفيان الاسلمي، المدنى، ليس بالقوى، وفيه رفض، من السادسة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3306_ميزان-الاعتدال-ج-١"&gt;ميزان
          <lb/>الاعتدال: ١&lt;/a&gt; / 306: بريدة بن سفيان الاسلمي، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعنه أفلح بن سعيد، وابن اسحاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) سقطت من (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>3) تقدم نظيره في الحديث: 16 فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (العبدى) ب. هو الشيخ: أبو الحسن، أحمد بن ابراهيم بن عبدويه بن سدوس
          <lb/>الهذلى العبدوى النيسابوري. ترجم له في &lt;a href="/الكتب/3298_سير-أعلام-
          <lb/>النبلاء-ج-١٦"&gt;سير أعلام النبلاء: ١٦&lt;/a&gt; / ٥٠٤ رقم (٣٧٥).
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (التليسى) خ ل، (القيسي) م.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال العسقلاني في &lt;a href="/الكتب/3326_تقريب-التهذيب-ج-١"&gt;تقريب
          <lb/>التهذيب: ١&lt;/a&gt; / ٢٣ رقم (١٠١):
        </p>
        <p>
          <lb/>أحمد بن عيسى التنيسى المصرى، ليس بالقوى، من الحادية عشرة، مات سنة ثلاث
          <lb/>وسبعين. (أي بعد المائتين حسب ترتيب الطبقات) انتهى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتنيس: جزيرة من بحر مصر، قريبة من البر، مابين الفرما ودمياط. راجع &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3436_معجم-البلدان-ج-٢"&gt;معجم البلدان: ٢&lt;/a&gt; / ٥١.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) ليس في (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>وردت رواية المعتمر بن سليمان، عن أبيه كما في &lt;a href="/الكتب/3290_سير-
          <lb/>أعلام-النبلاء-ج-٨"&gt;سير أعلام النبلاء: ٨&lt;/a&gt; / 477 رقم (123) في ترجمة
          <lb/>المعتمر. ولم نعهد روايته عن هشام بن عروة مباشرة الا بواسطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه أبو نعيم في حلية الاولياء: ١ / ٦٦ والحافظ أبو بكر في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3142_تاريخ-بغداد-ج-١٤"&gt;تاريخ بغداد: ١٤&lt;/a&gt; / ٩٨ با سانيدهم
          <lb/>عن<milestone n="300" unit="words"/>أنس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث - بهذا اللفظ وغيره - مصادر عديدة أخرجها في احقاق الحق: ٤ / ١٦٥
          <lb/>- ١٦٩ وج ١٥ / ٨٠ - ٨٧ بطرق وأسانيد كثيرة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (بكر) ب. هو: يحيى بن أبى بكيربن نسر بن أسيد، أبو زكريا العبدى
          <lb/>القيسي وقبل:
        </p>
        <p>
          <lb/>اسم أبيه نسر، وقيل: بشر، وقيل: بشير، كوفى الاصل، قاضى كرمان، حدث
          <lb/>ببغداد وبغيرها، وثقه يحيى بن معين وأحمد العجلى، ورواته ثقات مات سنة ٢٠٨،
          <lb/>وقيل: ٢٠٩، راجع &lt;a href="/الكتب/3291_سير-أعلام-النبلاء-ج-٩"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٩&lt;/a&gt; / ٤٩٧ رقم (١٨٨) و&lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-
          <lb/>التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب التهذيب: ٢&lt;/a&gt; / ٣٤٤ رقم (٢٨) ٤) أي: جعفر بن زياد.
        </p>
        <p>
          <lb/>٥) رواه ابن المغازلى في مناقب على بن أبى طالب: ١٠٥ ح ١٤٧ وأخرجه
          <lb/>الخوارزمي في مناقبه: ٢٣٥ عن معجم الطبراني باسناده إلى عبد الله الجهنى
          <lb/>والطبري في الرياض النضرة: ٢ / ١٧٧، وفى &lt;a href="/الكتب/1381_ذخائر-
          <lb/>العقبى/الصفحة_0?pageno=70#top"&gt;ذخائر العقبى: ٧٠&lt;/a&gt; قال: أخرجه المحاملى،
          <lb/>وأخرجه الامام على ابن موسى الرضا من حديث على وزاد: ويعسوب الدين، وابن
          <lb/>الاثير في اسد الغابة: 1 / 69 باسناده مثله.
          <lb/>- ١٦ و ج ١٥ / ٤ - ٢٤ بطرق وأسانيد كثيرة عن بعض الصحابة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) سقطت من (ب). قال المصنف في فهرسته: ٨١ رقم ١٧٦:
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ أبو الحسين زيد بن الحسن بن محمد البيهقى، فقيه، صالح.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (النحوي) ب. ٣) (خمس) ب، م.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) في الاصل: زيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وردت قطعة السن‍ د هذه في &lt;a href="/الكتب/3692_بشارة-المصطفى"&gt;بشارة
          <lb/>المصطفى&lt;/a&gt; والبحار هكذا: ابراهيم بن علقمة والاسود.
        </p>
        <p>
          <lb/>والاسود بن يزيد النخعي الكوفى، يكنى أبا عبد الرحمان، ابن أخ علقمة بن
          <lb/>قيس وخال ابراهيم النخعي وعلقمة بن قيس بن عبد الله بن مالك، أبو شبل، فقيه
          <lb/>الكوفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم للثلاثة في &lt;a href="/الكتب/3286_سير-أعلام-النبلاء-ج-٤"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٤&lt;/a&gt; / 35 وص 50 رقم 13، وص 53 رقم 14، وفى طبقات ابن سعد: 6 /
          <lb/>70، 86 وغيرها من كتب التراجم.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤<milestone n="300" unit="words"/>) رواه الخوارزمي في مناقبه: ١٢٤ باسناده عن علقمة، والاسود، عنه &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ٢٦١.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه بهدا السند السيد أبو طالب في تيسير المطالب: ٦١ والطبري في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3692_بشارة-المصطفى/الصفحة_0?pageno=178#top"&gt;بشارة المصطفى:
          <lb/>١٧٨&lt;/a&gt;، عنه البحار: ٣٨ / ٣٧ ح ١٣ والحموينى في فرائد السمطين: ١ / ١٧٨ ح
          <lb/>١٤١.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده الحنفي الترمذي في &lt;a href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt;
          <lb/>المرتضوية: 202، والهمداني في مودة القربى: 57 والقندوزى في ينابيع المودة
          <lb/>128 وص 250.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الامر تسرى في أرجح المطالب: 624 من طريق أحمد وابن عساكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وابن طاووس في الطرائف: 101 ح 148 عن أبى بكر محمد بن الحسن الاجرى.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه عن بعض المصادر - أعلاه - في احقاق الحق: 5 / 71 - 72 وج 8 / 469 -
          <lb/>470 وج 15 / 675 - 676.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحسن بن محمد بن احمد بن على قاضى القضاة، عماد الدين، أبو محمد
          <lb/>الاسترابادي الفقيه الحنفي، قاضى الرى. كذا ورد اسمه في معجم شيوخ ابن
          <lb/>عساكر: ٤٦، وفى مقدمة فهرست المصنف: ٢٤ في باب تعداد مشائخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (الفردوسي) أ، ب. ٣) (العماري) ب، ج.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) (كميل) ب، م.
        </p>
        <p>
          <lb/>٥) (رشد بن رشيد) أو خ ل. (رشيد) ب. وردت رواية رشدين بن سعد، عن يزيد بن
          <lb/>أبى حبيب كما في &lt;a href="/الكتب/3288_سير-أعلام-النبلاء-ج-٦"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٦&lt;/a&gt; / ٣٢ في ترجمة يزيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورشدين بن سعد بن مفلح المهرى، أبو الحجاج المصرى، من الطبقة السابعة،
          <lb/>توفى سنة ١٨٨. راجع بشأنه &lt;a href="/الكتب/3326_تقريب-التهذيب-ج-١"&gt;تقريب
          <lb/>التهذيب: ١&lt;/a&gt; / ١٥١ رقم ٩٢، و&lt;a href="/الكتب/3307_ميزان-
          <lb/>الاعتدال-ج-٢"&gt;ميزان الاعتدال: ٢&lt;/a&gt; / 49.
        </p>
        <p>
          <lb/>6) (على) ب. 7) من (أ).
          <lb/>موفق الدين أبو القاسم، عبيد الله بن الحسن بن الحسين بن بابويه القمى نزيل
          <lb/>الرى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقيه، ثقة مع أصحابنا، قرأ على والده الشيخ الامام شمس الاسلام حسكا بن
          <lb/>بابويه، فقيه عصره، جميع ما كان له سماع وقراءة على مشائخه الشيخ أبى جعفر
          <lb/>الطوسى، والشيخ سالار، والشيخ ابن البراج، والسيد حمزة، رحمهم الله جميعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (الحسينى<milestone n="300" unit="words"/>) أ، ج. وقال في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2934_الفهرست/الصفحة_0?pageno=175#top"&gt;الفهرست: ١٧٥&lt;/a&gt; رقم
          <lb/>٤٣٢:
        </p>
        <p>
          <lb/>السيد الزاهد أبو طاهر مهدى بن على بن أمير كا الحسنى القزويني، صالح،
          <lb/>محدث.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونقل عنه في أمل الامل: ٢ / ٣٢٧ رقم ١٠١٤.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (الاترم) أ، (الاثروم) ب، (الابرم) ج.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3297_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٥"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٥&lt;/a&gt; / 303 رقم 143:
        </p>
        <p>
          <lb/>الامام المقرئ المحدث، أبو العباس، محمد بن أحمد بن أحمد حماد بن ابراهيم
          <lb/>البغدادي الاثرم، هكذا نسبه جماعة.. سكن البصرة وحملوا عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقع لى حديثه في معجم الصيداوي. انتهى. له ترجمة في &lt;a href="/الكتب
          <lb/>/3129_تاريخ-بغداد-ج-١"&gt;تاريخ بغداد: ١&lt;/a&gt; / ٢٦٣ والانساب للسمعاني: ١ /
          <lb/>١٢٤، وشذرات الذهب: ٢ / ٣٤٣.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) (نهد) أ.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويزيد بن زريع، أبا معاوية العيشى البصري، حافظ، مجود، محدث البصرة، ثقة،
          <lb/>ثبت.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد في سنة ١٠١، ومات في سنة ١٨٢.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في &lt;a href="/الكتب/3290_سير-أعلام-النبلاء-ج-٨"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٨&lt;/a&gt; / ٢٩٦ رقم ٧٨، و&lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-
          <lb/>التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب التهذيب: ٢&lt;/a&gt; / ٣٦٤ رقم ٢٥٠.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (جنيدة) أوج، (جنبدة) ب. قال العسقلاني في الاصابة: ٣ / ٤٣٢ رقم ٨٠٦٥:
        </p>
        <p>
          <lb/>معاوية بن حيدة بن معاوية بن قشير بن كعب بن ربيعة بن عامر بن صعصعة
          <lb/>القشيرى، جد بهز بن حكيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال البغوي: نزل البصرة. وقال ابن الكلبى: أخبرني أبى أنه أدرك بخراسان،
          <lb/>ومات بها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال ابن سعد: له وفادة وصحبة. وقال البخاري: سمع النبي صلى الله عليه
          <lb/>وآله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وراجع في ترجمته &lt;a href="/الكتب/1162_التهذيب-ج-٢"&gt;التهذيب: ٢&lt;/a&gt; / ٢٥٩
          <lb/>رقم ١٢٢٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (اذنه) أ.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) بهذا اللفظ أو بغيره رواه ابن المغازلى في مناقب على بن أبى طالب: ٥٠
          <lb/>ح ٧٤ باسناده عن بهز بن حكيم، عن أبيه عن جده وأورده ابن شاذان الروضة في
          <lb/>&lt;a href="/الكتب/1361_الفضائل/الصفحة_0?pageno=129#top"&gt;الفضائل: ١٢٩&lt;/a&gt;
          <lb/>والديلمي في ارشاد القلوب: ٢٣٦ مرسلا، والقندوزى في ينابيع المودة: ٢٥١،
          <lb/>والترمذي في &lt;a href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt; المرتضوية: 117 عن
          <lb/>عمر بن الخطاب، الذهبي
          <lb/>/3342_لسان-الميزان-ج-٢"&gt;لسان الميزان: ٢&lt;/a&gt; / ٩٠ وج ٤ / ٢٥١ كلاهما عن
          <lb/>بهز بن حكيم، عن أبيه، عن جده، والامر تسرى في أرجح المطالب:
        </p>
        <p>
          <lb/>١١٩ من طريق الديلمى، والعيني الحنفي في مناقب على: ٤٩ من طريق ابن
          <lb/>مردويه والديلمي، وفى ص ٥٤ من طريق الديلمى.
        </p>
        <p>
          <lb/>والهمداني الحسينى في مودة القربى: ٦٣.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في البحار: ٣٩ / ٢٥٠ ح ١٥ عن الروضة في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1361_الفضائل"&gt;الفضائل&lt;/a&gt;، وفى احقاق الحق: ٧ / ٢١٢ وج ١٧ /
          <lb/>١٩٦ - ١٩٧ عن بعض المصادر أعلاه.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) (الادهم) أ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو: محمد بن يعقوب بن يوسف بن معقل بن سنان، أبو العباس الاموى، السنانى
          <lb/>المعقلى، النيسابوري، الاصم. ولد سنة ٢٤٧، وتوفى سنة ٣٤٦.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في &lt;a href="/الكتب/3297_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٥"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٥&lt;/a&gt; / 452 رقم 258، والانساب للسمعاني: 1 / 294 والنجوم
          <lb/>الزاهرة: 3 / 317، وشذرات الذهب: 2 / 373.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) (الحسن) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو: اسحاق بن بشر بن مقاتل، أبو يعقوب الكاهلى الكوفى، المتوفى سنة 228.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في ميزان الاعتدال: 1 / 186.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورد الحديث - أعلاه - بالاسناد عن الاصم، عن ابراهيم بن سليمان الحمصى،
          <lb/>عن اسحاق ابن بشر... باختلاف الالفاظ.
          <lb/>المصطفى/الصفحة_0?pageno=186#top"&gt;بشارة المصطفى: ١٨٦&lt;/a&gt; باسناده عن أبى
          <lb/>ليلى عنه البحار: ٣٨ / ٢١٧ ح ٢٢.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده الراوندي في دعواته ح ٩٩ مرسلا، عنه البحار: ٦٩ / ٤٠٨ وج ٩٣ /
          <lb/>٣٢٧.
        </p>
        <p>
          <lb/>وابن شهر اشوب في مناقب آل أبى طالب: ٣ / ٩١ عن الفردوس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه المتقى الهندي في &lt;a href="/الكتب/2276_كنز-العمال-ج-١٢"&gt;كنز
          <lb/>العمال: ١٢&lt;/a&gt; / ٢١٠ من طريق أبى نعيم باسناده عن أبى ليلى، والقندوزى في
          <lb/>ينابيع المودة: ٢٥١ وص ٢٣٣ نقلا عن الفردوس، والامر تسرى في أرجح المطالب:
          <lb/>٢٣ من طريق الخوارزمي والديلمي عن أبى ليلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>والعلوي الحسينى في مودة القربى: ٦٠، والعيني الحنفي في مناقب سيدنا على،
          <lb/>من طريق ابن عبد البر، والديلمي عن أبى ليلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه عن بعض المصادر - أعلاه - في احقاق الحق: ١٥ / ٣٠٧ - ٣٠٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) ليس في (ب، م).
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) ليس في (ب، خ<milestone n="300" unit="words"/>ل). وهو: على بن أحمد بن محمد، أبو الحسن اللباد
          <lb/>الاصبهاني المتوفى سنة ٥٦٠. قرأ عليه أبو سعد السمعاني أيضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورد ذكره في مقدمة فهرست المصنف: ٣٢، وترجم له في التحبير: ١ / ٥٦٠،
          <lb/>والعبر:
        </p>
        <p>
          <lb/>٤ / ١٧١، وشذرات الذهب: ٤ / ١٨٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) (العطار) أ. ترجم له في &lt;a href="/الكتب/3306_ميزان-
          <lb/>الاعتدال-ج-١"&gt;ميزان الاعتدال: ١&lt;/a&gt; / 417.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: جعفر بن محمد بن مروان القطان الكوفى. قال الدار قطني: لا يحتج
          <lb/>بحديثه.
          <lb/>مناقبه:
        </p>
        <p>
          <lb/>٢٢٩ باختلاف في اللفظ والطبري في &lt;a href="/الكتب/3692_بشارة-
          <lb/>المصطفى/الصفحة_0?pageno=326#top"&gt;بشارة المصطفى: ٣٢٦&lt;/a&gt; بأسانيدهم عن أبى
          <lb/>الحمراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث - بهذا اللفظ أو بغيره - مصادر عديدة، أخرجها في احقاق الحق: ٦ /
          <lb/>١٣٩ - ١٥١ من طرق وأسانيد عديدة عن عدد من الصحابة فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (اسحاق) ب. ٣) (الفترى) ب وهو تصحيف.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3291_سير-أعلام-النبلاء-ج-٩"&gt;سير
          <lb/>أعلام النبلاء: ٩&lt;/a&gt; / ٤١٤ رقم ١٤٠ قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>خالد بن يزيد الكاهلى، أبو الهيثم الكحال، كوفى، أخذ عن حمزة الزيات، وهو
          <lb/>من شيوخ البخاري وذكره العسقلاني في &lt;a href="/الكتب/3326_تقريب-
          <lb/>التهذيب-ج-١"&gt;تقريب التهذيب: ١&lt;/a&gt; / 220 رقم 88 قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>خالد بن يزيد بن زياد الاسدي الكاهلى، أبو الهيثم، الطيب الكوفى، صدوق،
          <lb/>مقرئ، له أوهام، من العاشرة، مات سنة اثنتى عشرة، وقيل: خمس عشرة (أي بعد
          <lb/>المائتين) انتهى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبنو عنزة: بطن من أسد بن ربيعة، وهم بنو عنزة بن أسد.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع نهاية الارب 348 رقم 1382.
          <lb/>target="_blank"&gt;سورة مريم: ٩٦&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه فرات الكوفى في تفسيره: ٨٨ معنعنا عن البراء وص ٨٩ عن أبى سعيد
          <lb/>الخدرى عنه البحار: ٣٩ / ٢٨٩ ح ٨٦ وابن المغازلى في مناقب على بن أبى طالب:
          <lb/>٣٢٧ ح ٣٧٤ باسناده عن البراء، عنه البرهان، ٣ / ٢٧ ح ١٤.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده في &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ٣١٤
          <lb/>(نقلا مما أخرجه العز المحدث الحنبلى) قال: وقد أورده بذلك من عدة طرق،
          <lb/>وابن البطريق الاسدي في<milestone n="300" unit="words"/>&lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1353_العمدة/الصفحة_0?pageno=151#top"&gt;العمدة: ١٥١&lt;/a&gt; عن
          <lb/>الثعلبي باسناده عن البراء، وفى المستدرك عن الحافظ أبى نعيم باسناده عن
          <lb/>البراء بن عازب وباسناده عن ابن عباس مثله عنها البحار: ٣٥ / ٣٥٦ ح ٧ وعن
          <lb/>تفسير فرات.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده في مقصد الراغب: ٣٩ (مخطوط) ومصباح الانوار: ٨٨ (مخطوط).
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث - بهذا اللفظ أو بغيره - مصادر عديدة أخرجها في احقاق الحق: ٣ /
          <lb/>٨٢ - ٨٦ وج ١٤ / ١٥٠ - ١٦٥ من طرق وأسانيد متعددة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (النقاس) ب، (العفاس) خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عنه الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3299_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٧"&gt;سير
          <lb/>أعلام النبلاء: ١٧&lt;/a&gt; / ٣٠٧ رقم ١٨٧:
        </p>
        <p>
          <lb/>الامام الحافظ، البارع، الثبت، أبو سعيد، محمد بن على بن عمرو بن مهدى،
          <lb/>الاصبهاني الحنبلى، النقاش، ولد بعد الثلاثين وثلاثمائة... مات في رمضان
          <lb/>سنة ٤١٤، كان من أئمة الاثر، وقع لناجزءان من أماليه، وكتاب (القضاة) وكتاب
          <lb/>(طبقات الصوفية) وغير ذلك. ترجم له في تاريخ اصبهان: ٢ / ٣٠٨، &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3281_تذكرة-الحفاظ-ج-٣"&gt;تذكرة الحفاظ: ٣&lt;/a&gt; / ١٠٥٩، &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3363_هدية-العارفين-ج-٢"&gt;هدية العارفين:
        </p>
        <p>
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / 62 وشذرات الذهب: 3 / 201.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) ليس في (ب، خ ل) وفى (أ، م) نا أبى أنصار الصلصال، عن أبيه الصلصال بن
          <lb/>الدلهمس.
        </p>
        <p>
          <lb/>أورد الحديث أعلاه الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3308_ميزان-
          <lb/>الاعتدال-ج-٣"&gt;ميزان الاعتدال: ٣&lt;/a&gt; / ٥٨٦ في ترجمة محمد بن الضوء قال:
          <lb/>محمد بن الضوء بن الصلصال بن الدلهمس البخاري بن حمل بن جندلة، عن أبيه، عن
          <lb/>جده الصلصال قال: كناعند رسول الله صلى الله على وآله... وأورد الحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>حدث عنه الباغندى، وعلى بن سعيد السكرى... انتهى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورد العسقلاني في &lt;a href="/الكتب/3345_لسان-الميزان-ج-٥"&gt;لسان
          <lb/>الميزان: ٥&lt;/a&gt; / ٢٠٦ نفس الحديث في ترجمته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكر (الدلهمز ابن جميل).
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورد السند أعلاه ابن حجر في الاصابة: ٢ / ١٩٣ وابن الاثير في اسد
          <lb/>الغابة: ٣ / ٢٨ في ترجمة الصلصال بن الدلهمس.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) رواه الطوسى في أماليه: ١ / ٣٦٣ وج ٢ / ٢١٧ باسناده عن أنس (صدره) عنه
          <lb/>البحار: ٣٩<milestone n="300" unit="words"/>/ ٢٦٩ ح ٤٤ وص ٢٧٣ ح ٤٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>وابن شاذان في الروضة في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1361_الفضائل/الصفحة_0?pageno=129#top"&gt;الفضائل: ١٢٩&lt;/a&gt;
          <lb/>صدره، عنه البحار المذكور ص ٢٥١ ضمن ح ١٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده في &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / 94
          <lb/>(نقلا من الاحاديث التى جمعها العز المحدث) صدره، عنه البحار المذكور ص 273
          <lb/>ح 52 ولذيل الحديث - باللفظ نفسه أو بغيره - مصادر عديدة أخرجها في احقاق
          <lb/>الحق: 6 / 400 - 419 وج 16 / 607 - 624 بطرق وأسانيد مختلفة عن جمع من
          <lb/>الصحابة فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) اختلف في اسم من روى عنه الفضل بن معقل، والراوي عن عمر بن شاس.
        </p>
        <p>
          <lb/>ففى فرائد السمطين وبعض أسانيد ابن عساكر والبداية و&lt;a
          <lb/>href="/الكتب/41_النهاية"&gt;النهاية&lt;/a&gt; واسد الغابة وبعض المصادر الاخرى:
          <lb/>عبد الله بن نيار الاسلمي، وفى مسند أحمد: عبد الله بن دينار الاسدي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى منتخب ذيل المذيل للطبري: أبو بردة بن نيار بكرز الاسلمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>والظاهر أن بعضها تصحيف، وما وجدناه من كتب التراجم هو:
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن دينار، أبو عبد الرحمان العدوى العمرى، سمع ابن عمر، وأنس بن
          <lb/>مالك وجماعة من هذه الطبقة، والمتوفى سنة ١٢٧.
        </p>
        <p>
          <lb/>وترجم له في &lt;a href="/الكتب/3287_سير-أعلام-النبلاء-ج-٥"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٥&lt;/a&gt; / ٢٥٣ رقم ١١٧، و&lt;a href="/الكتب/3307_ميزان-
          <lb/>الاعتدال-ج-٢"&gt;ميزان الاعتدال: ٢&lt;/a&gt; / 417.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللاطلاع على المصادر والاسانيد راجع احقاق الحق: 6 / 380، 394 وج 16 /
          <lb/>588 - 599 4) (أ، خ ل) عمر. قال ابن الاثير في اسد الغابة: 4 / 113:
        </p>
        <p>
          <lb/>عمرو بن شاس بن عبيد بن ثعلبة رويبة... الاسدي، وقيل: انه تميمي، له صحبة
          <lb/>وشهد الحديبية، وكان ذابأس شديد ونجدة، وكان شاعرا، جيد الشعر معدود من أهل
          <lb/>الحجاز راجع ترجمته في وفيات الاعيان: 4 / 418 ضمن ترجمة الشريف الرضى
          <lb/>(رحمة الله).
          <lb/>الاسلمي، عنه الطرائف: ١ / ٧٥ ح ٩٧، وأخرجه في البحار: ٣٩ / ٣٣٣ ضمن ح ٤ عن
          <lb/>الطرائف.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه الحاكم النيسابوري في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1752_المستدرك-ج-٣"&gt;المستدرك: ٣&lt;/a&gt; / 122 باسناده عن ابن شاس
          <lb/>بطريقين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في<milestone n="300" unit="words"/>البحار: 28 / 410 (قطعة) من روايات الفريقين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث - بهذا اللفظ أو بغيره - مصادر عديدة أخرجها في احقاق الحق: 6 /
          <lb/>380 - 394 وج 16 / 588 - 599 بطرق وأسانيد كثيرة عن جمع من الصحابة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) (عمر) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) رواه الطوسى في أمالية: 2 / 106 باسناده عن حذيفة بن اليمان باختلاف
          <lb/>يسير، عنه البحار 7 / 339 ح 33 وج 39 / 237 ح 22.
          <lb/>خيثمة، عن أبيه باختلاف يسير، عنه الطرائف: ١ / ٧٤ ح ٩٤، في فرائد السمطين:
          <lb/>١ / ١٠٤ ح ٧٤.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الطبري في الرياض النضرة: ٢ / ٢١١ وقال: أخرجه الحاكمى، والخركوشى
          <lb/>والطبري في كتابهما، والمتقي الهندي في منتخب كنز العمال المطبوع بهامش
          <lb/>مسند أحمد:
        </p>
        <p>
          <lb/>٥ / ٣٣ والبدخشى في مفتاح النجا: ٤٥ (مخطوط) من طريق البيهقى، والامر
          <lb/>تسرى في أرجح المطالب: ٤٦ وص ٦٦٢ من طريق الحاكمى، جميعا بالاسانيد عن
          <lb/>سلمان الفارسى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في البحار: ٣٩ / ٢٣٤ ح ١٥ عن الطرائف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى احقاق الحق: ٧ / ٣١٠ - ٣١١ عن بعض المصادر أعلاه.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) (المظفر) م، خ ل. ٢) ليس في (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو: القاسم بن الفضل بن عبد الواحد، أبو المطهر الصيدلانى الاصبهاني
          <lb/>المتوفى سنة ٥٦٧.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروى عنه في الحديث الاتى أيضا، وروى عنه السمعاني أيضا، وقرأ عليه ابن
          <lb/>عساكر باصبهان كما في معجم شيوخه: ١٦٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في التحبير: ٢ / ٤١، وورد ذكره في مقدمة فهرست المصنف: ٣٤ في باب
          <lb/>تعداد مشائخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) ليس في (م). هو: أبو الحسن، على بن ماشاذة محمد بن أحمد بن ميلة بن
          <lb/>خرة الاصبهاني الزاهد، شيخ الصوفية، سمع من جماعة كثيرة منهم: أبى عمرو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وما شاذة: لقب عرف به محمد والد على.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فيه أبو حاتم: صدوق، أملى عدة مجالس، ولد سنة نيف وعشرين وثلاثمائة،
          <lb/>وتوفى سنة أربع عشرة وأربعمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>تجد ترجمته في &lt;a href="/الكتب/3299_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٧"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٧&lt;/a&gt; / 297 رقم 180، وأخبار اصبهان: 2 / 24 وحلية الاولياء: 10
          <lb/>/ 408، وشذرات الذهب: 3 / 201.
          <lb/>التهذيب-ج-١"&gt;تقريب التهذيب: ١&lt;/a&gt; / ١٣٣ رقم ١١٠:
        </p>
        <p>
          <lb/>جميع<milestone n="300" unit="words"/>بن عمير التيمى، أبو الاسود الكوفى، صدوق، يخطئ، ويتشيع من الثالثة.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (الصحابة) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) رواه الترمذي في صحيحه: ٥ / ٦٣٦ ح ٣٧٢٠ باسناده عن ابن عمر، وابن
          <lb/>المغازلى في مناقب على بن أبى طالب: ٣٧ ح ٥٧ وص ٣٨ ح ٥٩ باسناده من طريقين
          <lb/>عن ابن عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده ابن شهر اشوب في مناقبه: ٢ / ١٨٥ عن الترمذي السمعاني والنطنزى
          <lb/>باسنادهم عن عمر وزيد بن أبى أوفى وابن طاووس في الطرائف: ١ / ٦٤ ح ٦٦ عن
          <lb/>الجمع بين الصحاح الستة من صحيحي أبى داود والترمذي، قال: ورواه ابن
          <lb/>المغازلى من أكثر من خمسة طرق. وأورده في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1387_المحتضر/الصفحة_0?pageno=102#top"&gt;المحتضر: ١٠٢&lt;/a&gt;
          <lb/>مرسلا عن ابن عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في البحار: ٣٨ / ٣٣٦ ذح ١٠ عن &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt; والطرائف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث - بهذا اللفظ أو بغيره - مصادر عديدة أخرجها في احقاق الحق: 4 /
          <lb/>191 بطرق وأسانيد متعددة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>4) (بدمشق قال) ب. 5) (أبو منصور بن محمد) م، خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده في &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / 148
          <lb/>مرسلا عن ام سلمة عنه البحار: 38 / 34، وفى الطرائف: 1 / 103 ح 152 نقلا من
          <lb/>مناقب ابن مردويه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث مصادر أخرجها في احقاق الحق: 5 / 639 - 645 وج 16 / 398 - 401
          <lb/>بطرق وأسانيد متعددة، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) رواه الطبري في &lt;a href="/الكتب/3692_بشارة-
          <lb/>المصطفى/الصفحة_0?pageno=86#top"&gt;بشارة المصطفى: ٨٦&lt;/a&gt; باسناده عن عبد
          <lb/>الواحد بن زيد.
          <lb/>مرسلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>عنها البحار: ٤١ / ٢٢٠ ح ٣٢، وأورده في ثاقب &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب/الصفحة_0?pageno=170#top"&gt;المناقب: ١٧٠&lt;/a&gt;
          <lb/>(مخطوط) مرسلا عنه مدينة المعاجز: ١٠٥ ح ٢٨٠ وعن الخرائج.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) (عرزة) أ، ب، (عزرة) خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3295_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٣"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٣&lt;/a&gt; / 239 رقم 120:
        </p>
        <p>
          <lb/>الامام الحافظ الصدوق، أحمد بن حازم بن محمد بن يونس بن قيس بن أبى غرزة
          <lb/>أبو عمرو الغفاري الكوفى<milestone n="300" unit="words"/>، صاحب المسند، ولد بضع وثمانين ومائة..
        </p>
        <p>
          <lb/>وله (مسند) كبير، وقع لنا منه جزء، وذكره ابن حبان في (الثقات) وقال: كان
          <lb/>متقنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: توفى سنة 276 في ذى الحجة.
        </p>
        <p>
          <lb/>٥) أخرج مثله في مدينة المعاجز: ١٠٥ ح ٢٨٢ نقلا من السيد الرضى في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3697_المناقب"&gt;المناقب&lt;/a&gt; الفاخرة باسناده عن الاعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى البحار: 42 / 44 ح 17 عن تفسير فرات: 99 - 100 باسناده عن الاعمش،
          <lb/>باختلاف.
        </p>
        <p>
          <lb/>هو: القاضى أبو بكر أحمد بن كامل بن خلف بن شجرة، البغدادي، تلميذ محمد
          <lb/>بن جرير الطبري، حدث عنه الدار قطني والحاكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الخطيب: كان من العلماء بالاحكام، وعلوم &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1_القرآن"&gt;القرآن&lt;/a&gt; والنحو والشعر والتواريخ، وله في ذلك
          <lb/>مصنفات، ولى قضاء الكوفة. ولد سنة ٢٦٠، وتوفى سنة ٣٥٠، وله تسعون سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>تجد ترجمته في &lt;a href="/الكتب/3297_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٥"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٥&lt;/a&gt; / ٥٤٤ رقم ٣٢٣، &lt;a href="/الكتب/3132_تاريخ-
          <lb/>بغداد-ج-٤"&gt;تاريخ بغداد: ٤&lt;/a&gt; / ٣٥٧، &lt;a href="/الكتب/3306_ميزان-
          <lb/>الاعتدال-ج-١"&gt;ميزان الاعتدال: ١&lt;/a&gt; / ١٢٩، &lt;a href="/الكتب/3341_لسان-
          <lb/>الميزان-ج-١"&gt;لسان الميزان ١&lt;/a&gt; / ٢٤٩، و&lt;a href="/الكتب/3355_فهرست-ابن-
          <lb/>النديم/الصفحة_0?pageno=48#top"&gt;فهرست ابن النديم: ٤٨&lt;/a&gt;. ٣) ليس في (ب).
          <lb/>هو: الشيخ الحافظ أبو الحسن على بن عبد الصمد الطيالسي البغدادي، علان،
          <lb/>ويلقب أيضا ما غمه وماغمها.
        </p>
        <p>
          <lb/>روى عنه جماعة منهم: أحمد بن كامل، وثقه الخطيب البغدادي، توفى سنة ٢٨٩.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع ترجمته في &lt;a href="/الكتب/3295_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٣"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٣&lt;/a&gt; / ٤٢٩ رقم ٢١٣، &lt;a href="/الكتب/3139_تاريخ-
          <lb/>بغداد-ج-١١"&gt;تاريخ بغداد: ١١&lt;/a&gt; / ٣٩٢ وفيات الاعيان: ٣ / ٢٤١، وشذرات
          <lb/>الذهب: ٢ / ١٩٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) (جعفر) خ ل. قال العسقلاني في &lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-
          <lb/>التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب التهذيب: ٢&lt;/a&gt; / 413 رقم 58: أبو حفص الابار،
          <lb/>بالموحدة، هو عمر بن عبد الرحمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى ص 59 رقم 473 قال: عمر بن عبد الرحمان بن قيس الابار بتشديد الموحدة،
          <lb/>الكوفى نزيل بغداد، صدوق، وكان يحفظ، وقد عمى، من صغار الثامنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>5) (خلد) ب، د.
        </p>
        <p>
          <lb/>هو: اسماعيل بن أبى<milestone n="300" unit="words"/>خالد، أبو عبد الله البجلى، الاحمسي، الحافظ، واسم
          <lb/>أبيه: هرمز وقيل: سعد، كان محدث الكوفة في زمانه مع الاعمش، بل هو أسند من
          <lb/>الاعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>كوفى، تابعي، ثقة، ثبت، وأجمعوا، على اتقانه، والاحتجاج به، توفى سنة
          <lb/>١٤٦.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع ترجمته في &lt;a href="/الكتب/3288_سير-أعلام-النبلاء-ج-٦"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٦&lt;/a&gt; / ١٧٦ رقم ٨٣، طبقات ابن سعد: ٦ / ٢٤٠ شذرات الذهب: ١ /
          <lb/>٢١٦، و&lt;a href="/الكتب/3326_تقريب-التهذيب-ج-١"&gt;تقريب التهذيب: ١&lt;/a&gt; / ٦٨
          <lb/>رقم ٥٠٣.
        </p>
        <p>
          <lb/>١) (عن) أ. وهو تصحيف.
        </p>
        <p>
          <lb/>حبيب بن أبى ثابت، أبويحيى القرشى الاسدي، واسم أبيه: قيس بن دينار،
          <lb/>وقيل: قيس ابن هند، ويقال: هند. حافظ، فقيه الكوفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>حدث عن جماعة منهم: ابن عمر، وابن عباس، وام سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا عنه: ثقة حجة، ثبت، صدوق. توفى سنة ١١٩، وقيل: ٢٢٢.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع &lt;a href="/الكتب/3287_سير-أعلام-النبلاء-ج-٥"&gt;سير أعلام النبلاء:
          <lb/>٥&lt;/a&gt; / ٢٧٨ رقم ١٣٧، طبقات ابن سعد: ٦ / ٣٢٠، شذرات الذهب:
        </p>
        <p>
          <lb/>١ / ١٥٦، و&lt;a href="/الكتب/3326_تقريب-التهذيب-ج-١"&gt;تقريب التهذيب: ١&lt;/a&gt;
          <lb/>/ 148 رقم 106.
        </p>
        <p>
          <lb/>2) (ما نال، ونال) ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>أقول ونحن نقول في مدرسة الامام المهدى: آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه أبو الفرج الاصفهانى في &lt;a href="/الكتب/1277_مقاتل-
          <lb/>الطالبيين/الصفحة_0?pageno=46#top"&gt;مقاتل الطالبيين: ٤٦&lt;/a&gt; باسناده عن
          <lb/>حبيب بن أبى ثابت عنه شرح نهج البلاغة لابن أبى الحديد: ١٦ / ٤٦.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده المفيد في ارشاده: ٢١١، عنه البحار: ٤٤ / ٤٩ ضمن ح ٥.
        </p>
        <p>
          <lb/>والطبرسي في &lt;a href="/الكتب/1337_الاحتجاج-ج-١"&gt;الاحتجاج: ١&lt;/a&gt; / ٤٢٠
          <lb/>مرسلا عن الشعبى، عنه البحار المذكورص ٩٠ ح ٤ وفى &lt;a href="/الكتب
          <lb/>/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ٥٧٣، ومقصد الراغب: ١٢٨ (مخطوط)
          <lb/>ونزهة الناظر: ٣٤ مرسلا وفى &lt;a href="/الكتب/3711_العدد-
          <lb/>القوية/الصفحة_0?pageno=6#top"&gt;العدد القوية: ٦&lt;/a&gt; (مخطوط).
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (سمان) أتقدم ذكره في الحديث: ١١، والحكاية الاولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) (عبد الله) د. قال المصنف في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2934_الفهرست/الصفحة_0?pageno=118#top"&gt;الفهرست: ١١٨&lt;/a&gt; رقم
          <lb/>249:
        </p>
        <p>
          <lb/>السيد الاجل أبو الفتح عبيدالله بن موسى بن على بن<milestone n="300" unit="words"/>الرضا عليه السلام
          <lb/>فاضل، محدث.
        </p>
        <p>
          <lb/>5) من (د).
        </p>
        <p>
          <lb/>3) ليس في (خ ل).
        </p>
        <p>
          <lb/>4) ليس في (د). زيد بن على بن منصور بن على أبو العلى (أبو العلاء)
          <lb/>الاديب المعدل الراوندي الرازي، ولد سنة 472 وتوفى 529. من شيوخ السمعاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجم له في التحبير: 1 / 290، وورد ذكره في مقدمة فهرست المصنف: 25 في
          <lb/>باب تعداد مشائخه. وتقدم ذكره أيضا في الحديث: 4.
        </p>
        <p>
          <lb/>5) من (أ، د). 6) (الزيدى) ب، د.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) في تفسير فرات والبحار وتأويل الايات: الحسين بن محمد الخارقى.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) &lt;a href="http://qadatona.org/عربي/القرآن-الكريم/0/1"
          <lb/>target="_blank"&gt;سورة المعارج: ١&lt;/a&gt;. 4) (لم يسألنى) ب. 5) من (د).
        </p>
        <p>
          <lb/>6) من (ب). 7) من (أ). 8) (رسول الله) د.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه فرات في تفسيره: ١٩٠ باسناده عن الحسين بن محمد الخارقى، عن
          <lb/>سفيان والثعلبي في تفسيره: ٤ / ٢٣٤ (مخطوط)، ومحمد بن العباس في تأويل
          <lb/>الايات: ٢ / ٧٢٢ ح ١ باسناده عن الحسين بن محمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في خصائص الوحى المبين: ٥٥ ح ٢٤، والطرائف: ١ / ١٥٢ ح ٢٣٥، و&lt;a
          <lb/>href="/الكتب/2665_البرهان-ج-٤"&gt;البرهان:
        </p>
        <p>
          <lb/>٤&lt;/a&gt; / 383 ح 10 جميعا، عن تفسير الثعلبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى البحار: 37 / 175 ح 62 عن تفسير فرات، وعن الطرائف، وفى البرهان
          <lb/>المذكور ص 381 ح 3 عن التأويل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث مصادر عديدة أخرجها في احقاق الحق: 3 / 582 وج 6 / 358 - 360 وج
          <lb/>14 / 443 - 445، وفي الغدير للاميني: 1 / 239 - 246 من طرق وأسانيد كثيرة،
          <lb/>فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>هو: محمد بن عبد الملك بن زنجويه أبو بكر البغدادي الغزال، صاحب أحمد بن
          <lb/>حنبل حافظ، فقيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>حدث عنه أرباب السنن الاربعة، وأبو يعلى، والبغوى، وابن صاعد، والمحاملى،
          <lb/>وثقه النسائي توفى سنة ٢٥٧، وقيل ٢٥٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>تجد ترجمته في &lt;a href="/الكتب/3294_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٢"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٢&lt;/a&gt; / ٣٤٦ رقم ١٤٢ &lt;a href="/الكتب/3130_تاريخ-
          <lb/>بغداد-ج-٢"&gt;تاريخ بغداد: ٢&lt;/a&gt; / ٣٤٥، و&lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-
          <lb/>التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب التهذيب: ٢&lt;/a&gt; / ١٨٦ رقم ٤٨٠.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) (عبد الواحد بن أبى بكر، عن عبد الواحد بن أبى عمر الاسدي) د.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (السابت) أ.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3288_سير-أعلام<milestone n="300" unit="words"/>-النبلاء-ج-٦"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ٦&lt;/a&gt; / ٢٤٨ رقم ١١١ العلامة الاخباري، أبو النضر محمد ابن السائب
          <lb/>بن بشر الكلبى المفسر، وكان أيضا رأسا في الانساب..
        </p>
        <p>
          <lb/>يروى عنه ولده هشام وطائفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخذ عن أبى صالح، وجرير، والفرزدق وجماعة، وكان الثوري يروى عنه، ويدلسه
          <lb/>فيقول حدثنا أبو النضر. توفى سنة ١٤٦.
        </p>
        <p>
          <lb/>وراجع في ترجمته طبقات ابن سعد: ٦ / ٢٤٩، وفيات الاعيان: ٤ / ٣٠٩، &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3308_ميزان-الاعتدال-ج-٣"&gt;ميزان الاعتدال:
        </p>
        <p>
          <lb/>٣&lt;/a&gt; / ٥٥٦، و&lt;a href="/الكتب/3327_تقريب-التهذيب-ج-٢"&gt;تقريب التهذيب:
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / 163 رقم 240.
        </p>
        <p>
          <lb/>4) (مرة) أ، ب ج. وما أثبتناه كما في نسخة (د) وحلية الاولياء، وأمالى
          <lb/>الصدوق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى الامالى (النهشلي) بدل (الكنانى). 5) من (د).
        </p>
        <p>
          <lb/>6) (نواحيه) أمالى الصدوق، والحلية.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) رواه الصدوق في أماليه: ٤٩٩ ح ٢ باسناده عن الاصبغ بن نباتة، عنه
          <lb/>البحار: ٤١ / ١٤ ح ٦ والكراجكي في كنزه: ٢٧٠ (باسناده عن أبى صالح (مولى أم
          <lb/>هاني) عنه البحار: ٨ / ٥٨٤ (ط. حجر) وأبو نعيم في حلية الاولياء: ١ / ٨٤
          <lb/>باسناده عن أبى صالح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده الرضى في الخصائص: ٤٠، عنه حلية الابرار: ١ / ٣٣٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده في &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ٧٧
          <lb/>(نقلا عما أورده العز المحدث الحنبلى) وارشاد القلوب:
        </p>
        <p>
          <lb/>٢١٨، وأعلام الدين: ٨٨ (مخطوط) وتنبيه الخواطر: ١ / ٧٩، وابن شاذان في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1361_الفضائل/الصفحة_0?pageno=62#top"&gt;الفضائل:
        </p>
        <p>
          <lb/>٦٢&lt;/a&gt;، وفى الروضة في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1361_الفضائل/الصفحة_0?pageno=120#top"&gt;الفضائل: ١٢٠&lt;/a&gt;.
        </p>
        <p>
          <lb/>عنهما البحار: ٨ / ٥٧٨ ط. حجر، وابن فهد في &lt;a href="/الكتب/1391_عدة-
          <lb/>الداعي/الصفحة_0?pageno=194#top"&gt;عدة الداعي: ١٩٤&lt;/a&gt;، عنه البحار:
        </p>
        <p>
          <lb/>87 / 156 ح 41.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (عمير) ج، وذكر في نسخة (أ) الكتابى بدل (الكتاني).
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3298_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٦"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٦&lt;/a&gt; / ٤٨٢ رقم ٣٥٦: الامام المقرئ، المحدث المعمر، أبو حفص،
          <lb/>عمر بن ابراهيم بن أحمد بن كثير البغدادي الكتاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد سنة ثلاثمائة.. وقد تلا عليه:.. أبو الفضل عبد الله بن أحمد<milestone n="300" unit="words"/>بن
          <lb/>الكوفى..
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عنه الخطيب: هو ثقة. توفى في رجب سنة ٣٩٠. وله تسعون سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وراجع &lt;a href="/الكتب/3139_تاريخ-بغداد-ج-١١"&gt;تاريخ بغداد: ١١&lt;/a&gt; /
          <lb/>٢٦٩. وشذرات الذهب: ٣ / ١٣٤ في ترجمته.
        </p>
        <p>
          <lb/>٤) (الاشبانى) ج، (الاشيانى) م.
        </p>
        <p>
          <lb/>هو: القاضى أبو الحسين، عمر بن الحسن بن على بن مالك، الشيباني،
          <lb/>البغدادي، الاشنانى.
        </p>
        <p>
          <lb/>روى عن أبيه، وروى عنه ابن عقدة، وقد ولى القضاء بأماكن بالشام، وولى
          <lb/>القضاء ثلاثة أيام ببغداد، وعزل. توفى سنة ٣٣٩، عن ثمانين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>تجد ترجمته في &lt;a href="/الكتب/3297_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٥"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٥&lt;/a&gt; / ٤٠٦ رقم ٢٢٨، &lt;a href="/الكتب/3139_تاريخ-
          <lb/>بغداد-ج-١١"&gt;تاريخ بغداد: ١١&lt;/a&gt; / ٢٣٦ &lt;a href="/الكتب/3308_ميزان-
          <lb/>الاعتدال-ج-٣"&gt;ميزان الاعتدال: ٣&lt;/a&gt; / ١٨٥، &lt;a href="/الكتب/3344_لسان-
          <lb/>الميزان-ج-٤"&gt;لسان الميزان: ٤&lt;/a&gt; / 290.
        </p>
        <p>
          <lb/>5) (الحسن) د، يأتي هذا السند في الحكاية: 8.
          <lb/>محمد بن منصور.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) رواه الحاكم النيسابوري في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1752_المستدرك-ج-٣"&gt;المستدرك: ٣&lt;/a&gt; / ١٠٧ باسناده عن محمد بن
          <lb/>منصور وابن عبد البرفى &lt;a href="/الكتب/2128_الاستيعاب-ج-٢"&gt;الاستيعاب:
          <lb/>٢&lt;/a&gt; / ٥١ عن أحمد بن حنبل واسماعيل بن اسحاق القاضى قال: وكذلك النسائي،
          <lb/>الخوارزمي في مناقبه: ٣ باسناده عن محمد بن منصور.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في البحار: ٤٠ / ١٢٤ ذح ١٣ عن &lt;a href="/الكتب/3707_كشف-
          <lb/>الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / 167، والطرائف: 1 / 136 ح 215 كلاهما عن
          <lb/>تفسير الثعلبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللحديث بهذا اللفظ أو بغيره مصادر عديدة أخرجها في احقاق الحق: 5 / 122
          <lb/>- 127 وج 15 / 694 - 700 بطرق وأسانيد كثيرة عن ابن حنبل، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) (الحسين) د.
        </p>
        <p>
          <lb/>والطوسي في أماليه: 2 / 201، عنه البحار: 40 / 125 ح 15.
        </p>
        <p>
          <lb/>4) المقرف: من كان أحد أبويه عربيا والاخر غير عربي. 5) (الا) ب، خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (راق) ب، خ ل. ٤) (الخلق) ب. ٥) (روحي) خ ل.
        </p>
        <p>
          <lb/>٦) أي: متفرقين. ٧) من (أ).
        </p>
        <p>
          <lb/>٨<milestone n="300" unit="words"/>) رواه ابن طيفور في &lt;a href="/الكتب/3485_بلاغات-
          <lb/>النساء/الصفحة_0?pageno=27#top"&gt;بلاغات النساء: ٢٧&lt;/a&gt; عن أنس، عنه احقاق
          <lb/>الحق: 8 / 10 وأورده في مقصد الراغب: 186 (مخطوط) مرسلا، والبحار: 42 / 118
          <lb/>مرسلا عن قتادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) عنه الاثنا عشرية في المواعظ العددية للسيد محمد الحسينى العاملي:
          <lb/>419.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) أورده ابن شاذان في فضائله: ٩٥ وفى الروضة وفى &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/1361_الفضائل/الصفحة_0?pageno=119#top"&gt;الفضائل: ١١٩&lt;/a&gt;
          <lb/>مرسلا عن ابراهيم ابن مهران، عنه البحار: ٤٢ / ٧ ح ٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>٣) (مابويه) أ، خ ل، (مامويه) ب، (ماهويه) م، قال الذهبي في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3299_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٧"&gt;سير أعلام النبلاء: ١٧&lt;/a&gt; /
          <lb/>239 رقم 145:
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن يوسف بن أحمد بن بامويه، الامام، المحدث، الصالح، شيخ
          <lb/>الصوفية، أبو محمد الاردستانى، المشهور بالاصبهاني، نزيل نيسابور.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد سنة 315، وسمع بنيسابور من.. أبى رجاء محمد بن حامد التميمي..
        </p>
        <p>
          <lb/>توفى في رمضان سنة 409، عن أربع وتسعين سنة. أكثير عنه البيهقى.
        </p>
        <p>
          <lb/>3) (زدنى يا غلام) ب. 4) (النقى) ب.
          <lb/>مناقبه: ٣٩٤ ح ٤٤٧ والكنجى الشافعي في كفاية الطالب: ٨٢ باسناديهما عن
          <lb/>يعقوب بن جعفر بن سليمان عن أبيه، عن جده، عن أبيه، والخوارزمي في مناقبه:
          <lb/>٨٢ باسناده عن سعيد بن جبير، والحموينى في فرائد السمطين: ١ / ٣٠٢ ح ٢٤١
          <lb/>باسناده عن ابن عباس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأورده المسعودي في مروج الذهب: ٢ / ٤٢٣ مرسلا، والاربلى في &lt;a
          <lb/>href="/الكتب/3707_كشف-الغمة-ج-١"&gt;كشف الغمة: ١&lt;/a&gt; / ١٠٩ (نقلا من كفاية
          <lb/>الطالب) وابن شهر اشوب في مناقبه: ٣ / ٢٢١ (من الطبري في الولاية والعكبري
          <lb/>في الابانة).
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه في البحار: ٣٩ / ٣١١ ح ١ عن أمالى الصدوق ومناقب ابن شهر اشوب
          <lb/>وكشف الغمة والامينى في &lt;a href="/الكتب/1604_الغدير-ج-٢"&gt;الغدير: ٢&lt;/a&gt; /
          <lb/>٢٩٩ عن أبى عبد الله الملا، في سيرته عن ابن عباس وعن الطبري في الرياض: ١
          <lb/>/ ١٦٦ وكفاية الطالب، وفرائد السمطين، والفصول المهمة لابن الصباغ: ١٢٦
          <lb/>وروى حديث<milestone n="300" unit="words"/>ابن عباس جماعة من أعلام القوم، ذكرهم في احقاق الحق: ٦ / ٤٢٨ -
          <lb/>٤٣٢ بعدة طرق، فراجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>٢) في الاصل: البيغاء وهو تصحيف.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذهبي في &lt;a href="/الكتب/3299_سير-أعلام-النبلاء-ج-١٧"&gt;سير أعلام
          <lb/>النبلاء: ١٧&lt;/a&gt; / ٩١ رقم ٥٦:
        </p>
        <p>
          <lb/>شاعر وقته، الاديب أبو الفرج، عبد الواحد بن نصر بن محمد بن، المخزومى،
          <lb/>النصيبى.
        </p>
        <p>
          <lb/>له ديوان، ومدائح في سيف الدولة، وتنقل في البلاد، ومدح الكبار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقب بالببغاء لفصاحته وقيل: بل للثغة في لسانه. توفى في شعبان سنة ٣٩٨.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع بشأنه &lt;a href="/الكتب/3139_تاريخ-بغداد-ج-١١"&gt;تاريخ بغداد: ١١&lt;/a&gt;
          <lb/>/ ١١، وفيات الاعيان: ٣ / ١٩٩، &lt;a href="/الكتب/4644_يتيمة-
          <lb/>الدهر-ج-١"&gt;يتيمة الدهر: ١&lt;/a&gt; / 236.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0575IbnBabawayhMuntajabDin.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0575IbnBabawayhMuntajabDin.Arbacuna.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
