<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.ArbacunaFiHathth">IbnCasakir.ArbacunaFiHathth</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">23221</measure>
        <measure unit="words">5945</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.ArbacunaFiHathth.Shamela0005716-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.ArbacunaFiHathth"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0005716
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: الأربعون في الحث على الجهاد
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0005716
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-5716
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/5716
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: NODATA
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الخلفاء للكتاب الإسلامي - الكويت
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم صلى الله على سيدنا محمد وآله وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>الحمد لله رافع السبع الشداد وباسط الأرض تحتها كالمهاد ومثبتها براسيات
          <lb/>الجبال والأطواد وجاعلها لها كي لا يمتد كالاوتاد المنزه عن اتخاد الصاحبة
          <lb/>والأولاد المتعالي عن الاستنجاد بالشركاء والأنداد أحمده على نعمه التي لا
          <lb/>تحصى بالتعداد وأؤمن به إيمان من وحده عن الأضداد واشهد ان لا آله الاهو
          <lb/>مبدع الحيوان والجماد شهادة أجعلها ذخرا ليوم المعاد وأشهد أن محمدا عبده
          <lb/>ورسوله الهادي إلى الرشاد والفاتح سبيل الحق بعد الانقفال والانسداد
          <lb/>والمختار من العترة الطاهر والسادة الأمجاد صلى الله عليه وعلى آله وأصحابه
          <lb/>صلاة دائمة إلى يوم التناد
        </p>
        <p>
          <lb/>أما بعد
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن الملك العادل الزاهد المجاهد المرابط وفقه الله للسداد وأعانه على
          <lb/>القيام بمصالح العباد وأمده من فضله بصالح الإمداد وأعز
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نصره بجنده وشد أزره بالأمداد أحب أن أجمع له أربعين حديثا في الجهاد
          <lb/>تكون واضحة المتن متصلة الإسناد تحريضا للمجاهدين الأجلاد وأولي الهمم
          <lb/>العالية والسواعد الشداد وذوي المرهفات الماضية والأسنة الحداد ليكون لهم
          <lb/>تحضيضا على الصدق عند اللقاء والجلاد وتحريضا على قلع ذوي الكفر والعناد
          <lb/>الذين سعوا بكفرهم في البلاد وأكثروا فيها من البغي والفساد صب عليهم ربنا
          <lb/>سوط عذاب إنه لبالمرصاد فسارعت إلى امتثال ما التمس من المراد وجمعت له ما
          <lb/>يرتضيه أهل المعرفة والانتقاد واجتهدت في جمعها غاية الاجتهاد رجاء أن يحصل
          <lb/>لي أجر التبصير والإرشاد والله الموفق للصواب في الإصدار والإيراد والمسدد
          <lb/>في الأقوال في الإسهاب والاقتصاد
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك الأديب بأصبهان أنا أبو القاسم
          <lb/>إبراهيم بن منصور أنا أبو بكر محمد بن ابراهيم بن المقري انا ابو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يعلى احمد بن علي ثنا عمرو بن حصين عن ابن علاثة عن خصيف عن مجاهد عن أبي
          <lb/>هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>من حفظ على أمتي أربعين حديثا فيما ينفعهم من أمر دينهم بعث يوم القيامة
          <lb/>من العلماء وفضل العالم على العابد سبعين درجة الله أعلم بما بين كل درجتين<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الأول</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر بن السمرقندي ببغداد أنا ابو
          <lb/>الحسن أحمد بن محمد بن النقور ثنا عيسى بن علي بن عيسى إملاء ثنا عبد الله
          <lb/>بن محمد بن عبد العزيز البغوي ثنا منصور بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي مزاحم ثنا إبراهيم بن سعد عن الزهري عن ابن المسيب عن أبي هريرة قال
        </p>
        <p>
          <lb/>سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم أي الإيمان أفضل قال إيمان بالله عز
          <lb/>وجل فسئل ثم ماذا قال ثم الجهاد في سبيل الله عز وجل قيل ثم ماذا قال حج
          <lb/>مبرور
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم في صحيحه عن منصور
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثاني</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الشيباني قال
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو علي الحسن بن علي بن محمد التميمي أنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن
          <lb/>حمدان القطيعي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا عبد الله بن أحمد بن محمد بن حنبل حدثني أبي ثنا سفيان ثنا هشام بن
          <lb/>عروة عن أبيه عن أبي مراوح عن أبي ذر قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت يا رسول الله أي العمل أفضل قال إيمان بالله وجهاد في سبيله
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت يا رسول الله فأي الرقاب أفضل قال أنفسها عند أهلها وأغلاها ثمنا قال
          <lb/>فإن لم أجد قال تعيين ضائعا أو تصنع لأخرق قال فإن لم أستطع قال تكف أذاك
          <lb/>عن الناس فإنها صدقة تصدق بها نفسك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>متفق على صحته رواه البخاري عن عبيد الله بن موسى عن هشام ورواه مسلم عن
          <lb/>أبي الربيع وخلف بن هشام عن حماد بن زيد عن هشام وكذا قال في الحديث صانعا
          <lb/>بالصاد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثالث</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي الأنصاري ببغداد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو محمد الحسن بن علي الجوهري أنا أبو الحسين محمد بن المظفر الحافظ
          <lb/>أنا أبو بكر محمد بن محمد بن سليمان بن الحارث ثنا شيبان بن فروخ ثنا عبد
          <lb/>العزيز بن مسلم القسملي ثنا أبو إسحاق الهمداني عن أبي الأحوص عن عبد الله
          <lb/>بن مسعود قال قلت يا رسول الله أي الأعمال أحب إلى الله<milestone n="300" unit="words"/>عز وجل قال أن تصلي
          <lb/>الصلوات لمواقيتها قلت ثم أي قال بر الوالدين قلت ثم أي قال الجهاد في سبيل
          <lb/>الله ولو استزدته لزادني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>اخرجه البخاري ومسلم في صحيحهما من حديث أبي عمرو الشيباني عن ابن مسعود
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الرابع</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر عبد المنعم بن الأستاذ الإمام أبي القاسم عبد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الكريم بن هوازن أنا أبي أنا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن الاسفرائيني
          <lb/>أنا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق الحافظ ثنا ابو بكر محمد ابن عبد الرحمن بن
          <lb/>الأشعث الدمشقي وموسى بن سعيد الدنداني وأبو حاتم الرازي وأبو إسماعيل
          <lb/>الترمذي قالوا ثنا ابو توبة الربيع ابن نافع ثنا معاوية بن سلام عن أخيه
          <lb/>زيد بن سلام أنه سمع أبا سلام حدثنا النعمان بن بشير قال كنت عند منبر رسول
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يوم الجمعة فقال رجل ما أبالي أن لا أعمل عملا
          <lb/>بعد الإسلام إلا أن أسقي الحاج وقال الآخر لا أبالي أن لا أعمل عملا بعد
          <lb/>الإسلام إلا أن أعمر المسجد الحرام وقال الآخر الجهاد في سبيل الله عز وجل
          <lb/>أفضل مما قلتم فزجرهم عمر بن الخطاب وقال لا ترفعوا أصواتكم عند منبر رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم وهو يوم الجمعة ولكن إذا صليت الجمعة دخلت
          <lb/>فاستفتيه فيما اختلفتم فيه فأنزل الله عز وجل {أجعلتم سقاية الحاج وعمارة
          <lb/>المسجد الحرام كمن آمن بالله واليوم الآخر وجاهد في سبيل الله لا يستوون
          <lb/>عند الله والله لا يهدي القوم الظالمين} التوبة 19
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم في صحيحه عن الحسن بن علي الحلواني عن ابي توبة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الخامس</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن البنا ببغداد أنا ابو الحسن
          <lb/>محمد بن أحمد بن محمد بن الآبنوسي ثنا ابو اسحاق ابراهيم ابن محمد بن الفتح
          <lb/>الجلي المصيصي ثنا أبو يوسف محمد بن سفيان بن موسى الصفار المصيصي ثنا أبو
          <lb/>عثمان سعيد بن رحمة بن نعيم الأصبحي المصيصي قال سمعت عبد الله بن المبارك
          <lb/>يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا الأوزاعي حدثني يحيى بن<milestone n="300" unit="words"/>أبي كثير حدثني هلال بن أبي ميمونة أن عطاء
          <lb/>بن يسار حدثه أن عبد الله بن سلام حدثه أو قال حدثني أبو سلمة بن عبد
          <lb/>الرحمن عن عبد الله بن سلام قال
        </p>
        <p>
          <lb/>تذاكرنا بيننا فقلنا أيكم يأتي رسول الله صلى الله عليه وسلم يسأله أي
          <lb/>الأعمال أحب إلى الله عز وجل قال فهبنا أن يقوم منا أحد قال فأرسل إلينا
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم رجلا رجلا حتى جمعنا فجعل يشير بعضنا إلى بعض
          <lb/>فقرأ علينا {سبح لله ما في السماوات وما في الأرض وهو العزيز الحكيم يا
          <lb/>أيها الذين آمنوا لم تقولون ما لا تفعلون} من أولها إلى آخرها فتلاها علينا
          <lb/>عبد الله بن سلام من أولها إلى آخرها قال هلال فتلاها علينا عطاء بن يسار
          <lb/>من أولها إلى آخرها قال يحيى فتلاها علينا هلال من أولها إلى آخرها قال
          <lb/>الأوزاعي فتلاها علينا يحيى من أولها إلى اخرها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث السادس</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر بن أبي القاسم القشيري أنا أبو سعد محمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الرحمن الأديب أنا أبو عمرو محمد بن أحمد بن حمدان أنا أبو يعلى أحمد
          <lb/>بن علي بن المثنى ثنا هدبة بن خالد ثنا أبان بن يزيد ثنا يحيى بن أبي كثير
          <lb/>أن زيدا حدثه أن أبا سلام حدثه أن الحارث الأشعري حدثه أن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>إن الله تعالى أمر يحيى بن زكريا عليهما السلام بخمس كلمات يعمل بهن
          <lb/>ويأمر بني إسرائيل يعملون بهن وأن عيسى بن مريم عليه السلام قال له إن الله
          <lb/>أمرك بخمس كلمات تعمل بهن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وتأمر بهن بني إسرائيل يعملون بهن فإما أن تأمرهم وإما أن آمرهم قال إنك
          <lb/>إن تسبقني بهن خشيت أن أعذب أو يخسف بي قال فجمع الناس في بيت المقدس حتى
          <lb/>امتلاء وقعد الناس على الشرفات قال فوعظهم قال إن الله أمرني بخمس كلمات
          <lb/>أعمل بهن وآمركم ان تعملوا بهن اولهن ان تعبدو الله ولا تشركوا به شيئا وأن
          <lb/>مثل من أشرك بالله<milestone n="300" unit="words"/>كمثل رجل اشترى عبدا من خالص ماله بذهب أو ورق قال هذه
          <lb/>داري وهذا عملي فاعمل وأد إلي فجعل يعمل ويؤدي إلى غير سيده فأيكم يسره أن
          <lb/>يكون عبده كذلك فإن الله خلقكم ورزقكم فلا تشركوا به شيئا وآمركم بالصلاة
          <lb/>فإذا صليتم فلا تلتفتوا وآمركم بالصيام وأن مثل ذلك كمثل رجل كانت معه صرة
          <lb/>فيها مسك ومعه عصابة كلهم يعجبهم أن يجد ريحها فإن الصائم عند الله يعني
          <lb/>أطيب من ريح المسك وآمركم بالصدقة فإن مثل ذلك كمثل رجل أسره العدو وقاموا
          <lb/>إليه فأوثقوا يده إلى عنقه فقال هل لكم أن أفدي نفسي منكم قال فجعل يعطيهم
          <lb/>القليل والكثير ليفك نفسه منهم وآمركم بذكر الله كثيرا وأن مثل ذلك كمثل
          <lb/>رجل طلبه العدو سراعا في أثره حتى أتى على حصن حصين فأحرز نفسه فيه كذلك
          <lb/>العبد لا يحرز نفسه من الشيطان إلا بذكر الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنا آمركم بخمس أمرني الله بهن الجماعة والسمع والطاعة والهجرة والجهاد
          <lb/>في سبيل الله عز وجل فمن فارق الجماعة قيد شبر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>خلع يعني ربقة الإسلام من رأسه إلا أن يرجع ومن دعا بدعوى الجاهلية فإنه
          <lb/>من جثا جهنم
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل وإن صام وصلى قال
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن صام وصلى فادعوا بدعوى الله الذي سمى الله به المسلمين المؤمنين عباد
          <lb/>الله
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه الترمذي عن محمد بن إسماعيل البخاري عن موسى بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إسماعيل التبوذكي عن أبان
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله قيد شبر أي قدر شبر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث السابع</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل الفقيه بنيسابور أنا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>منصور بن خلف انا محمد بن عبد الله بن محمد بن الجوزقي أنا أبو حامد بن
          <lb/>الشرقي ثنا محمد بن يحيى ثنا محمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يوسف ثنا الأوزاعي عن الزهري حدثني عطاء بن يزيد عن أبي سعيد قال
        </p>
        <p>
          <lb/>جاء أعرابي إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال يا رسول الله أي الناس خير
          <lb/>قال رجل جاهد بنفسه وماله ورجل في شعب من الشعاب يعبد ربه<milestone n="300" unit="words"/>ويدع الناس من
          <lb/>شره
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن محمد بن يوسف ورواه مسلم عن الدارمي عن محمد بن يوسف
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثامن</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل أنا أحمد بن منصور أنا أبو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بكر محمد بن عبد الله الشيباني أنا أبو العباس الدغولي ثنا محمد بن
          <lb/>إسماعيل ثنا عفان بن مسلم ثنا همام ثنا محمد بن جحادة ح قال وأخبرنا
          <lb/>الشيباني أنا أبو حامد بن الشرقي ثنا محمد بن يحيى وعلي بن سعيد النسوي
          <lb/>وأحمد بن يوسف السلمي قالوا ثنا عفان بن مسلم ثنا همام ثنا محمد بن جحادة
          <lb/>بن أن ابا حصين حدثه ان ذاكوان أبا صالح حدثه أن أبا هريرة حدثه قال جاء
          <lb/>رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال يا رسول الله علمني عملا يعدل
          <lb/>الجهاد في سبيل الله قال لا أجده قال هل تستطيع إذا خرج المجاهد في سبيل
          <lb/>الله أن تدخل مسجدك فتقوم لا تفتر وتصوم ولا تفطر قال لا أستطيع ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو هريرة إن فرس المجاهد يستن في طوله فيكتب له حسنات
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن إسحاق عن عفان بن مسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث التاسع</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو محمد هبة الله بن سهل بن عمر الفقيه أنا أبو عثمان سعيد بن
          <lb/>محمد بن أحمد أنا أبو علي زاهر بن أحمد الفقيه انا ابراهيم ابن عبد الصمد
          <lb/>الهاشمي ثنا أبو مصعب أحمد بن أبي بكر الزهري ثنا مالك بن أنس عن أبي
          <lb/>الزناد عن الأعرج عن أبي هريرة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مثل المجاهد في سبيل الله كمثل الصائم القائم الرائم الذي لا يفتر صلاة
          <lb/>ولا صياما حتى يرجع
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مالك في الموطإ
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث العاشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك أنا أبو القاسم إبراهيم بن
          <lb/>منصور أنا أبو بكر محمد بن إبراهيم أنا أبو يعلى أحمد بن علي التميمي ثنا
          <lb/>أبو خيثمة ثنا جرير عن عمارة عن أبي زرعة عن أبي هريرة قال قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تضمن الله عز وجل لمن خرج في سبيله لا يخرجه إلا يجهاد في سبيلي وإيمان
          <lb/>بي وتصديق برسولي فهو علي ضامن أن أدخله الجنة أو أرجعه إلى مسكنه الذي خرج
          <lb/>منه نائلا ما نال من أجر أو غنيمة والذي نفس محمد بيده ما من كلم يكلم في
          <lb/>سبيل الله إلا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جاء يوم القيامة كهيئته يوم كلم لونه لون الدم وريحه ريح المسك والذي
          <lb/>نفسي بيده لولا أن أشق على المسلمين ما قعدت خلاف سرية تغزو في سبيل الله
          <lb/>ابدا ولكن لااجد سعة ويشق عليهم أن يتخلفوا عني والذي نفس محمد بيده لوددت
          <lb/>أن أغزو في سبيل الله فأقتل ثم أغزو فأقتل ثم أغزو فأقتل
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن حرمي بن حفص عن عبد الواحد بن زياد عن عمارة بن القعقاع
          <lb/>ورواه مسلم عن أبي خيثمة
        </p>
        <p>
          <lb/>والكلم الجرح وجمعه كلوم وكلام وقوله خلاف سرية أي بعدها
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الحادي عشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم القشيري أنا أبي أبو القاسم
          <lb/>أنا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن أنا أبو عوانة الحافظ ثنا يونس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن عبد الأعلى ثنا ابن وهب أخبرني أبو هانىء الخولاني عن أبي عبد الرحمن
          <lb/>الحبلي عن أبي سعيد الخدري أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>يا أبا سعيد من رضي بالله ربا وبالإسلام دينا وبمحمد نبيا وجبت له الجنة
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فعجب لها أبو سعيد قال أعدها علي يا رسول الله ففعل ثم قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرى يرفع الله بها العبد مائة درجة في الجنة ما بين كل درجتين كما بين
          <lb/>السماء والأرض قال وما هي يا رسول الله قال الجهاد في سبيل الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن سعيد بن منصور عن ابن وهب
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثاني عشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الحافظ أنا عبد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الوهاب بن محمد بن إسحاق أنا والدي أبو عبد الله أنا محمد بن الحسين بن
          <lb/>الحسن ثنا أحمد بن الأزهر ثنا يونس بن<milestone n="300" unit="words"/>محمد ثنا فليح بن سليمان عن هلال بن
          <lb/>علي عن عطاء بن يسار قال فليح ولا أعلمه إلا قال وابن أبي عمرة عن أبي
          <lb/>هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>في الجنة مائة درجة ما بين كل درجتين كما بين السماء والأرض أعدها الله
          <lb/>للمجاهدين في سبيله فإذا سألتم الله فاسألوه الفردوس فإنه وسط الجنة وأعلى
          <lb/>الجنة ومنه تفجر أنهار الجنة وفوقه عرش الرحمن عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثالث عشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفضل محمد بن إسماعيل الفضيل وابو المحاسن اسعد ابن علي بن
          <lb/>الموفق وأبو بكر أحمد بن يحيى بن الحسن وأبو الوقت عبد الأول بن عيسى بن
          <lb/>شعيب بهراة قالوا أنا أبو الحسن عبد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الرحمن بن محمد بن المظفر أنا أبو محمد عبد الله بن أحمد بن السرخسي أنا
          <lb/>أبو عمران عيسى بن عمر السمرقندي أنا أبو محمد عبد الله بن عبد الرحمن
          <lb/>الدارمي أنا عبد الله بن صالح حدثني يحيى بن أيوب عن هشام عن الحسن عن
          <lb/>عمران ابن حصين أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>مقام الرجل في الصف في سبيل الله أفضل من عبادة الرجل ستين سنة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الرابع عشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو غالب أحمد بن الحسن بن البنا أنا أبو الحسين محمد بن أحمد بن
          <lb/>الآبنوسي أنا أبو إسحاق إبراهيم بن محمد بن الفتح ثنا أبو يوسف محمد بن
          <lb/>سفيان بن موسى ثنا سعيد بن رحمة بن نعيم قال سمعت عبد الله بن المبارك عن
          <lb/>عبد الحميد بن بهرام عن شهر بن حوشب عن عبد الله بن غنيم عن معاذ بن جبل عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والذي نفس محمد بيده ما شحب وجه ولا اغبرت قدم في عمل يبتغى به درجات
          <lb/>الجنة بعد الصلاة المفروضة كجهاد في سبيل الله عز وجل ولا ثقل ميزان عبد
          <lb/>كدابة تنفق له في سبيل الله او يحمل عليها في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>قوله شحب تغير
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الخامس عشر ms08</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين أنا الحسن بن علي التميمي
          <lb/>أنا أحمد بن جعفر القطيعي ثنا عبد الله بن أحمد بن محمد ابن حنبل حدثني أبي
          <lb/>ثنا أبو المغيرة ثنا معان بن رفاعة حدثني علي بن يزيد عن القاسم عن أبي
          <lb/>أمامة قال
        </p>
        <p>
          <lb/>خرجنا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم في سرية من سراياه قال فمر رجل
          <lb/>بغار فيه شيء من ماء قال فحدث نفسه بأن يقيم في ذلك الغار فيقوته ما كان
          <lb/>فيه من ماء ويطيب ما حوله من البقل ويتخلى من الدنيا قال لو أني أتيت النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم فذكرت ذلك له فإن يأذن لي فعلت وإلا لم أفعل فأتاه فقال
          <lb/>يا نبي الله إني مررت بغار فيه ما يقوتني من الماء والبقل فحدثتني نفسي بأن
          <lb/>أقيم فيه وأتخلى من الدنيا قال فقال النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>إني لم أبعث باليهودية ولا بالنصرانية وإنما بعثت بالحنفية السمحة والذي
          <lb/>نفس محمد بيده لغدوة أو روحة في سبيل الله عز وجل خير من الدنيا وما فيها
          <lb/>ومقام أحدكم في الصف خير من صلاته ستين سنة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث السادس عشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن محمد بن عبد الملك الأسدي أنا أبو الفرج أحمد بن
          <lb/>عثمان بن الفضل بن جعفر أنا أبو القاسم عبيد الله بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن إسحاق بن حبابة ثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن نيروز الأنماطي
          <lb/>ثنا الفضل بن عيسى ثنا معمر بن مخلد ثنا قاسم بن بهرام عن قتادة عن أنس بن
          <lb/>مالك قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>من غزا غزوة في سبيل الله عز وج فقد أدى إلى الله عز وجل جميع طاعته فمن
          <lb/>شاء فليؤمن بثواب الله ومن شاء فليكفر {إنا أعتدنا للظالمين نارا}
        </p>
        <p>
          <lb/>قال قيل يا رسول الله وبعد هذا الحديث الذي سمعناه منك من يدع الجهاد
          <lb/>ويقعد
        </p>
        <p>
          <lb/>قال من لعنه الله وغضب عليه وأعد له عذابا عظيما قوم يكونون في آخر
          <lb/>الزمان<milestone n="300" unit="words"/>لا يرون الجهاد وقد اتخذ ربي عنده عهدا لا يخلف أيما عبد لقيه وهو
          <lb/>يرى ذلك أن يعذبه عذابا لا يعذبه أحدا من العالمين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث السابع عشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الأديب أنا أبو القاسم السلمي أنا أبو بكر بن المقري
          <lb/>انا احمد بن المثنى ثنا إسحاق بن أبي إسرائيل ثنا جعفر ابن سليمان ثنا أبو
          <lb/>عمران الجوني عن أبي بكر بن عبد الله بن قيس قال سمعت أبي وهو بحضرة العدو
          <lb/>قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>إن أبواب الجنة تحت ظلال السيوف
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فقام رجل من القوم رث الهيئة فقال يا أبا موسى أنت سمعت هذا من رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم قال نعم قال فرجع الى اصحابه إلى أصحابه فقال أقرأ
          <lb/>عليكم السلام ثم كسر جفن سيفه فألقاه ثم مشى بسيفه إلى العدو فقاتل حتى قتل
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن يحيى بن يحيى وقتيبة عن جعفر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثامن عشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر المستملي بنيسابور أنا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>الحسين الحافظ وأخبرنا أبو محمد عبد الكريم بن حمزة بدمشق ثنا أبو بكر أحمد
          <lb/>بن علي الخطيب قالا أنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن يحيى بن عبد الجبار أنا إسماعيل بن محمد الصفار ثنا عباس بن
          <lb/>عبد الله الترقفي ثنا أبو عبد الرحمن المقري ثنا سعيد يعني ابن أبي أيوب
          <lb/>ثنا محمد بن عبد الرحمن أبو الأسود عن مجاهد عن أبي هريرة أنه كان في
          <lb/>المرابطة ففزعوا فخرجوا إلى الساحل ثم قيل لا بأس فانصرف الناس وأبو هريرة
          <lb/>واقف فمر به إنسان فقال ما يوقفك يا أبا هريرة فقال سمعت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>موقف ساعة في سبيل الله خير من قيام ليلة القدر عند الحجر الأسود
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث التاسع عشر</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم غانم بن خالد بن عبد الواحد وأبو عبد الله بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الملك الأصبهانيان قالا أنا عبد الرزاق بن عمر بن موسى أنا أبو بكر
          <lb/>بن المقري ثنا أحمد<milestone n="300" unit="words"/>بن عبد الوارث الخولاني ثنا أبو موسى عيسى بن حماد زغبة
          <lb/>ثنا الليث عن سعد عن يزيد بن أبي حبيب عن أبي الخير عن أبي الخطاب عن أبي
          <lb/>سعيد الخدري أنه قال إن رسول الله صلى الله عليه وسلم عام تبوك خطب الناس
          <lb/>وهو مضيف ظهره إلى نخلة فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا أخبركم بخير الناس وشر الناس إن من خير الناس رجل عمل في سبيل الله
          <lb/>على فرسه أو على بعيره أو على قدميه حتى يأتيه الموت وهو على ذلك وإن شر
          <lb/>الناس فاجر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جريء يقرأ كتاب الله لا يرعوي إلى شيء منه
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه النسائي عن قتيبة بن سعيد عن الليث
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث العشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سهل محمد بن إبراهيم بن سعدويه أنا أبو الفضل الرازي أنا جعفر
          <lb/>بن عبد الله الرازي ثنا محمد بن هارون ثنا علي بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سهل هو الرملي ثنا الوليد بن مسلم عن يحيى بن الحارث قال الوليد ومربي
          <lb/>يحيى بن الحارث فقال إنا قد أردنا الخروج إلى هذا الوجه فهل من فرس يستمتع
          <lb/>بها في سبيل الله فإني سمعت القاسم بن عبد الرحمن يقول سمعت أبا أمامة يخبر
          <lb/>عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من لم يغز أو يجهز غازيا أو يخلف غازيا في أهله بخير أصابه الله بقارعة
          <lb/>يوم القيامة
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو داود عن عمرو بن عثمان وغيره عن الوليد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الحادي والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الخلال أنا أبو القاسم السلمي أنا محمد بن إبراهيم
          <lb/>أنا أبو يعلى الموصلي ثنا أحمد بن عيسى ثنا ابن وهب عن ابي هانيء الخولاني
          <lb/>عن عمرو بن مالك عن فضالة بن عبيد أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>كل ميت يختم على عمله إلا المرابط في سبيل الله فإنه ينمو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>له عمله إلى يوم القيامة ويؤمن من فتان القبر
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو داود عن سعيد بن منصور عن ابن وهب وقال الترمذي هو حسن صحيح
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثاني والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفضل وأبو المحاسن أسعد بن علي<milestone n="300" unit="words"/>وأبو بكر أحمد بن يحيى وأبو
          <lb/>الوقت عبد الأول بن عيسى قالوا أنا عبد الرحمن بن محمد ببوشنج أنا عبد الله
          <lb/>بن أحمد بن حمويه أنا عيسى بن عمر السمرقندي انا عبد الله عبد الرحمن
          <lb/>الدارمي أنا عبد الله بن يزيد أنا ابن لهيعة عن مشرح قال سمعت عقبة يقول
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>كل ميت يختم على عمله إلا المرابط في سبيل الله فإنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يجري له عمله حتى يبعث
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثالث والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم بن الحصين ببغداد انا ابو علي بن المذهب أبو بكر بن
          <lb/>مالك ثنا عبد الله بن أحمد بن حنبل حدثني أبي ثنا هاشم بن القاسم ثنا عبد
          <lb/>الرحمن بن عبد الله بن دينار عن أبي حازم عن سهل بن سعد الساعدي أن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>رباط يوم في سبيل الله خير من الدنيا وما عليها والروحة يروحها العبد في
          <lb/>سبيل الله عز وجل أو الغدوة خير من الدنيا وما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عليها وموضع سوط أحدكم في الجنة خير من الدنيا وما عليها
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن صحيح من حديث أبي حازم تفرد بذكر الرباط فيه ابن دينار
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الرابع والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم أنا أبي الأستاذ أبو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>القاسم أنا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن أنا يعقوب بن إسحاق ثنا يونس بن
          <lb/>عبد الأعلى ثنا ابن وهب أخبرني الليث بن سعد عن زهرة بن معبد عن أبيه عن
          <lb/>أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من مات مرابطا في سبيل الله أجري عليه أجر عمله الصالح الذي كان يعمل
          <lb/>وأجري عليه رزقه وأومن الفتان وبعثه الله يوم القيامة آمنا من الفزع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو عبد الله بن ماجه في سننه عن يونس بن عبد الأعلى
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الخامس والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر أنا أحمد بن الحسين البيهقي أنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عبد الله الحافظ ثنا أبو العباس محمد بن يعقوب أنا محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن عبد الله
          <lb/>بن عبد الحكم أنا ابن وهب أنا عمرو بن الحارث أن أبا عشانة المعافري حدثه
          <lb/>أنه سمع عبد الله بن عمرو بن العاص يقول سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>إن أول ثلة تدخل الجنة لفقراء المهاجرين الذين تتقى بهم المكاره إذا
          <lb/>أمروا سمعوا وأطاعوا وإن كانت لرجل منهم حاجة إلى السلطان لم تقض حتى يموت
          <lb/>وهي في صدره فإن الله يدعو يوم القيامة الجنة فتأتي بزخرفها وزينتها فيقول
          <lb/>أين عبادي الذين قاتلوا في سبيل الله وقتلوا وأوذوا في سبيل الله وجاهدوا
          <lb/>في
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سبيلي ادخلوا الجنة فيدخلونها بغير حساب ولا عذاب فتأتي الملائكة فيقولون
          <lb/>ربنا نحن نسبح لك الليل والنهار ونقدس لك من هؤلاء الذين أيدتهم علينا
          <lb/>فيقول الرب تبارك وتعالى هؤلاء الذين قاتلوا في سبيلي وأوذوا في سبيلي
          <lb/>فتدخل عليهم الملائكة من كل باب {سلام عليكم بما صبرتم فنعم عقبى الدار}
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث السادس والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الحافظ أنا أبو الحسين أحمد
          <lb/>بن عبد الرحمن أنا أبو بكر محمد بن أحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>زنجويه أنا أحمد بن جعفر بن حمدان السقطي ثنا عبد الله بن أحمد الدورقي
          <lb/>ثنا محمد بن معاوية أبو عبد الله ثنا مسلم بن خالد ثنا شريك بن عبد الله بن
          <lb/>أبي نمر عن أنس بن مالك قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>الشهداء ثلاثة رجال رجل خرج بماله ونفسه محتسبا في سبيل الله لا يريد أن
          <lb/>يقتل ولا يقتل لتكثير سواد المسلمين فإن مات أو قتل غفرت ذنوبه كلها وأجير
          <lb/>من عذاب القبر وأومن من الفزع الأكبر وزوج من الحور العين ووضع على رأسه
          <lb/>تاج الوقار
        </p>
        <p>
          <lb/>والثاني رجل جاهد بنفسه وماله يريد أن يقتل ولا يقتل فإن مات أو قتل كانت
          <lb/>ركبته مع ركبة إبراهيم خليل الرحمن بين يدي الله عز وجل في مقعد صدق عند
          <lb/>مليك مقتدر
        </p>
        <p>
          <lb/>والثالث رجل خرج بنفسه وماله محتسبا يريد أن يقتل ويقتل فإن مات أو قتل
          <lb/>جاء يوم<milestone n="300" unit="words"/>القيامة شاهرا سيفه واضعه على عنقه والناس جاثون على الركب يقول
          <lb/>ألا فافتحوا لنا فإنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قد بذلنا دماءنا وأموالنا لله عز وجل قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>والذي نفسي بيده لو قال ذلك لإبراهيم خليل الرحمن أو لنبي من الأنبياء
          <lb/>لتنحى لهم عن الطريق لما يرى من واجب حقهم حتى يأتوا منابر من نور عن يمين
          <lb/>العرش فيجلسون ينظرون كيف يقضى بين الناس لا يجدون غم الموت ولا يغتمون في
          <lb/>البرزخ ولا تفزعهم الصيحة ولا يهمهم الحساب ولا الميزان ولا الصراط ينظرون
          <lb/>كيف يقضى بين الناس ولا يسألون شيئا إلا أعطوا ولا يشفعون في أحد إلا شفعوا
          <lb/>فيه ويعطى من الجنة ما أحب وينزل من الجنة حيث أحب
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث غريب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث السابع والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الأصبهاني الأديب ثنا إبراهيم بن منصور السلمي أنا
          <lb/>محمد بن إبراهيم بن علي أنا أحمد بن علي الموصلي ثنا أحمد بن عيسى المصري
          <lb/>ثنا عبد الله بن وهب حدثني طلحة بن ابي سعيد أن سعيد المقبري حدثه عن أبي
          <lb/>هريرة عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من احتبس فرسا في سبيل الله ايمانا با لله وتصديقا بموعد الله كان شعبه
          <lb/>وبوله وروثه حسنات في ميزانه يوم القيامة
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري في صحيحه عن علي بن حفص عن عبد الله بن المبارك عن طلحة بن
          <lb/>أبي سعيد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثامن والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو محمد هبة الله بن سهل بن عمر الفقيه أنا أبو عثمان سعيد بن
          <lb/>محمد بن أحمد البحيري أنا أبو علي زاهر بن أحمد الفقيه أنا أبو إسحاق
          <lb/>إبراهيم بن عبد الصمد بن موسى الهاشمي أنا أبو مصعب أحمد بن أبي بكر الزهري
          <lb/>ثنا مالك عن زيد بن أسلم عن أبي صالح السمان عن أبي هريرة أن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>الخيل لثلاثة لرجل أجر ولرجل ستر وعلى رجل وزر فأما الذي له أجر فرجل
          <lb/>ربطها في سبيل الله فأطال لها في مرج أو روضة فما<milestone n="300" unit="words"/>أصابت في طيلها ذلك من
          <lb/>المرج أو الروضة كانت له حسنات ولو أنها قطعت طيلها ذلك فاستنت شرفا أو
          <lb/>شرفين كانت آثارها واورثها حسنات ولو أنها مرت بنهر فشربت منه ولم يرد أن
          <lb/>يسقي منه كان له حسنات فهي لذلك أجر
        </p>
        <p>
          <lb/>ورجل ربطها تغنيا وتعففا ولم ينس حق الله في رقابها ولا ظهورها فهي لذلك
          <lb/>ستر
        </p>
        <p>
          <lb/>ورجل ربطها فخرا ورياء ونواء لأهل الإسلام فهي على ذلك وزر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وسئل النبي صلى الله عليه وسلم عن الحمير قال
        </p>
        <p>
          <lb/>لم ينزل علي فيها شيء إلا هذه الآية الجامعة الفاذة {فمن يعمل مثقال ذرة
          <lb/>خيرا يره ومن يعمل مثقال ذرة شرا يره}
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا صحيح أيضا
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن عبد الله بن يوسف وإسماعيل بن أبي أويس والقعنبي عن مالك
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله استنت أي صبرت والشرف شوط الفرس والنواء من المناوأة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث التاسع والعشرين</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم السمرقندي أنا أحمد بن محمد بن النقور أنا أبو طاهر
          <lb/>المخلص ثنا ابن منيع يعني عبد الله بن محمد ثنا ابن زنجويه يعني محمد بن
          <lb/>عبد الملك ثنا عبد الرزاق أنا معمر عن يحيى بن أبي كثير عن زيد بن سلام عن
          <lb/>عبد الله بن زيد الأزرق قال
        </p>
        <p>
          <lb/>كان عقبة بن عامر يخرج فيرمي كل يوم ويستتبع رجلا قال وكأن ذلك الرجل كاد
          <lb/>أن يمل فقال ألا أخبرك ما سمعت من رسول الله صلى الله عليه وسلم قال بلى
          <lb/>قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>ان يدخل بالسهم الواحد ثلاثة نفر الجنة صانعه الذي يحتسب في صنعته الخير
        </p>
        <p>
          <lb/>والذي يجهز به في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>والذي يرمي به في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال
        </p>
        <p>
          <lb/>ارموا أو اركبوا وأن ترموا خير من أن تركبوا وكل لهو يلهو به المؤمن فهو
          <lb/>باطل إلا ثلاث رميه سهمه عن قوسه وتأديبه فرسه وملاعبته أهله فإنهن من الحق
          <lb/>قال فتوفي عقبة وله بضعة وستون أو بضعة وسبعون قوسا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مع كل قوس قرن ونبل وأوصى بهن في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>قال وقال النبي صلى الله عليه<milestone n="300" unit="words"/>وسلم من ترك الرمي بعد أن علمه فهي نعمة
          <lb/>كفرها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 100"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الصواب قرن ونبل وهو ما يكون فيه النبل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن الحسين بن علي الفرضي ثنا القاضي أبو الحسين محمد
          <lb/>بن علي بن المهتدي بالله وأخبرنا أبو القاسم بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 102"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>السمرقندي أنا أحمد بن محمد بن النقور قالا ثنا عيسى بن علي الوزير أنا
          <lb/>عبد الله بن محمد بن عبد العزيز ثنا داود بن عمرو الضبي ثنا منصور بن أبي
          <lb/>الأسود عن عطاء بن السائب عن أبي زهير الضبعي عن عبد الله بن بريدة عن أبيه
          <lb/>قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>النفقة في الحج مثل النفقة في سبيل الله الدرهم بسبعمائة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الحادي والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفضل محمد بن إسماعيل وأبو بكر أحمد بن يحيى وأبو المحاسن
          <lb/>أسعد بن علي وأبو الوقت عبد الأول بن عيسى قالوا أنا أبو الحسن الداودي أنا
          <lb/>عبد الله بن أحمد أنا أبو عمران السمرقندي أنا أبو محمد الدارمي أنا عمرو
          <lb/>بن عاصم ثنا حماد بن سلمة أنا حميد عن أنس أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال
        </p>
        <p>
          <lb/>جاهدوا المشركين بأموالكم وأنفسكم وألسنتكم
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو داود عن موسى بن إسماعيل عن حماد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه النسائي عن عمرو بن علي عن ابن مهدي عن حماد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثاني والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي أنا الحسن بن علي بن محمد أنا محمد بن
          <lb/>المظفر بن موسى ثنا محمد بن محمد بن سليمان ثنا شيبان بن فروخ الأبلي ثنا
          <lb/>جرير بن حازم ثنا الحسن ثنا صعصعة بن معاوية عم الأحنف بن قيس قال
        </p>
        <p>
          <lb/>أتيت أبا ذر بالربذة فقلت يا أبا ذر ما مالك قال مالي عملي فقلت حدثنا عن
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم حديثا سمعته منه قال نعم سمعت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>ما من مسلمين يموت لهما ثلاثة من الولد لم يبلغو الحنث إلا أدخلهما الله
          <lb/>الجنة بفضل رحمته إياهم وسمعته يقول من أنفق<milestone n="300" unit="words"/>زوجين من ماله في سبيل الله
          <lb/>ابتدرته حجبة الجنة قال قلت وما زوجان من ماله قال فرسان من خيله بعيران من
          <lb/>إبله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه النسائي عن إسماعيل بن مسعود عن بشر بن المفضل عن يونس بن عبيد عن
          <lb/>الحسن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثالث والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد أنا أبو علي التميمي
          <lb/>الواعظ أنا ابوبكر القطيعي ثنا عبد الله بن أحمد حدثني ابي ثنا يزيد انا
          <lb/>المسعود عن الركين بن الربيع عن رجل عن خريم بن فاتك قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم الأعمال ستة والناس أربعة فموجبتان ومثل بمثل وحسنة بعشر
          <lb/>أمثالها وحسنة بسبعمائة فأما الموجبتان فمن مات لا يشرك بالله شيئا دخل
          <lb/>الجنة ومن مات يشرك بالله شيئا دخل النار وأما مثل بمثل فمن هم بحسنة حتى
          <lb/>يشعرها قلبه ويعلمها الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>منه كتبت له حسنة ومن عمل سيئة كتبت عليه سيئة
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن عمل حسنة فبعشر أمثالها
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن أنفق نفقة في سبيل الله فحسنه بسبعمائة وأما الناس فموسع عليه في
          <lb/>الدنيا مقتور عليه في الآخرة ومقتور عليه في الدنيا موسع عليه في الآخرة
          <lb/>ومقتور عليه في الدنيا والآخرة وموسع عليه في الدنيا والآخرة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 107"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الرابع والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم بن السمرقندي أنا أبو الحسين بن النقور أنا أبو طاهر
          <lb/>المخلص ثنا أبو القاسم بن منيع ثنا لوين محمد بن سليمان ثنا عبد العزيز بن
          <lb/>عبد الرحمن مولى مسلمة بن عبد الملك وكان منزله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>في بالس عن خصيف عن مجاهد عن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من تقلد سيفا في سبيل الله قلده الله عز وجل يوم القيامة وشاحين من الجنة
          <lb/>لا تقوم لهما الدنيا وما فيها من يوم خلقها الله إلى يوم يفنيها وصلت عليه
          <lb/>الملائكة حتى يضعه عنه وإن الله عز وجل ليباهي ملائكته بسيف الغازي ورمحه
          <lb/>وسلاحه وإذا باهى الله عز وجل ملائكته بعبد من عباده لم يعذبه بعد ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 109"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الخامس والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله بن أحمد وأبو علي الحسن بن المظفر بن
          <lb/>الحسين وأبو غالب البغداديون قالوا أنا أبو محمد الحسن بن علي أنا أحمد بن
          <lb/>جعفر بن حمدان ثنا أبو مسلم إبراهيم بن عبد الله البصري ثنا عمرو بن مرزوق
          <lb/>أنا عبد الرحمن بن عبد الله بن دينار عن أبيه عن أبي صالح عن أبي هريرة قال
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>تعس عبد الدينار تعس عبد الدرهم تعس عبد الخميصة إن أعطي رضي وإن منع سخط
          <lb/>تعس وانتكس وإذا شيك فلا انتقش طوبى لعبد آخذ بعنان فرسه في سبيل الله إن
          <lb/>كان في ساقه كان في ساقه وإن كان في الحراسة كان في الحراسة وإن استأذن لم
          <lb/>يؤذن له وإن شفع لم يشفع طوبى له ثم طوبى له
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن عمرو
        </p>
        <p>
          <lb/>والخميصة كساء له علم
        </p>
        <p>
          <lb/>وانتقش استخرج الشوكة بالمنقاش وهذا مثل معناه إذا أصيب فلا انجبر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث السادس والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الأصبهاني أنا أبو الحسين
          <lb/>أحمد بن عبد الرحمن الذكواني أنا أبو بكر بن مردويه ثنا محمد بن جعفر بن
          <lb/>الهيثم ثنا محمد بن أحمد بن أبي العوام ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 111"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابي داود بن عطاء المزني ثنا عمر بن صهبان حدثني صفوان بن سليم عن أبي
          <lb/>سلمة عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>كل عين باكية يوم القيامة إلا عين غضت عن محارم الله وعين سهرت في سبيل
          <lb/>الله وعين خرج منها مثل رأس الذباب من خشية الله عز وجل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث السابع والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المحاسن محمد بن الحسين بن الطبري وابو القاسم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 112"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إسماعيل بن أحمد قالا أنا أحمد بن محمد بن النقور أنا عيسى بن علي بن
          <lb/>عيسى أنا عبد الله بن محمد البغوي ثنا كامل بن طلحة أبو يحيى الجحدري ثنا
          <lb/>حماد بن سلمة عن ثابت عن أنس بن مالك قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>يؤتى برجل من اهل الجنة فيقول يا ابن<milestone n="300" unit="words"/>ادم كيف وجدت منزلك فيقول يا ابن
          <lb/>آدم كيف وجدت منزلك فيقول أي رب خير منزل فيقول سل وتمن فيقول ما أسأل ولا
          <lb/>أتمنى إلا أن تردني إلى الدنيا فأقتل في سبيلك عشر مرات لما يرى من فضل
          <lb/>الشهادة ويؤتى بالرجل من اهل النار فيقول له يا ابن آدم كيف وجدت منزلك
          <lb/>فيقول أي رب شر منزل فيقول له أتفتدي منه بملء الأرض ذهبا فيقول نعم أي رب
          <lb/>فيقول كذبت قد سئلت أقل من ذلك وأيسر فلم تفعل فيرد إلى النار
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 113"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه النسائي عن أبي بكر بن نافع عن بهز بن أسد عن حماد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الثامن والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك أنا أبو طاهر أحمد بن محمود
          <lb/>الثقفي أنا أبو بكر محمد بن ابراهيم بن المقري ثنا أبو عروبة ثنا المسيب بن
          <lb/>واضح ثنا ابو اسحاق الفزاري ثنا الأعمش عن أبي سفيان عن جابر قال
        </p>
        <p>
          <lb/>جاء رجل إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال أي الإسلام أفضل قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من سلم المسلمون من يده قال فأي الجهاد أفضل قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من عقر جواده وأهريق دمه
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فأي الصلاة أفضل قال
        </p>
        <p>
          <lb/>طول القنوت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 114"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن أبي بكر بن أبي شيبة وأبي كريب عن أبي معاوية عن الأعمش
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث التاسع والثلاثون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الفقيه أنا أبو بكر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 115"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أحمد بن منصور بن خلف أنا أبو بكر محمد بن عبد الله الشيباني أنا مكي بن
          <lb/>عبدان ثنا عبد الله بن هاشم ثنا معاوية عن الأعمش عن عبد الله بن مرة عن
          <lb/>مسروق قال سألنا عبد الله عن هذه الآية {ولا تحسبن الذين قتلوا في سبيل
          <lb/>الله أمواتا بل أحياء عند ربهم يرزقون} فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>أما أنا قد سألنا عن ذلك فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>أرواحهم كطير خضر تسرح في الجنة في أيها شاءت ثم تأوي إلى قناديل معلقة
          <lb/>بالعرش فبيناهم كذلك إذا اطلع عليهم ربك اطلاعة فقال سلوني ما شئتم فيقولون
          <lb/>يا ربنا ماذا نسألك ونحن في<milestone n="300" unit="words"/>الجنة نسرح في أيها شئنا قال فبيناهم كذلك اذا
          <lb/>طلع عليهم ربك اطلاعة فيقول سلوني ما شئتم فيقولون ربنا ماذا نسألك ونحن في
          <lb/>الجنة نسرح في أيها شئنا قال فلما رأوا أنهم لن يتركوا من أن يسألوا قالوا
          <lb/>نسألك أن ترد أرواحنا إلى أجسادنا في الدنيا حتى نقتل في سبيلك فلما رأى
          <lb/>أنهم لا يسألون إلا هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 116"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تركهم رواه مسلم عن يحيى بن يحيى وأبي بكر بن أبي شيبة وابن نمير عن أبي
          <lb/>معاوية
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحديث الأربعون</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو غالب أحمد بن الحسن أنا محمد بن أحمد بن الآبنوسي أنا إبراهيم
          <lb/>بن محمد بن الفتح ثنا محمد بن سفيان المصيصي ثنا سعيد بن رحمة الأصبحي قال
          <lb/>سمعت ابن المبارك عن صفوان بن عمرو أن أبا المثنى المليكي حدثه أنه سمع
          <lb/>عتبة بن عبد السلمي وكان من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم أن رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال القتلى ثلاثة رجال رجل مؤمن جاهد بنفسه وماله في
          <lb/>سبيل الله عز وجل حتى إذا لقي العدو قاتلهم حتى يقتل ذلك الشهيد الممتحن في
          <lb/>خيمة الله تحت عرشه لا يفضله النبيون إلا بدرجة النبوة ورجل مؤمن فرق على
          <lb/>نفسه من الذنوب والخطايا جاهد بنفسه وماله في سبيل الله حتى إذا لقي العدو
          <lb/>قاتل حتى يقتل فتلك مضمضة مجت ذنوبه وخطاياه إن السيف محاء للخطايا وأدخل
          <lb/>من
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 117"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أي أبواب الجنة شاء فإن لها ثمانية أبواب ولجهنم سبعة أبواب وبعضها أسفل
          <lb/>من بعض
        </p>
        <p>
          <lb/>ورجل منافق جاهد بنفسه وماله في سبيل الله عز وجل حتى إذا لقي العدو قاتل
          <lb/>حتى يقتل فذلك في النار ان السيف لا يمحق النفاق<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.ArbacunaFiHathth.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
