<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.ArbacunaFiHathth">IbnCasakir.ArbacunaFiHathth</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">23249</measure>
        <measure unit="words">5947</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.ArbacunaFiHathth.JK000616-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.ArbacunaFiHathth"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: JK_000616
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: ابن القاسم
010.AuthorNAME	:: الحافظ ابن القاسم علي بن الحسن بن هبة الله
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: الأربعون في الحث على الجهاد
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: أجزاء حديثية :: الأربعينيات :: كتب الحديث النبوي الشريف وتراجم الرواة :: مسائل فقهية وأصولية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: الأربعون في الحث على الجهاد
030.LibURI	:: JK_000616
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: NODATA
031.LibURL	:: NODATA
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: NODATA
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الخلفاء للكتاب الاسلامي
044.EdPLACE	:: الكويت
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <p/>
        <p>
          <lb/>| + * كتاب الأربعون في الحث على الجهاد
        </p>
        <p>
          <lb/>+ *<pb n="Vol. 1, p. 47"/>بسم الله الرحمن الرحيم صلى الله على سيدنا محمد وآله
          <lb/>وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>الحمد لله رافع السبع الشداد وباسط الأرض تحتها كالمهاد ومثبتها براسيات
          <lb/>الجبال والأطواد وجاعلها لها كي لا يمتد كالاوتاد المنزه عن اتخاد الصاحبه
          <lb/>والاولاد المتعالي عن الاستنجاد بالشركاء والأنداد احمده على نعمه التي لا
          <lb/>تحصى بالتعداد واؤمن به ايمان من وحده عن الاضداد واشهد ان لا آله الاهو
          <lb/>مبدع الحيوان والجماد شهادة اجعلها ذخرا ليوم المعاد واشهد ان محمدا عبده
          <lb/>ورسوله الهادي إلى الرشاد والفاتح سبيل الحق بعد الانقفال والانسداد
          <lb/>والمختار من العترة الطاهر والسادة الامجاد صلى الله عليه وعلى آله واصحابه
          <lb/>صلاة دائمة إلى يوم التناد
        </p>
        <p>
          <lb/>اما بعد
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن الملك العادل الزاهد المجاهد المرابط وفقه الله للسداد واعانه على
          <lb/>القيام بمصالح العباد وامده من فضله بصالح الاءمداد واعز<pb n="Vol. 1, p. 48"/>نصره
          <lb/>بجنده وشد ازره بالامداد احب ان اجمع له اربعين حديثا في الجهاد تكون واضحة
          <lb/>المتن متصلة الاسناد تحريضا للمجاهدين الأجلاد وأولي الهمم العالية
          <lb/>والسواعد الشداد وذوي المرهفات الماضية والأسنه الحداد ليكون لهم تحضيضا
          <lb/>على الصدق عند اللقاء والجلاد وتحريضا على قلع ذوي الكفر والعناد الذين
          <lb/>سعوا بكفرهم في البلاد واكثروا فيها من البغي والفساد صب عليهم ربنا سوط
          <lb/>عذاب انه لبالمرصاد فسارعت إلى امتثال ما التمس من المراد وجمعت له ما
          <lb/>يرتضيه اهل المعرفة والانتقاد واجتهدت في جمعها غاية الاجتهاد رجاء ان يحصل
          <lb/>لي اجر التبصير والارشاد والله الموفق للصواب في الاصدار والايراد والمسدد
          <lb/>في الاقوال في الاسهاب والاقتصاد
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك الاديب باصبهان انا أبو القاسم
          <lb/>إبراهيم بن منصور انا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن المقري انا ابو
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>يعلى احمدبن علي ثنا عمرو بن حصين عن ابن علاثة عن خصيف عن
          <lb/>مجاهد عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>من حفظ على امتي اربعين حديثا فيما ينفعهم من امر دينهم بعث يوم القيامة
          <lb/>من العلماء وفضل العالم على العابد سبعين درجة الله<milestone n="300" unit="words"/>اعلم بما بين كل درجتين
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الاول
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم اسماعيل بن أحمد بن عمر بن السمرقندي ببغداد انا أبو
          <lb/>الحسن أحمد بن محمد بن النقور ثنا عيسى بن علي بن عيسى إملاء ثنا عبد الله
          <lb/>بن محمد بن عبد العزيز البغوي ثنا منصور بن<pb n="Vol. 1, p. 51"/>أبي مزاحم ثنا
          <lb/>إبراهيم بن سعد عن الزهري عن ابن المسيب عن أبي هريرة قال
        </p>
        <p>
          <lb/>سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم أي الإيمان افضل قال ايمان بالله عز
          <lb/>وجل فسئل ثم ماذا قال ثم الجهاد في سبيل الله عز وجل قيل ثم ماذا قال حج
          <lb/>مبرور
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم في صحيحه عن منصور<pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثاني
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الشيباني قال
        </p>
        <p>
          <lb/>انا أبو علي الحسن بن علي بن محمد التميمي انا أبو بكر أحمد بن جعفر بن
          <lb/>حمدان القطيعي<pb n="Vol. 1, p. 53"/>ثنا عبد الله بن أحمد بن محمد بن حنبل حدثني أبي
          <lb/>ثنا سفيان ثنا هشام بن عروة عن أبيه عن أبي مراوح عن أبي ذر قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت يا رسول الله اي العمل افضل قال ايمان بالله وجهاد في سبيله
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت يا رسول الله فإي الرقاب افضل قال انفسها عند اهلها واغلاها ثمنا قال
          <lb/>فإن لم اجد قال تعيين ضائعا أو تصنع لأخرق قال فإن لم استطع قال تكف أذاك
          <lb/>عن الناس فإنها صدقة تصدق بها نفسك<pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>متفق على صحته رواه البخاري عن عبيد الله بن موسى عن هشام ورواه مسلم عن
          <lb/>أبي الربيع وخلف بن هشام عن حماد بن زيد عن هشام وكذا قال في الحديث صانعا
          <lb/>بالصاد
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثالث
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي الانصاري ببغداد<pb n="Vol. 1, p. 55"/>انا أبو
          <lb/>محمد الحسن بن علي الجوهري انا أبو الحسين محمد بن المظفر الحافظ انا أبو
          <lb/>بكر محمد بن محمد بن سليمان بن الحارث ثنا شيبان بن فروخ ثنا عبد العزيز بن
          <lb/>مسلم القسملي ثنا أبو اسحاق الهمداني عن أبي الاحوص عن عبد الله بن مسعود
          <lb/>قال قلت يا رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>اي الأعمال احب إلى الله عز وجل قال ان تصلي الصلوات
          <lb/>لمواقيتها قلت ثم اي قال بر الوالدين قلت ثم اي قال الجهاد في سبيل الله
          <lb/>ولو استزدته لزادني<pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم في صحيحهما من حديث أبي عمرو الشيباني عن ابن مسعود
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الرابع
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر عبد المنعم بن الأستاذ الامام أبي القاسم عبد
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>الكريم بن هوازن انا أبي انا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن
          <lb/>الاسفرائيني انا أبو عوانة يعقوب بن اسحاق الحافظ ثنا أبو بكر محمد ابن عبد
          <lb/>الرحمن بن الاشعث الدمشقي وموسى بن سعيد الدنداني وابو حاتم الرازي وابو
          <lb/>اسماعيل الترمذي قالوا ثنا أبو توبة الربيع ابن نافع ثنا معاوية بن سلام عن
          <lb/>اخيه زيد بن سلام انه سمع أبا سلام حدثنا النعمان بن بشير قال كنت عند منبر
          <lb/>رسول<pb n="Vol. 1, p. 58"/>الله صلى الله عليه وسلم يوم الجمعة فقال رجل ما ابالي ان
          <lb/>لا اعمل عملا بعد الإسلام الا ان اسقي الحاج وقال الاخر لا ابالي ان لا
          <lb/>اعمل عملا بعد الإسلام الا ان اعمر المسجد الحرام وقال الأخر الجهاد في
          <lb/>سبيل الله عز وجل افضل مما قلتم فزجرهم عمر بن الخطاب وقال لا ترفعوا
          <lb/>اصواتكم عند منبر رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يوم الجمعة ولكن اذا
          <lb/>صليت الجمعة دخلت فاستفتيه فيما اختلفتم فيه فأنزل الله عز وجل @QB@ أجعلتم
          <lb/>سقاية الحاج وعمارة المسجد الحرام كمن آمن بالله واليوم الآخر وجاهد في
          <lb/>سبيل الله لا يستوون عند الله والله لا يهدي القوم الظالمين @QE@ التوبة 19
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم في صحيحه عن الحسن بن علي الحلواني عن أبي توبة<pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الخامس
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن البنا ببغداد انا أبو الحسن
          <lb/>محمد بن أحمد بن محمد بن الابنوسي ثنا أبو اسحاق إبراهيم ابن محمد بن الفتح
          <lb/>الجلي المصيصي ثنا أبو يوسف محمد بن سفيان بن موسى الصفار المصيصي ثنا أبو
          <lb/>عثمان سعيد بن رحمه بن نعيم الاصبحي المصيصي قال سمعت عبد الله بن المبارك
          <lb/>يقول<milestone n="300" unit="words"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>انا الاوزاعي حدثني يحيى بن أبي كثير حدثني هلال بن أبي
          <lb/>ميمونة ان عطاء بن يسار حدثه ان عبد الله بن سلام حدثه أو قال حدثني أبو
          <lb/>سلمة بن عبد الرحمن عن عبد الله بن سلام قال
        </p>
        <p>
          <lb/>تذاكرنا بيننا فقلنا ايكم ياتي رسول الله صلى الله عليه وسلم يسأله اي
          <lb/>الاعمال احب إلى الله عز وجل قال فهبنا ان يقوم منا أحد قال فأرسل الينا
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم رجلا رجلا حتى جمعنا فجعل يشير بعضنا إلى بعض
          <lb/>فقرأ علينا @QB@ سبح لله ما في السماوات وما في الأرض وهو العزيز الحكيم يا
          <lb/>أيها الذين آمنوا لم تقولون ما لا تفعلون @QE@ من اولها إلى آخرها فتلاها
          <lb/>علينا عبد الله بن سلام من اولها إلى اخرها قال هلال فتلاها علينا عطاء بن
          <lb/>يسار من اولها إلى اخرها قال يحيى فتلاها علينا هلال من اولها إلى اخرها
          <lb/>قال الاوزاعي فتلاها علينا يحيى من اولها إلى اخرها<pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث السادس
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو المظفر بن أبي القاسم القشيري انا أبو سعد محمد بن
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>عبد الرحمن الاديب انا أبو عمرو محمد بن أحمد بن حمدان انا أبو
          <lb/>يعلى أحمد بن علي بن المثنى ثنا هدبة بن خالد ثنا أبان بن يزيد ثنا يحيى بن
          <lb/>أبي كثير أن زيدا حدثه ان أبا سلام حدثه ان الحارث الاشعري حدثه ان رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>ان الله تعالى امر يحيى بن زكريا عليهما السلام بخمس كلمات يعمل بهن
          <lb/>ويأمر بني اسرائيل يعملون بهن وان عيسى بن مريم عليه السلام قال له ان الله
          <lb/>امرك بخمس كلمات تعمل بهن<pb n="Vol. 1, p. 63"/>وتامر بهن بني اسرائيل يعملون بهن
          <lb/>فإما ان تامرهم وإما ان آمرهم قال إنك ان تسبقني بهن خشيت ان أعذب أو يخسف
          <lb/>بي قال فجمع الناس في بيت المقدس حتى امتلاء وقعد الناس على الشرفات قال
          <lb/>فوعظهم قال ان الله امرني بخمس كلمات اعمل بهن وآمركم ان تعملوا بهن اولهن
          <lb/>ان تعبدو الله ولا تشركوا به شيئا<milestone n="300" unit="words"/>وان مثل من أشرك بالله كمثل رجل اشترى
          <lb/>عبدا من خالص ماله بذهب أو ورق قال هذه داري وهذا عملي فأعمل وأد الي فجعل
          <lb/>يعمل ويؤدي إلى غير سيده فأيكم يسره ان يكون عبده كذلك فإن الله خلقكم
          <lb/>ورزقكم فلا تشركوا به شيئا وآمركم بالصلاة فإذا صليتم فلا تلتفتوا وآمركم
          <lb/>بالصيام وان مثل ذلك كمثل رجل كانت معه صرة فيها مسك ومعه عصابة كلهم
          <lb/>يعجبهم ان يجد ريحها فإن الصائم عند الله يعني اطيب من ريح المسك وآمركم
          <lb/>بالصدقة فإن مثل ذلك كمثل رجل اسره العدو وقاموا إليه فأوثقوا يده إلى عنقه
          <lb/>فقال هل لكم ان أفدي نفسي منكم قال فجعل يعطيهم القليل والكثير ليفك نفسه
          <lb/>منهم وآمركم بذكر الله كثيرا وان مثل ذلك كمثل رجل طلبه العدو سراعا في
          <lb/>أثره حتى اتى على حصن حصين فأحرز نفسه فيه كذلك العبد لا يحرز نفسه من
          <lb/>الشيطان إلا بذكر الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>وانا آمركم بخمس أمرني الله بهن الجماعة والسمع والطاعة والهجرة والجهاد
          <lb/>في سبيل الله عز وجل فمن فارق الجماعة قيد شبر<pb n="Vol. 1, p. 64"/>خلع يعني ربقة
          <lb/>الاسلام من رأسه إلا ان يرجع ومن دعا بدعوى الجاهلية فإنه من جثا جهنم
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل وان صام وصلى قال
        </p>
        <p>
          <lb/>وان صام وصلى فادعوا بدعوى الله الذي سمى الله به المسلمين المؤمنين عباد
          <lb/>الله
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه الترمذي عن محمد بن إسماعيل البخاري عن موسى بن<pb n="Vol. 1, p. 65"/>
          <lb/>إسماعيل التبوذكي عن أبان
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله قيد شبر أي قدر شبر
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث السابع
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل الفقيه بنيسابور انا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>منصور بن خلف انا محمد بن عبدالله بن محمد بن الجوزقي انا أبو حامد بن
          <lb/>الشرقي ثنا محمد بن يحيى ثنا محمد بن<pb n="Vol. 1, p. 66"/>يوسف ثنا الاوزاعي عن
          <lb/>الزهري حدثني عطاء بن يزيد عن أبي سعيد قال
        </p>
        <p>
          <lb/>جاء اعرابي إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال يا رسول الله اي الناس خير
          <lb/>قال رجل جاهد بنفسه وماله ورجل في شعب<milestone n="300" unit="words"/>من الشعاب يعبد ربه ويدع الناس من
          <lb/>شره
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن محمد بن يوسف ورواه مسلم عن الدارمى عن محمد بن يوسف
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثامن
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل انا أحمد بن منصور انا ابو
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>بكر محمد بن عبد الله الشيباني انا أبو العباس الدغولي ثنا
          <lb/>محمد بن إسماعيل ثنا عفان بن مسلم ثنا همام ثنا محمد بن جحادة ح قال
          <lb/>واخبرنا الشيباني انا أبو حامد بن الشرقي ثنا محمد بن يحيى وعلي بن سعيد
          <lb/>النسوي واحمد بن يوسف السلمي قالوا ثنا عفان بن مسلم ثنا همام ثنا محمد بن
          <lb/>جحادة بن أن أبا حصين حدثه ان ذاكوان أبا صالح حدثه ان أبا هريرة حدثه قال
          <lb/>جاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال يا رسول الله علمني عملا يعدل
          <lb/>الجهاد في سبيل الله قال لا اجده قال هل تستطيع اذا خرج المجاهد في سبيل
          <lb/>الله ان تدخل مسجدك فتقوم لا تفتر وتصوم ولا تفطر قال لا استطيع ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو هريرة إن فرس المجاهد يستن في طوله فيكتب له حسنات<pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن اسحاق عن عفان بن مسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث التاسع
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو محمد هبة الله بن سهل بن عمر الفقيه انا أبو عثمان سعيد بن
          <lb/>محمد بن أحمد انا أبو علي زاهر بن أحمد الفقيه انا إبراهيم ابن عبد الصمد
          <lb/>الهاشمي ثنا أبو مصعب أحمد بن أبي بكر الزهري ثنا مالك بن انس عن أبي
          <lb/>الزناد عن الاعرج عن أبي هريرة ان رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 69"/>مثل المجاهد في سبيل الله كمثل الصائم القائم الرائم الذي لا
          <lb/>يفتر صلاة ولا صياما حتى يرجع
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مالك في الموطأ
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث العاشر
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك انا أبو القاسم إبراهيم بن
          <lb/>منصور انا أبو بكر محمد بن إبراهيم انا أبو يعلى أحمد بن علي التميمي ثنا
          <lb/>أبو خيثمة ثنا جرير عن عمارة عن أبي زرعة عن أبي هريرة قال قال رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>تضمن الله عز وجل لمن خرج في سبيله لا يخرجه إلا يجهاد في سبيلي وايمان
          <lb/>بي وتصديق برسولي فهو علي ضامن ان ادخله الجنة أو ارجعه إلى مسكنه الذي خرج
          <lb/>منه نائلا ما نال من اجر أو غنيمة والذي نفس محمد بيده ما من كلم يكلم في
          <lb/>سبيل الله الا<pb n="Vol. 1, p. 70"/>جاء يوم القيامة كهيئته يوم كلم لونه لون الدم
          <lb/>وريحه ريح المسك والذي نفسي بيده لولا ان اشق على المسلمين ما قعدت خلاف
          <lb/>سرية تغزو في سبيل الله ابدا ولكن لااجد سعة ويشق عليهم ان يتخلفوا عني
          <lb/>والذي نفس محمد بيده لوددت ان اغزو في سبيل الله فأقتل ثم اغزو فأقتل ثم
          <lb/>اغزو فأقتل
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن حرمي بن حفص عن عبد الواحد بن زياد عن عمارة بن القعقاع
          <lb/>ورواه مسلم عن أبي خيثمة
        </p>
        <p>
          <lb/>والكلم الجرح وجمعه كلوم وكلام وقوله خلاف سرية اي بعدها
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الحادي عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم القشيري انا أبي أبو القاسم
          <lb/>انا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن انا أبو عوانة الحافظ ثنا يونس
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 71"/>ابن عبد الاعلى ثنا ابن وهب اخبرني أبو هانىء الخولاني عن أبي
          <lb/>عبد الرحمن الحبلي عن أبي سعيد الخدري ان رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>يا أبا سعيد من رضي بالله ربا وبالاسلام دينا وبمحمد نبيا وجبت له الجنة
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فعجب لها أبو سعيد قال اعدها علي يا رسول الله ففعل ثم قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>واخرى يرفع الله بها العبد مائة درجة في الجنة ما بين كل درجتين كما بين
          <lb/>السماء والأرض قال وما هي يا رسول الله قال الجهاد في سبيل الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن سعيد بن منصور عن ابن وهب
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثاني عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الحافظ انا عبد<pb n="Vol. 1, p. 72"/>
          <lb/>الوهاب بن محمد بن اسحاق انا والدي أبو عبد الله انا محمد بن الحسين بن
          <lb/>الحسن ثنا أحمد بن<milestone n="300" unit="words"/>الازهر ثنا يونس بن محمد ثنا فليح بن سليمان عن هلال بن
          <lb/>علي عن عطاء بن يسار قال فليح ولا اعلمه الا قال وابن أبي عمرة عن أبي
          <lb/>هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>في الجنة مائة درجة ما بين كل درجتين كما بين السماء والأرض اعدها الله
          <lb/>للمجاهدين في سبيله فإذا سألتم الله فاسألوه الفردوس فإنه وسط الجنة واعلى
          <lb/>الجنة ومنه تفجر انهار الجنة وفوقه عرش الرحمن عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن<pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثالث عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو الفضل محمد بن إسماعيل الفضيل وابو المحاسن اسعد ابن علي بن
          <lb/>الموفق وابو بكر أحمد بن يحيى بن الحسن وابو الوقت عبد الاول بن عيسى بن
          <lb/>شعيب بهراة قالوا انا أبو الحسن عبد<pb n="Vol. 1, p. 74"/>الرحمن بن محمد بن المظفر
          <lb/>انا أبو محمد عبد الله بن أحمد بن السرخسي انا أبو عمران عيسى بن عمر
          <lb/>السمرقندي انا أبو محمد عبد الله بن عبد الرحمن الدارمي انا عبد الله بن
          <lb/>صالح حدثني يحيى بن ايوب عن هشام عن الحسن عن عمران ابن حصين ان رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>مقام الرجل في الصف في سبيل الله افضل من عبادة الرجل ستين سنة
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 75"/>هذا حديث حسن
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الرابع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو غالب أحمد بن الحسن بن البنا انا أبو الحسين محمد بن أحمد بن
          <lb/>الابنوسي انا أبو اسحاق إبراهيم بن محمد بن الفتح ثنا أبو يوسف محمد بن
          <lb/>سفيان بن موسى ثنا سعيد بن رحمة بن نعيم قال سمعت عبد الله بن المبارك عن
          <lb/>عبد الحميد بن بهرام عن شهر بن حوشب عن عبد الله بن غنيم عن معاذ بن جبل عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال<pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والذي نفس محمد بيده ما شحب وجه ولا اغبرت قدم في عمل يبتغي به درجات
          <lb/>الجنة بعد الصلاة المفروضة كجهاد في سبيل الله عز وجل ولا ثقل ميزان عبد
          <lb/>كدابة تنفق له في سبيل الله أو يحمل عليها في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>قوله شحب<milestone n="300" unit="words"/>تغير<pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الخامس عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين انا الحسن بن علي التميمي
          <lb/>انا أحمد بن جعفر القطيعي ثنا عبد الله بن أحمد بن محمد ابن حنبل حدثني أبي
          <lb/>ثنا أبو المغيرة ثنا معان بن رفاعة حدثني علي بن يزيد عن القاسم عن أبي
          <lb/>امامة قال
        </p>
        <p>
          <lb/>خرجنا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم في سرية من سراياه قال فمر رجل
          <lb/>بغار فيه شىء من ماء قال فحدث نفسه بأن يقيم في ذلك الغار فيقوته ما كان
          <lb/>فيه من ماء ويطيب ما حوله من البقل ويتخلى من الدنيا قال لو اني اتيت النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم فذكرت ذلك له فإن يأذن لي فعلت وألا لم افعل فأتاه فقال
          <lb/>يا نبي الله إني مررت بغار فيه ما يقوتني من الماء والبقل فحدثتني نفسي بأن
          <lb/>اقيم فيه واتخلى من الدنيا قال فقال النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>إني لم ابعث باليهودية ولا بالنصرانية وانما بعثت بالحنفية السمحة والذي
          <lb/>نفس محمد بيده لغدوة أو روحة في سبيل الله عز وجل خير من الدنيا وما فيها
          <lb/>ومقام احدكم في الصف خير من صلاته ستين سنة<pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث السادس عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن محمد بن عبد الملك الاسدي انا أبو الفرج أحمد بن
          <lb/>عثمان بن الفضل بن جعفر انا أبو القاسم عبيد الله بن<pb n="Vol. 1, p. 79"/>محمد بن
          <lb/>اسحاق بن حبابة ثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن نيروز الانماطي ثنا الفضل
          <lb/>بن عيسى ثنا معمر بن مخلد ثنا قاسم بن بهرام عن قتادة عن انس بن مالك قال
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>من غزا غزوة في سبيل الله عز وج فقد ادى إلى الله عز وجل جميع طاعته فمن
          <lb/>شاء فليؤمن بثواب الله ومن شاء فليكفر @QB@ إنا أعتدنا للظالمين نارا @QE@
        </p>
        <p>
          <lb/>قال قيل يا رسول الله وبعد هذا الحديث الذي سمعناه منك من يدع الجهاد
          <lb/>ويقعد
        </p>
        <p>
          <lb/>قال من لعنه الله وغضب عليه واعد له عذابا عظيما قوم<milestone n="300" unit="words"/>يكونون في آخر
          <lb/>الزمان لا يرون الجهاد وقد اتخذ ربي عنده عهدا لا يخلف ايما عبد لقيه وهو
          <lb/>يرى ذلك ان يعذبه عذابا لا يعذبه احدا من العالمين<pb n="Vol. 1, p. 80"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث السابع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو عبد الله الاديب انا أبو القاسم السلمي انا أبو بكر بن المقري
          <lb/>انا أحمد بن المثنى ثنا اسحاق بن أبي اسرائيل ثنا جعفر ابن سليمان ثنا أبو
          <lb/>عمران الجوني عن أبي بكر بن عبد الله بن قيس قال سمعت أبي وهو بحضرة العدو
          <lb/>قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>ان ابواب الجنة تحت ظلال السيوف
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فقام رجل من القوم رث الهيئة فقال يا أبا موسى انت سمعت هذا من رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم قال نعم قال فرجع إلى اصحابه إلى اصحابه فقال أقرأ
          <lb/>عليكم السلام ثم كسر جفن سيفه فألقاه ثم مشى بسيفه إلى العدو فقاتل حتى قتل
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن يحيى بن يحيى وقتيبة عن جعفر<pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثامن عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر المستملي بنيسابور انا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>الحسين الحافظ واخبرنا أبو محمد عبد الكريم بن حمزة بدمشق ثنا أبو بكر أحمد
          <lb/>بن علي الخطيب قالا انا<pb n="Vol. 1, p. 82"/>عبد الله بن يحيى بن عبد الجبار انا
          <lb/>إسماعيل بن محمد الصفار ثنا عباس بن عبد الله الترقفي ثنا أبو عبد الرحمن
          <lb/>المقري ثنا سعيد يعني ابن أبي أيوب ثنا محمد بن عبد الرحمن أبو الاسود عن
          <lb/>مجاهد عن أبي هريرة انه كان في المرابطة ففزعوا فخرجوا إلى الساحل ثم قيل
          <lb/>لا بأس فانصرف الناس وابو هريرة واقف فمر به انسان فقال ما يوقفك يا أبا
          <lb/>هريرة فقال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>موقف ساعة في سبيل الله خير من قيام ليلة القدر عند الحجر الاسود
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث التاسع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم غانم بن خالد بن عبد الواحد وابو عبد الله بن
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 83"/>عبد الملك الأصبهانيان قالا انا عبد الرزاق بن عمر بن موسى انا
          <lb/>أبو بكر<milestone n="300" unit="words"/>بن المقري ثنا أحمد بن عبد الوارث الخولاني ثنا أبو موسى عيسى بن
          <lb/>حماد زغبة ثنا الليث عن سعد عن يزيد بن أبي حبيب عن أبي الخير عن أبي
          <lb/>الخطاب عن أبي سعيد الخدري انه قال ان رسول الله صلى الله عليه وسلم عام
          <lb/>تبوك خطب الناس وهو مضيف ظهره إلى نخلة فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا أخبركم بخير الناس وشر الناس إن من خير الناس رجل عمل في سبيل الله
          <lb/>على فرسه أو على بعيره أو على قدميه حتى يأتيه الموت وهو على ذلك وإن شر
          <lb/>الناس فاجر<pb n="Vol. 1, p. 84"/>جريء يقرأ كتاب الله لا يرعوي إلى شىء منه
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه النسائي عن قتيبة بن سعيد عن الليث
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث العشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو سهل محمد بن إبراهيم بن سعدويه انا أبو الفضل الرازي انا جعفر
          <lb/>بن عبد الله الرازي ثنا محمد بن هارون ثنا علي بن<pb n="Vol. 1, p. 85"/>سهل هو
          <lb/>الرملي ثنا الوليد بن مسلم عن يحيى بن الحارث قال الوليد ومربي يحيى بن
          <lb/>الحارث فقال إنا قد اردنا الخروج إلى هذا الوجه فهل من فرس يستمتع بها في
          <lb/>سبيل الله فإني سمعت القاسم بن عبد الرحمن يقول سمعت أبا أمامة يخبر عن
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم انه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من لم يغز أو يجهز غازيا أو يخلف غازيا في اهله بخير أصابه الله بقارعة
          <lb/>يوم القيامة
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو داود عن عمرو بن عثمان وغيره عن الوليد
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الحادي والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو عبد الله الخلال انا أبو القاسم السلمي انا محمد بن إبراهيم
          <lb/>انا أبو يعلى الموصلي ثنا أحمد بن عيسى ثنا ابن وهب عن أبي هانيء الخولاني
          <lb/>عن عمرو بن مالك عن فضالة بن عبيد ان رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>كل ميت يختم على عمله إلا المرابط في سبيل الله فإنه ينمو<pb n="Vol. 1, p. 86"/>له
          <lb/>عمله إلى يوم القيامة ويؤمن من فتان القبر
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو داود عن سعيد بن منصور عن ابن وهب وقال الترمذي هو حسن صحيح
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثاني والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو الفضل وابو<milestone n="300" unit="words"/>المحاسن اسعد بن علي وابو بكر أحمد بن يحيى وابو
          <lb/>الوقت عبد الاول بن عيسى قالوا انا عبد الرحمن بن محمد ببوشنج انا عبد الله
          <lb/>بن أحمد بن حمويه انا عيسى بن عمر السمرقندي انا عبد الله عبد الرحمن
          <lb/>الدارمي انا عبد الله بن يزيد انا ابن لهيعة عن مشرح قال سمعت عقبة يقول
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>كل ميت يختم على عمله إلا المرابط في سبيل الله فإنه<pb n="Vol. 1, p. 87"/>يجري له
          <lb/>عمله حتى يبعث
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثالث والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم بن الحصين ببغداد انا أبو علي بن المذهب أبو بكر بن
          <lb/>مالك ثنا عبد الله بن أحمد بن حنبل حدثني أبي ثنا هاشم بن القاسم ثنا عبد
          <lb/>الرحمن بن عبد الله بن دينار عن أبي حازم عن سهل بن سعد الساعدي ان رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>رباط يوم في سبيل الله خير من الدنيا وما عليها والروحة يروحها العبد في
          <lb/>سبيل الله عز وجل أو الغدوة خير من الدنيا وما<pb n="Vol. 1, p. 88"/>عليها وموضع سوط
          <lb/>احدكم في الجنة خير من الدنيا وما عليها
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن صحيح من حديث أبي حازم تفرد بذكر الرباط فيه ابن دينار
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الرابع والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم انا أبي الاستاذ ابو
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>القاسم انا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن انا يعقوب بن اسحاق
          <lb/>ثنا يونس بن عبد الاعلى ثنا ابن وهب اخبرني الليث بن سعد عن زهرة بن معبد
          <lb/>عن أبيه عن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من مات مرابطا في سبيل الله اجري عليه اجر عمله الصالح الذي كان يعمل
          <lb/>واجري عليه رزقه واومن الفتان وبعثه الله يوم القيامة آمنا من الفزع
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو عبد الله بن ماجه في سننه عن يونس بن عبد الاعلى
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الخامس والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر انا أحمد بن الحسين البيهقي انا
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>ابو عبد الله الحافظ ثنا أبو العباس محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن يعقوب انا محمد بن
          <lb/>عبد الله بن عبد الحكم انا ابن وهب انا عمرو بن الحارث ان أبا عشانة
          <lb/>المعافري حدثه انه سمع عبد الله بن عمرو بن العاص يقول سمعت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>ان اول ثلة تدخل الجنة لفقراء المهاجرين الذين تتقي بهم المكاره اذا
          <lb/>امروا سمعوا واطاعوا وان كانت لرجل منهم حاجة إلى السلطان لم تقض حتى يموت
          <lb/>وهي في صدره فإن الله يدعو يوم القيامة الجنة فتأتي بزخرفها وزينتها فيقول
          <lb/>اين عبادي الذين قاتلوا في سبيل الله وقتلوا واوذوا في سبيل الله وجاهدوا
          <lb/>في<pb n="Vol. 1, p. 92"/>سبيلي ادخلوا الجنة فيدخلونها بغير حساب ولا عذاب فتإتي
          <lb/>الملائكة فيقولون ربنا نحن نسبح لك الليل والنهار ونقدس لك من هؤلاء الذين
          <lb/>ايدتهم علينا فيقول الرب تبارك وتعالى هؤلاء الذين قاتلوا في سبيلي واوذوا
          <lb/>في سبيلي فتدخل عليهم الملائكة من كل باب @QB@ سلام عليكم بما صبرتم فنعم
          <lb/>عقبى الدار @QE@
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث السادس والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الحافظ انا أبو الحسين أحمد
          <lb/>بن عبد الرحمن انا أبو بكر محمد بن أحمد بن<pb n="Vol. 1, p. 93"/>زنجويه انا أحمد بن
          <lb/>جعفر بن حمدان السقطي ثنا عبد الله بن أحمد الدورقي ثنا محمد بن معاوية أبو
          <lb/>عبد الله ثنا مسلم بن خالد ثنا شريك بن عبد الله بن أبي نمر عن انس بن مالك
          <lb/>قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>الشهداء ثلاثة رجال رجل خرج بماله ونفسه محتسبا في سبيل الله لا يريد ان
          <lb/>يقتل ولا يقتل لتكثير سواد المسلمين فإن مات أو قتل غفرت ذنوبه كلها واجير
          <lb/>من عذاب القبر وأومن من الفزع الاكبر وزوج من الحور العين ووضع على رأسه
          <lb/>تاج الوقار
        </p>
        <p>
          <lb/>والثاني رجل جاهد بنفسه وماله يريد ان يقتل ولا يقتل فإن مات أو قتل كانت
          <lb/>ركبته مع ركبة إبراهيم خليل الرحمن بين يدي الله عز وجل في مقعد صدق عند
          <lb/>مليك مقتدر
        </p>
        <p>
          <lb/>والثالث رجل خرج بنفسه وماله محتسبا يريد ان يقتل ويقتل فإن مات<milestone n="300" unit="words"/>أو قتل
          <lb/>جاء يوم القيامة شاهرا سيفه واضعه على عنقه والناس جاثون على الركب يقول
          <lb/>الا فافتحوا لنا فإنا<pb n="Vol. 1, p. 94"/>قد بذلنا دماءنا واموالنا لله عز وجل قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>والذي نفسي بيده لو قال ذلك لابراهيم خليل الرحمن أو لنبي من الانبياء
          <lb/>لتنحى لهم عن الطريق لما يرى من واجب حقهم حتى يأتوا منابر من نور عن يمين
          <lb/>العرش فيجلسون ينظرون كيف يقضى بين الناس لا يجدون غم الموت ولا يغتمون في
          <lb/>البرزخ ولا تفزعهم الصيحة ولا يهمهم الحساب ولا الميزان ولا الصراط ينظرون
          <lb/>كيف يقضى بين الناس ولا يسألون شيئا ألا اعطوا ولا يشفعون في أحد إلا شفعوا
          <lb/>فيه ويعطي من الجنة ما احب وينزل من الجنة حيث احب
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث غريب<pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث السابع والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو عبد الله الاصبهاني الاديب ثنا إبراهيم بن منصور السلمى انا
          <lb/>محمد بن إبراهيم بن علي انا أحمد بن علي الموصلي ثنا أحمد بن عيسى المصري
          <lb/>ثنا عبد الله بن وهب حدثني طلحة بن أبي سعيد أن سعيد المقبري حدثه عن أبي
          <lb/>هريرة عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من احتبس فرسا في سبيل الله ايمانا با لله وتصديقا بموعد الله كان شعبه
          <lb/>وبوله وروثه حسنات في ميزانه يوم القيامة
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري في صحيحه عن علي بن حفص عن عبد الله بن المبارك عن طلحة بن
          <lb/>أبي سعيد<pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثامن والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو محمد هبة الله بن سهل بن عمر الفقيه انا أبو عثمان سعيد بن
          <lb/>محمد بن أحمد البحيري انا أبو علي زاهر بن أحمد الفقيه انا أبو اسحاق
          <lb/>إبراهيم بن عبد الصمد بن موسى الهاشمي انا أبو مصعب أحمد بن أبي بكر الزهري
          <lb/>ثنا مالك عن زيد بن اسلم عن أبي صالح السمان عن أبي هريرة ان رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>الخيل لثلاثة لرجل اجر ولرجل ستر وعلى رجل وزر فأما الذي له اجر فرجل
          <lb/>ربطها في سبيل الله فأطال لها في<milestone n="300" unit="words"/>مرج أو روضه فما اصابت في طيلها ذلك من
          <lb/>المرج أو الروضة كانت له حسنات ولو انها قطعت طيلها ذلك فاستنت شرفا أو
          <lb/>شرفين كانت آثارها واورثها حسنات ولو انها مرت بنهر فشربت منه ولم يرد ان
          <lb/>يسقي منه كان له حسنات فهي لذلك أجر
        </p>
        <p>
          <lb/>ورجل ربطها تغنيا وتعففا ولم ينس حق الله في رقابها ولا ظهورها فهي لذلك
          <lb/>ستر
        </p>
        <p>
          <lb/>ورجل ربطها فخرا ورياء ونواء لأهل الاسلام فهي على ذلك وزر<pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وسئل النبي صلى الله عليه وسلم عن الحمير قال
        </p>
        <p>
          <lb/>لم ينزل علي فيها شىء إلا هذه الاية الجامعة الفاذة @QB@ فمن يعمل مثقال
          <lb/>ذرة خيرا يره ومن يعمل مثقال ذرة شرا يره @QE@
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا صحيح ايضا
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن عبد الله بن يوسف وإسماعيل بن أبي اويس والقعنبي عن مالك
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله استنت اي صبرت والشرف شوط الفرس والنواء من المناوأة<pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث التاسع والعشرين
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم السمرقندي انا أحمد بن محمد بن النقور انا أبو طاهر
          <lb/>المخلص ثنا ابن منيع يعني عبد الله بن محمد ثنا ابن زنجويه يعني محمد بن
          <lb/>عبد الملك ثنا عبد الرزاق انا معمر عن يحيى بن أبي كثير عن زيد بن سلام عن
          <lb/>عبدالله بن زيد الأزرق قال
        </p>
        <p>
          <lb/>كان عقبة بن عامر يخرج فيرمي كل يوم ويستتبع رجلا قال وكان ذلك الرجل كاد
          <lb/>ان يمل فقال الا اخبرك ما سمعت من رسول الله صلى الله عليه وسلم قال بلى
          <lb/>قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>ان يدخل بالسهم الواحد ثلاثة نفر الجنة صانعه الذي يحتسب في صنعته الخير
        </p>
        <p>
          <lb/>والذي يجهز به في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>والذي يرمي به في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال
        </p>
        <p>
          <lb/>ارموا أو اركبوا وان ترموا خير من ان تركبوا وكل لهو يلهو به المؤمن فهو
          <lb/>باطل إلا ثلاث رمية سهمه عن قوسه وتاديبه فرسه وملاعبته اهله فإنهن من الحق
          <lb/>قال فتوفي عقبة وله بضعة وستون أو بضعة وسبعون قوسا<pb n="Vol. 1, p. 99"/>مع كل قوس
          <lb/>قرن ونبل وأوصى بهن في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>قال وقال النبي<milestone n="300" unit="words"/>صلى الله عليه وسلم من ترك الرمي بعد ان علمه فهي نعمة
          <lb/>كفرها<pb n="Vol. 1, p. 101"/>الصواب قرن ونبل وهو ما يكون فيه النبل<pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
        <p/>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو بكر محمد بن الحسين بن علي الفرضي ثنا القاضي أبو الحسين محمد
          <lb/>بن علي بن المهتدي بالله واخبرنا أبو القاسم بن<pb n="Vol. 1, p. 102"/>السمرقندي انا
          <lb/>أحمد بن محمد بن النقور قالا ثنا عيسى بن علي الوزير انا عبد الله بن محمد
          <lb/>بن عبد العزيز ثنا داود بن عمرو الضبي ثنا منصور بن أبي الاسود عن عطاء بن
          <lb/>السائب عن أبي زهير الضبعي عن عبد الله بن بريدة عن أبيه قال قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>النفقة في الحج مثل النفقة في سبيل الله الدرهم بسبعمائة<pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الحادي والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو الفضل محمد بن اسماعيل وابو بكر أحمد بن يحيى وابو المحاسن
          <lb/>اسعد بن علي وابو الوقت عبد الاول بن عيسى قالوا انا أبو الحسن الداودي انا
          <lb/>عبد الله بن أحمد انا أبو عمران السمرقندي انا أبو محمد الدارمي انا عمرو
          <lb/>بن عاصم ثنا حماد بن سلمة انا حميد عن انس ان رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال
        </p>
        <p>
          <lb/>جاهدوا المشركين بأموالكم وانفسكم والسنتكم
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو داود عن موسى بن اسماعيل عن حماد<pb n="Vol. 1, p. 104"/>ورواه النسائي عن
          <lb/>عمرو بن علي عن ابن مهدي عن حماد
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثاني والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي انا الحسن بن علي بن محمد انا محمد بن
          <lb/>المظفر بن موسى ثنا محمد بن محمد بن سليمان ثنا شيبان بن فروخ الابلي ثنا
          <lb/>جرير بن حازم ثنا الحسن ثنا صعصعة بن معاوية عم الاحنف بن قيس قال
        </p>
        <p>
          <lb/>اتيت أبا ذر بالربذة فقلت يا أبا ذر ما مالك قال مالي عملي فقلت حدثنا عن
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم حديثا سمعته منه قال نعم سمعت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>ما من مسلمين يموت لهما ثلاثة من الولد لم يبلغو الحنث إلا ادخلهما الله
          <lb/>الجنة بفضل رحمته إياهم وسمعته<milestone n="300" unit="words"/>يقول من انفق زوجين من ماله في سبيل الله
          <lb/>ابتدرته حجبة الجنة قال قلت وما زوجان من ماله قال فرسان من خيله بعيران من
          <lb/>ابله<pb n="Vol. 1, p. 105"/>رواه النسائي عن اسماعيل بن مسعود عن بشر بن المفضل عن
          <lb/>يونس بن عبيد عن الحسن
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثالث والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد انا أبو علي التميمي
          <lb/>الواعظ انا ابوبكر القطيعي ثنا عبد الله بن أحمد حدثني أبي ثنا يزيد انا
          <lb/>المسعود عن الركين بن الربيع عن رجل عن خريم بن فاتك قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم الاعمال ستة والناس اربعة فموجبتان ومثل بمثل وحسنة بعشر
          <lb/>امثالها وحسنة بسبعمائة فاما الموجبتان فمن مات لا يشرك بالله شيئا دخل
          <lb/>الجنة ومن مات يشرك بالله شيئا دخل النار واما مثل بمثل فمن هم بحسنة حتى
          <lb/>يشعرها قلبه ويعلمها الله<pb n="Vol. 1, p. 106"/>منه كتبت له حسنة ومن عمل سيئة كتبت
          <lb/>عليه سيئة
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن عمل حسنة فبعشر امثالها
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن انفق نفقة في سبيل الله فحسنه بسبعمائة وأما الناس فموسع عليه في
          <lb/>الدنيا مقتور عليه في الاخرة ومقتور عليه في الدنيا موسع عليه في الآخرة
          <lb/>ومقتور عليه في الدنيا والآخرة وموسع عليه في الدنيا والاخرة<pb n="Vol. 1, p. 107"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الرابع والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم بن السمرقندي انا أبو الحسين بن النقور انا أبو طاهر
          <lb/>المخلص ثنا أبو القاسم بن منيع ثنا لوين محمد بن سليمان ثنا عبد العزيز بن
          <lb/>عبد الرحمن مولى مسلمة بن عبد الملك وكان منزله<pb n="Vol. 1, p. 109"/>في بالس عن
          <lb/>خصيف عن مجاهد عن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من تقلد سيفا في سبيل الله قلده الله عز وجل يوم القيامة وشاحين من الجنة
          <lb/>لا تقوم لهما الدنيا وما فيها من يوم خلقها الله إلى يوم يفنيها وصلت عليه
          <lb/>الملائكة حتى يضعه عنه وان الله عز وجل ليباهي ملائكته بسيف الغازي ورمحه
          <lb/>وسلاحه واذا باهى الله عز وجل ملائكته بعبد من عباده لم يعذبه بعد ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الخامس والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>نصر أحمد بن عبد الله بن أحمد وابو علي الحسن بن المظفر بن
          <lb/>الحسين وابو غالب البغداديون قالوا انا أبو محمد الحسن بن علي انا أحمد بن
          <lb/>جعفر بن حمدان ثنا أبو مسلم إبراهيم بن عبد الله البصري ثنا عمرو بن مرزوق
          <lb/>أنا عبدالرحمن بن عبدالله بن دينار عن أبيه عن أبي صالح عن أبي هريرة قال
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>تعس عبد الدينار تعس عبد الدرهم تعس عبد الخميصة ان اعطي رضي وان منع سخط
          <lb/>تعس وانتكس واذا شيك فلا انتقش طوبى لعبد آخذ بعنان فرسه في سبيل الله ان
          <lb/>كان في ساقه كان في ساقه وان كان في الحراسة كان في الحراسة وإن استأذن لم
          <lb/>يؤذن له وان شفع لم يشفع طوبى له ثم طوبى له<pb n="Vol. 1, p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري عن عمرو
        </p>
        <p>
          <lb/>والخميصة كساء له علم
        </p>
        <p>
          <lb/>وانتقش استخرج الشوكة بالمنقاش وهذا مثل معناه اذا اصيب فلا انجبر
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث السادس والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو القاسم اسماعيل بن محمد بن الفضل الاصبهاني انا أبو الحسين
          <lb/>أحمد بن عبد الرحمن الذكواني انا أبو بكر بن مردويه ثنا محمد بن جعفر بن
          <lb/>الهيثم ثنا محمد بن أحمد بن أبي العوام ثنا<pb n="Vol. 1, p. 111"/>ابي داود بن عطاء
          <lb/>المزني ثنا عمر بن صهبان حدثني صفوان بن سليم عن أبي سلمة عن أبي هريرة قال
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>كل عين باكية يوم القيامة إلا عين غضت عن محارم الله وعين سهرت في سبيل
          <lb/>الله وعين خرج منها مثل رأس الذباب من خشية الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث السابع والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو المحاسن محمد بن الحسين بن الطبري وابو القاسم<pb n="Vol. 1, p. 112"/>
          <lb/>اسماعيل بن أحمد قالا انا أحمد بن محمد بن النقور انا عيسى بن علي بن عيسى
          <lb/>انا عبد الله بن محمد البغوي ثنا كامل بن طلحة أبو يحيى الجحدري ثنا حماد
          <lb/>بن سلمة عن ثابت عن انس بن مالك قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>يؤتى برجل من اهل الجنة فيقول يا<milestone n="300" unit="words"/>ابن ادم كيف وجدت منزلك فيقول يا ابن
          <lb/>آدم كيف وجدت منزلك فيقول أي رب خير منزل فيقول سل وتمن فيقول ما اسأل ولا
          <lb/>اتمنى الا ان تردني إلى الدنيا فاقتل في سبيلك عشر مرات لما يرى من فضل
          <lb/>الشهادة ويؤتى بالرجل من اهل النار فيقول له يا ابن ادم كيف وجدت منزلك
          <lb/>فيقول اي رب شر منزل فيقول له اتفتدي منه بملء الأرض ذهبا فيقول نعم اي رب
          <lb/>فيقول كذبت قد سئلت اقل من ذلك وايسر فلم تفعل فيرد إلى النار<pb n="Vol. 1, p. 113"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه النسائي عن أبي بكر بن نافع عن بهز بن اسد عن حماد
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الثامن والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك انا أبو طاهر أحمد بن محمود
          <lb/>الثقفي انا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن المقري ثنا أبو عروبة ثنا المسيب بن
          <lb/>واضح ثنا أبو ا سحاق الفزاري ثنا الاعمش عن أبي سفيان عن جابر قال
        </p>
        <p>
          <lb/>جاء رجل إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال اي الاسلام افضل قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من سلم المسلمون من يده قال فاي الجهاد افضل قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من عقر جواده واهريق دمه
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فاي الصلاة افضل قال
        </p>
        <p>
          <lb/>طول القنوت<pb n="Vol. 1, p. 114"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن أبي بكر بن أبي شيبة وابي كريب عن أبي معاوية عن الاعمش
        </p>
        <p/>
        <p>
          <lb/>| الحديث التاسع والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الفقيه انا أبو بكر
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 115"/>احمد بن منصور بن خلف انا أبو بكر محمد بن عبد الله الشيباني
          <lb/>انا مكي بن عبدان ثنا عبد الله بن هاشم ثنا معاوية عن الاعمش عن عبد الله
          <lb/>بن مرة عن مسروق قال سألنا عبد الله عن هذه الاية @QB@ ولا تحسبن الذين
          <lb/>قتلوا في سبيل الله أمواتا بل أحياء عند ربهم يرزقون @QE@ فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>اما انا قد سألنا عن ذلك فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>ارواحهم كطير خضر تسرح في الجنة في ايها شاءت ثم تأوي إلى قناديل معلقة
          <lb/>بالعرش فبيناهم كذلك اذا اطلع عليهم ربك اطلاعه فقال سلوني ما شئتم فيقولون
          <lb/>يا ربنا ماذا نسألك<milestone n="300" unit="words"/>ونحن في الجنة نسرح في ايها شئنا قال فبيناهم كذلك اذا
          <lb/>طلع عليهم ربك اطلاعة فيقول سلوني ما شئتم فيقولون ربنا ماذا نسألك ونحن في
          <lb/>الجنة نسرح في ايها شئنا قال فلما راوا انهم لن يتركوا من ان يسألوا قالوا
          <lb/>نسألك ان ترد ارواحنا إلى اجسادنا في الدنيا حتى نقتل في سبيلك فلما راى
          <lb/>انهم لا يسألون الا هذا<pb n="Vol. 1, p. 116"/>تركهم رواه مسلم عن يحيى بن يحيى وابي
          <lb/>بكر بن أبي شيبة وابن نمير عن أبي معاوية
        </p>
        <p>
          <lb/>| الحديث الاربعون
        </p>
        <p>
          <lb/>اخبرنا أبو غالب أحمد بن الحسن انا محمد بن أحمد بن الابنوسي انا إبراهيم
          <lb/>بن محمد بن الفتح ثنا محمد بن سفيان المصيصي ثنا سعيد بن رحمه الاصبحي قال
          <lb/>سمعت ابن المبارك عن صفوان بن عمرو ان أبا المثنى المليكي حدثه انه سمع
          <lb/>عتبة بن عبد السلمي وكان من اصحاب النبي صلى الله عليه وسلم أن رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال القتلى ثلاثة رجال رجل مؤمن جاهد بنفسه وماله في
          <lb/>سبيل الله عز وجل حتى اذا لقي العدو قاتلهم حتى يقتل ذلك الشهيد الممتحن في
          <lb/>خيمة الله تحت عرشه لا يفضله النبيون الا بدرجة النبوة ورجل مؤمن فرق على
          <lb/>نفسه من الذنوب والخطايا جاهد بنفسه وماله في سبيل الله حتى اذا لقى العدو
          <lb/>قاتل حتى يقتل فتلك مضمضة مجت ذنوبه وخطاياه ان السيف محاء للخطايا وادخل
          <lb/>من<pb n="Vol. 1, p. 117"/>اي ابواب الجنة شاء فإن لها ثمانية ابواب ولجهنم سبعة ابواب
          <lb/>وبعضها اسفل من بعض
        </p>
        <p>
          <lb/>ورجل منافق جاهد بنفسه وماله في سبيل الله عز وجل حتى اذا لقى العدو قاتل
          <lb/>حتى يقتل فذلك في النار ان السيف لا يمحق النفاق<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.ArbacunaFiHathth.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
