<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.JuzFiFadlRajab">IbnCasakir.JuzFiFadlRajab</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">9529</measure>
        <measure unit="words">2431</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.JuzFiFadlRajab.Shamela0022053-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.JuzFiFadlRajab"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0022053
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: جزء في فضل رجب
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0022053
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-22053
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/22053
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: جمال عزون
041.EdNUMBER	:: الأولى، 2000 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: مؤسسة الريان - بيروت [طبع ضمن مجموع يبدأ بكتاب: أداء ما وجب من بيان وضع الوضاعين في رجب]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 301"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>جزء في فضل رجب</head>
        <p>
          <lb/>من إملاء
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ الإمام العالم الحافظ أبي القاسم ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>رواية أبي الفضل أحمد بن محمد بن الحسن بن هبة الله الشافعي عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1-</head>
        <p>
          <lb/>حدثني عمي الشيخ الأجل الإمام العالم الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن بن
          <lb/>هبة الله إملاء من لفظه وقراءة عليه مساء يوم الخميس خامس عشر رجب سنة ست
          <lb/>وستين وخمسمائة, أنا أبو القاسم بن أبي عبد الرحمن المستملي, أنا أبو عثمان
          <lb/>سعيد بن محمد البحيري, أنا أبو عمرو محمد بن أحمد البحيري, ثنا علي بن سعيد
          <lb/>العسكري, ثنا عمر بن شبة النميري, ثنا يوسف بن عطية, ثنا هشام بن حسان, عن
          <lb/>محمد بن سيرين, عن أبي هريرة رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((لا آمر بصوم شهر بعد شهر رمضان إلا برجب وشعبان)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>لم أكتبه إلا من هذا الوجه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن الحسن السلمي إذنا, أنا أبو القاسم عبد العزيز
          <lb/>بن بندار في كتابه إلي من مكة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ح: وأخبرنا أبو الحسن علي بن المسلم الفقيه, ثنا عبد العزيز بن أحمد بن
          <lb/>محمد التميمي لفظا, ثنا أبو القاسم عبد العزيز بن بندار بن علي الشيرازي من
          <lb/>لفظه بالمسجد الحرام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ح: وأنا أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل التيمي الحافظ بأصبهان, أنا
          <lb/>عبد الملك بن الحسن الأنصاري بمكة, ثنا عبد العزيز بن بندار, ثنا أحمد بن
          <lb/>إبراهيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال إسماعيل: ابن فراس, ثنا أحمد بن الحسن بن هارون.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال علي: الحسن بن أحمد بن الحسن بن هارون.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال الدينوري الوراق: ثنا أبو جعفر محمد بن هشام, ثنا أبو همام,
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 305]</head>
        <p>
          <lb/>ثنا عثمان بن مطر, [عن عبد الغفور بن سعيد] , عن عبد العزيز بن سعيد, عن
          <lb/>أبيه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إن رجب شهر عظيم, تضاعف فيه الحسنات, فمن صام يوما من رجب كان كصيام
          <lb/>سنة, ومن صام سبعة أيام أغلق عنه سبعة أبواب جهنم, ومن صام ثمانية أيام
          <lb/>فتحت له أبواب<milestone n="300" unit="words"/>الجنة, ومن صام عشرة أيام لم يسأل الله عز وجل شيئا إلا
          <lb/>أعطاه إياه, ومن صام خمسة عشر يوما نادى مناد من السماء: أن قد غفر لك ما
          <lb/>قد سلف, فاستأنف العمل وقد بدلت بالسيئات الحسنات)) .
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 306]</head>
        <p>
          <lb/>وقال إسماعيل: ((وبدلت السيئات بالحسنات)) وانتهى حديثه, وزادا إلى آخر
          <lb/>الحديث فقالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>((ومن زاد زاده الله عز وجل. وفي رجب حمل الله نوحا في السفينة, وصام نوح
          <lb/>وأمر من معه أن يصوموا, وفيه جرت السفينة ستة أشهر إلى آخر ذلك لعشر خلون
          <lb/>من المحرم يوم عاشوراء, وأهبط على الجودي بها نوح ومن معه والوحش, وفيه تاب
          <lb/>على آدم يوم عاشوراء, ونبذ يونس يوم عاشوراء, وفيه فلق البحر لبني إسرائيل,
          <lb/>وفيه ولد إبراهيم وعيسى بن مريم صلى الله عليهما)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر الشحامي، أنا أبو بكر أحمد بن الحسين
          <lb/>الحافظ، أنا أبو عبد الله الحافظ، ثنا خلف بن محمد الكرابيسي ببخارى، ثنا
          <lb/>مكي بن خلف، ثنا نصر بن الحسين وإسحاق بن حمزة، قالا: أنا عيسى وهو
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 307]</head>
        <p>
          <lb/>الغنجار، عن أبين بن سفيان، عن غالب بن عبيد الله، عن عطاء، عن عائشة
          <lb/>قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إن رجب شهر الله، ويدعى الأصم، وكان أهل الجاهلية إذا دخل رجب يعطلون
          <lb/>أسلحتهم ويضعونها، فكان الناس يأمنون وتأمن السبل، ولا يخافون بعضهم بعضا
          <lb/>حتى ينقضي)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سهل محمد بن إبراهيم بن محمد بن سعدويه المزكي الأصبهاني
          <lb/>ببغداد، أنا أبو الفضل عبد الرحمن بن أحمد بن الحسن الرازي المقرئ، أنا أبو
          <lb/>القاسم جعفر بن عبد الله بن يعقوب بن فناكي الرازي، ثنا أبو بكر محمد بن
          <lb/>هارون الروياني، ثنا محمد بن مهدي العطار المصري، ثنا عمرو بن أبي سلمة،
          <lb/>ثنا صدقة، عن سعيد بن أبي عروبة، عن حماد بن أبي سليمان:
        </p>
        <p>
          <lb/>((أن عمر بن الخطاب رضي الله عنه مر برجل أعمى مقعد فقال: أما كان هذا
          <lb/>يسأل الله العافية؟ فقال رجل: يا أمير المؤمنين، أما تعرف هذا؟
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 308]</head>
        <p>
          <lb/>هذا الذي بهله<milestone n="300" unit="words"/>بريق، فقال عمر: إن بريقا لقب، ولكن ادع لي عياضا، فقال:
          <lb/>حدثني حديث بني الضبعاء، فقال: يا أمير المؤمنين، إنه حديث جاهلية، وإنه لا
          <lb/>إرب لك به في الإسلام، قال: ذلك أحرى أن تحدثنا، فقال: إن بني الضبعاء
          <lb/>كانوا عشرة، وكانت أختهم تحتي، فأرادوا أن ينزعوها مني، فنشدتهم الله
          <lb/>والقرابة والرحم فأبوا إلا أن ينزعوها مني، فأمهلتهم حتى دخل رجب مضر شهر
          <lb/>الله المحرم فقلت:
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم أدعوك دعاء جاهدا ... على بني الضبعاء فاترك واحدا
        </p>
        <p>
          <lb/>وكسر الرجل فدعه قاعدا ... أعمى إذا قيد يعني القائدا
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فهلكوا جميعا ليس هذا، فقال عمر رضي الله عنه: تالله ما رأيت كاليوم
          <lb/>حديثا أعجب. فقال رجل من القوم: يا أمير المؤمنين، أفلا أحدثك بأعجب من
          <lb/>ذلك؟ قال: حدث حتى يسمع القوم، قال: إني كنت من حي من أحياء العرب فماتوا
          <lb/>كلهم فأصبت مواريثهم، فانتجعت حيا من أحياء العرب يقال لهم: بنو المؤمل،
          <lb/>كنت فيهم زمانا طويلا، ثم إنهم أرادوا أخذ مالي، فناشدتهم الله فأبوا إلا
          <lb/>أن ينزعوا مالي، وقد كان منهم رجل يقال له: رياح، فقال: يا بني مؤمل، جاركم
          <lb/>وخفيركم لا ينبغي لكم أخذ ماله، قال: فعصوه وأخذوا مالي، فأمهلتهم حتى دخل
          <lb/>رجب مضر شهر الله المحرم فقلت:
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم أزلها عن بني مؤمل ... وارم على أقفائهم بمنكل
        </p>
        <p>
          <lb/>بصخرة أو عرض جيش جحفل ... إلا رياحا إنه لم يفعل
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فبينا هم يسيرون في أصل جبل أو في سفح جبل إذ تداعى عليهم الجبل،
          <lb/>فهلكوا جميعا، ليس رياحا نجاه الله، فقال عمر رضي الله عنه:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 309]</head>
        <p>
          <lb/>تالله ما رأيت كاليوم حديثا أعجب. فقام رجل من القوم فقال: يا أمير
          <lb/>المؤمنين, أفلا أحدثك بأعجب من ذلك؟ فقال: حدث حتى يسمع القوم, فقال: إن
          <lb/>أبي وعمي ورثا أباهما, فأسرع عمي في الذي له وبقي مالي, فأراد بنوه أن
          <lb/>ينزعوا مالي, فأمهلتهم حتى دخل رجب مضر شهر الله المحرم فقلت:
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم رب كل آمن وخائف ... وسامعا نداء كل هاتف
        </p>
        <p>
          <lb/>إن الخناعي أبا تقاصف ... لم يعطني الحق ولم يناصف
        </p>
        <p>
          <lb/>فاجمع<milestone n="300" unit="words"/>له الأحبة الألاطف ... بين القران السود والنواصف
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فبينا بنوه وهم عشرة في بئر يحفرونها إذ تهاوت عليهم البئر فكانت
          <lb/>قبورهم, فقال عمر رضي الله عنه: تالله ما رأيت كاليوم حديثا أعجب. فقال
          <lb/>القوم: يا أمير المؤمنين, أهل الجاهلية كان الله يصنع بهم ما ترى فأهل
          <lb/>الإسلام أحرى بذلك, فقال: إن أهل الجاهلية كان الله يصنع بهم ما تسمعون
          <lb/>ليحجز بعضهم عن بعض, وإن الله عز وجل جعل الساعة موعدكم, والساعة أدهى
          <lb/>وأمر)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا منقطع بين حماد وعمر, وقد روي موصولا من وجوه أخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن المسلم الفقيه, ثنا أبو محمد عبد العزيز بن
          <lb/>أحمد, أنا عبد الرحمن بن عمر بن نصر إجازة, ثنا أبو الطيب غندر بن عبد الله
          <lb/>بمصر, ثنا أبو خليفة, ثنا حماد بن زاذان, عن مهدي بن ميمون, عن ابن أبي
          <lb/>النضر, عن أبيه, عن قيس بن عباد قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((يوم العاشر من رجب يمحو الله عز وجل ما يشاء ويثبت)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم المستملي, أنا أبو بكر الحافظ, أنا أبو سعيد محمد بن
          <lb/>موسى, ثنا أبو العباس محمد بن يعقوب, ثنا أحمد بن عبد الجبار العطاردي, ثنا
          <lb/>أبي,
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 311]</head>
        <p>
          <lb/>ثنا زهير, عن بيان, سمعت قيس بن أبي حازم -وذكرنا رجب- فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((كنا نسميه الأصم في الجاهلية من حرمته أو شدة حرمته في أنفسنا)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7-</head>
        <p>
          <lb/>وقيل:
        </p>
        <p>
          <lb/>توخ الخير في رجب ... وصمه صيام محتسب
        </p>
        <p>
          <lb/>وذر عنك التشاغل فيه ... بالعصيان والريب
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا تعص الإله وتب ... وخف من شدة الغضب
        </p>
        <p>
          <lb/>فكم قد تاب فيه فتى ... وأشيب فيه لم يتب
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا تبغ الفساد وكن ... على حذر من النوب
        </p>
        <p>
          <lb/>فكم باغ بغى فيه ... فأسلمه إلى العطب
        </p>
        <p>
          <lb/>ألم تسمع إلى ما حل ... بالباغين في الحقب
        </p>
        <p>
          <lb/>بني الضبعاء أهلكهم ... وغيرهم من العرب
        </p>
        <p>
          <lb/>وكانوا قبل مهلكهم ... ببغيهم ذوي نشب
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما أن بغوا هلكوا ... وذاقوا شدة الحرب
        </p>
        <p>
          <lb/>فشمر في انتهازك ما ... تقدمه من القرب
        </p>
        <p>
          <lb/>فما فاز الذين نجوا ... بغير الجد والتعب
        </p>
        <p>
          <lb/>فيا ذا الطول من على ... الجميع بحسن منقلب
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 312]</head>
        <p>
          <lb/>فأنت الغافر التواب ... والمنان<milestone n="300" unit="words"/>بالرتب
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنت القادر الوهاب ... والمعتلي بلا سبب
        </p>
        <p>
          <lb/>وما ترجو جماعتنا ... سواك لفادح الكرب
        </p>
        <p>
          <lb/>تم الإملاء ولله الحمد والمنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>مجلس آخر وهو السابع والستون بعد.. .. (1)
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8-</head>
        <p>
          <lb/>ثنا عمي الشيخ الأجل الإمام الحافظ الثقة ناصر السنة محدث الشام أبو
          <lb/>القاسم علي بن الحسن بن هبة الله إملاء من لفظه وقراءة عليه في يوم الخميس
          <lb/>ثاني وعشرين رجب سنة ست وستين وخمسمائة بدار السنة بدمشق، أنا أبو القاسم
          <lb/>زاهر بن طاهر بن محمد الشحامي، أنا أبو بكر أحمد بن الحسين بن علي البيهقي،
          <lb/>أنا أبو زكريا بن أبي إسحاق المزكي، ثنا أبو الحسن الطرائقي، ثنا عثمان بن
          <lb/>سعيد -هو الرازي-، ثنا عبد الله بن صالح، حدثني معاوية بن صالح، عن علي بن
          <lb/>أبي طلحة، عن ابن عباس رضي الله عنهما: في قوله عز وجل: {إن عدة الشهور عند
          <lb/>الله اثنا عشر شهرا في كتاب الله} إلى قوله: {منها أربعة حرم ذلك الدين
          <lb/>القيم فلا تظلموا فيهن أنفسكم} ، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((لا تظلموا أنفسكم في كلهن، ثم اختص من ذلك أربعة أشهر فجعلهن حرما،
          <lb/>وعظم حرماتهن، وجعل الذنب فيهن أعظم، والعمل الصالح والأجر أعظم)) .
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 314]</head>
        <p>
          <lb/>ما فسره الصحابي يعد في جملة المسانيد لأن الصحابة شهدوا التنزيل.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن محمد الأصبهاني الحافظ، أنا سليمان بن
          <lb/>إبراهيم وغيره قالوا: ثنا أبو سعيد النقاش، ثنا أبو أحمد العسال، ثنا جعفر
          <lb/>بن أحمد بن فارس، ثنا محمد بن إسماعيل البخاري، ثنا محمد بن المغيرة، ثنا
          <lb/>منصور -يعني ابن يزيد-، ثنا موسى بن عبد الله بن يزيد الأنصاري، سمعت أنس
          <lb/>بن مالك قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إن في الجنة نهرا يقال له رجب, أشد بياضا من اللبن, وأحلى من العسل, من
          <lb/>صام يوما من رجب سقاه الله عز وجل من ذلك النهر)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>نسب موسى هذا أصح من قول من قال: موسى بن عمران.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن المسلم بن محمد الفرضي, ثنا أبو محمد عبد العزيز<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>بن أحمد بن محمد الكتاني لفظا, أنا إسماعيل بن عبد الرحمن الحافظ, أنا أبو
          <lb/>يعقوب إسحاق بن إبراهيم المعدل القراب, أنا أبو محمد محمد بن أحمد بن محمد
          <lb/>بن الفضل السعدي, أنا أبو نصر أحمد بن محمد بن دلويه, أنا الحسين بن إدريس,
          <lb/>ثنا خالد بن الهياج, عن أبيه, عن سليمان التيمي, عن أبي عثمان المهدي, عن
          <lb/>سلمان الفارسي قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((في رجب يوم وليلة,
          <lb/>من صام
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 315]</head>
        <p>
          <lb/>ذلك اليوم وقام تلك الليلة كان له من الأجر كمن صام مائة سنة, وهو لثلاث
          <lb/>بقين من رجب, وذلك اليوم الذي بعث الله عز وجل فيه محمدا صلى الله عليه
          <lb/>وسلم)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه عاليا أبو القاسم زاهر بن طاهر المستملي, أنا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>الحسين الحافظ, أنا أبو عبد الله الحافظ, أنا أبو نصر رشيق بن عبد الله
          <lb/>الرومي إملاء من أصل كتابه بالطابران, ثنا الحسين بن إدريس الأنصاري, ثنا
          <lb/>خالد بن الهياج, عن أبيه, عن سليمان التيمي, عن أبي عثمان, عن سلمان
          <lb/>الفارسي قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((في رجب يوم وليلة, من صام ذلك اليوم وقام تلك الليلة كان كمن صام من
          <lb/>الدهر مائة سنة وقام مائة سنة, وهو لثلاث بقين من رجب, وفيه بعث الله عز
          <lb/>وجل محمدا صلى الله عليه وسلم)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>اسم أبي عثمان بن عبد الرحمن بن مل مخضرم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم بن أبي عبد الرحمن المعدل, أنا أبو بكر أحمد بن الحسين
          <lb/>الخسروجردي, أنا محمد بن عبد الله الحافظ, أنا أبو صالح خلف بن محمد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 316]</head>
        <p>
          <lb/>ببخارى, أنا مكي بن خلف وإسحاق بن أحمد, قالا: ثنا نصر بن الحسين, ثنا
          <lb/>عيسى -وهو الغنجار-, عن محمد بن الفضل, عن أبان, عن أنس, عن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((في رجب ليلة يكتب للعامل فيها حسنات مائة سنة, وذلك لثلاث بقين من رجب,
          <lb/>فمن صلى فيها اثنتي عشرة ركعة فقرأ في كل ركعة فاتحة الكتاب وسورة من<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>القرآن, يتشهد في كل ركعتين ويسلم في آخرهن, ثم يقول: سبحان الله, والحمد
          <lb/>لله, ولا إله إلا الله, والله أكبر مائة مرة, ويستغفر الله مائة مرة, ويصلي
          <lb/>على النبي صلى الله عليه وسلم مائة مرة, ويدعو لنفسه ما شاء من أمر دنياه
          <lb/>وآخرته, ويصبح صائما, فإن الله يستجيب دعاءه كله إلا أن يدعو في معصية)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا الحديث والذي قبله غريبان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم الشحامي، أنا أبو بكر البيهقي سماعا أو إجازة، أنا أبو
          <lb/>عبد الرحمن محمد بن الحسين السلمي، أنا محمد بن عبد الله بن قريش، أنا
          <lb/>الحسن بن سفيان، ثنا أبو زرعة، ثنا محمد بن عبد الله الأزدي، ثنا أبو سهل
          <lb/>يوسف بن عطية الصفار، ثنا هشام القردوسي، عن محمد بن سيرين، عن أبي هريرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>((أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يصم بعد رمضان إلا رجب وشعبان)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن المسلم الفقيه، ثنا أبو محمد عبد العزيز بن أحمد
          <lb/>بن محمد الحافظ من لفظه، قال: ذكر أبو الحسن علي بن يعقوب بن يوسف بن عمران
          <lb/>القزويني المعروف بالبلاذري قدم دمشق في سنة أربع وسبعين وثلاثمائة وحدثهم
          <lb/>بها، ثنا أبو سعيد الحسن بن أحمد بن المبارك الطوسي بتستر إملاء يوم الجمعة
          <lb/>بعد الصلاة سنة أربع وأربعين وثلاثمائة، ثنا العباس بن إبراهيم القراطيسي
          <lb/>بالموصل، ثنا محمد بن زرارة السليطي، ثنا محمد بن عمرو الأنصاري، عن مالك
          <lb/>بن دينار [وأبان، عن] ، أنس بن مالك رضي الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((خطبنا رسول الله صلى الله عليه وسلم قبل [رجب] بجمعة فقال: أيها الناس،
          <lb/>إنه قد أظلكم شهر عظيم، شهر رجب شهر الله [الأصم] ، تضاعف فيه الحسنات،
          <lb/>وتستجاب فيه الدعوات، ويفرج فيه عن الكربات، لا يرد للمؤمن فيه دعوة، فمن
          <lb/>اكتسب فيه خيرا ضوعف له فيه أضعافا مضاعفة،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 318]</head>
        <p>
          <lb/>والله يضاعف لمن يشاء؛ فعليكم بقيام ليله، وصيام نهاره، فمن صلى في يوم
          <lb/>فيه خمسين صلاة يقرأ في كل ركعة ما تيسر من القرآن، أعطاه الله عز وجل من
          <lb/>الحسنات بعدد الشفع<milestone n="300" unit="words"/>والوتر، وبعدد الشعر والوبر، ومن صام يوما كتب الله له
          <lb/>به صيام سنة، ومن خزن فيه لسانه لقنه الله عز وجل حجته عند مسائلة منكر
          <lb/>ونكير، ومن تصدق فيه بصدقة كان بها فكاك رقبته من النار، ومن وصل فيه رحمه
          <lb/>وصله الله عز وجل في الدنيا والآخرة، ونصره على أعدائه أيام حياته، ومن عاد
          <lb/>فيه مريضا أمر الله عز وجل كرام ملائكته بزيارته والتسليم عليه، ومن صلى
          <lb/>فيه على جنازة فكأنما أحيا موءودة، [ومن أطعم مؤمنا طعاما] أجلسه الله عز
          <lb/>وجل يوم القيامة على مائدة عليها إبراهيم ومحمد صلى الله عليهما، ومن سقى
          <lb/>شربة من ماء سقاه الله عز وجل من الرحيق المختوم، ومن كسا مؤمنا كساه الله
          <lb/>ألف حلة من حلل الجنة، ومن أكرم يتيما ومسح يده على رأسه غفر الله له بعدد
          <lb/>كل شعرة مست يده، ومن استغفر الله عز وجل فيه مرة واحدة غفر الله عز وجل
          <lb/>له، ومن سبح الله عز وجل تسبيحة، أو هلله تهليلة، كتب عند الله من الذاكرين
          <lb/>الله كثيرا والذاكرات، ومن ختم فيه القرآن مرة واحدة ألبس هو ووالده يوم
          <lb/>القيامة كل واحد منهم تاجا مكللا باللؤلؤ والمرجان، وأمن من فزع يوم
          <lb/>القيامة)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن الفقيه، ثنا عبد العزيز بن أحمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ح: وأنبأنا أبو الحسن الموازيني, قالا: أنا القاضي أبو الحسن محمد بن علي
          <lb/>بن صخر إجازة, ثنا أبو الحسن علي بن أحمد الغزال الأصبهاني بالبصرة, قال:
          <lb/>في كتابي عن ميمون بن محمد بن ميمون وليس عليه علامة السماع, ثنا عثمان بن
          <lb/>عبد الله العثماني, ثنا مالك بن أنس, عن ابن شهاب, عن عروة, عن عبد الله بن
          <lb/>عمرو رضي الله عنهما قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إنما سمي رجب لأن الملائكة ترجب فيه بالتسبيح والتحميد والتمجيد للجبار
          <lb/>عز وجل)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفتح المصيصي الفقيه, ثنا أبو الفتح الفقيه, ثنا أبو عبد
          <lb/>الله محمد بن الحسين الشيرازي لنفسه:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا صائما للمليك في رجب ... أبشر بشرب الرحيق من رجب
        </p>
        <p>
          <lb/>نهر حري في الجنان شاربه ... إن صام<milestone n="300" unit="words"/>يوما يقيه في الكرب
        </p>
        <p>
          <lb/>فرجب الشهر واغتنمه وكن ... فيه عبيدا يخاف من لهب
        </p>
        <p>
          <lb/>نار جحيم عساك يطفئها ... عنك بصوم موافق الأدب
        </p>
        <p>
          <lb/>تم الإملاء والحمد لله وحده, وصلى الله على محمد وآله.<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.JuzFiFadlRajab.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
