<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0569CumaraYamani.NukatCasriyya">al-Nukat al-ʿaṣriyyaŧ fī aḫbār al-wuzarāʾ al-¶    maṣriyyaŧ </title>
        <author ref="#0569CumaraYamani">ʿUmāraŧ Najm al-Dīn</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>HRH, PV</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">76410</measure>
        <measure unit="words">18378</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0569CumaraYamani.NukatCasriyya.Shamela0009248BK1-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0569CumaraYamani.NukatCasriyya"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="http://www.worldcat.org/oclc/236015980"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="https://ia802306.us.archive.org/30/items/kitabfihialn¶    ukat01umaruoft/kitabfihialnukat01umaruoft.pdf"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The original Shamela file contained two separate¶    texts:¶    * ʿUmāra's al-Nukat al-ʿaṣriyya (0569CumaraHakami.NukatCasriyya)¶    * Derenbourg's selection of ʿUmāra's poetry¶    (1326HartwigDerenbourg.MukhtarMinDiwanCumara) The file also included¶    ʿUmāra's biography from  ʿImād al-Dīn al-Iṣbahānī's  Kharīdat al-Qasr¶    (PV removed the latter).</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0009248
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: عمارة بن علي بن زيدان الحكمي المذحجي اليمني، أبو محمد، نجم الدين (المتوفى: 569هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 569
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: النكت العصرية في أخبار الوزراء المصرية
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأدب والبلاغة
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0009248
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-9248
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/9248
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: NODATA
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: مطبعة مرسو بمدينة شالون - باريس
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: 1897 م
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-07-01">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عمارة بن أبي الحسن اليمنى الحمد الله الذي فضل الإنسان بعقله ونطقه،
          <lb/>ووعد الصادق أن يسأله عن صدقه، وصلى الله على محمد المختار من خلقه،
          <lb/>المخصوص بثناه الله على المعظم من خلقه، وعلى آله وصحبه الذين جلوا وصلوا
          <lb/>في مضمار سبقه، صلاة تقضى فرض حقهم بعد حقه، وبد فهذا مجموع لم أقصد به
          <lb/>شيئا مخصوصا، ولا فنا رب يسر برحمتك اخبرنا الشيخ الأجل الفاضل الرحيم
          <lb/>البارع الأمين نبيه الدين أبو الطاهر اسماعيل بن عبد الرحمن بن أحمد
          <lb/>الأنصاري الكاتب غفر الله له ورضي عنه في شوال سنة إحدى عشرة وسمائه بمصر
          <lb/>قال القاضي الفقيه الأرشد أبو محمد عمارة بن أبي الحسن الحكمي ثم اليمنى
          <lb/>وسمعت ذلك منه في شهر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 6"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>منصوصا بل ذكرت فيه نبذا من الأخبار مختلفة المقاصد، متباينة المراصد،
          <lb/>ولم أورد فيه إلا ما أملأه الخاطر، أو رواه من أقيمه في الصدق مقام الناظر،
          <lb/>وبالله التوفيق وأشرت فيه إلى النكت العصرية، أي أخبار الوزراء المصرية،
          <lb/>ومادام الليل والنهار دائمين، والشمس والقمر دائبين، فالعجائب المتولدة
          <lb/>صيود، والتواريخ لها قيود، وما يخلو الإنسان من بداية مهده إلى غاية لحده،
          <lb/>من الوقوع إما في حسن أحوال، أو قبح أهوال، وإذا لم تؤرخ النوازل، عفى
          <lb/>النسيان آثارها، وطمس الإهمال أنوارها، وتجنبت سجع المتكلفين وفارقت ذله
          <lb/>المتخلفين، وأطلقت أعنة الكلام، وسامحت أسنة الأقلام، فلا في سهل الهزالة
          <lb/>أنا حاطب، ولا في حزن الجزالة أنا خاطب، وأشرت فيه إلى ما شاهدته من
          <lb/>العجائب العصرية، في أخبرا الوزراء المصرية، من غير إفراط في أوصافهم، ولا
          <lb/>تفريط في إنصافهم، وإن تخلل ذلك شيء ليس منه لا بالغرض، والحديث كما قيل
          <lb/>شجون، والجد قد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 7"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يخلط بالمجون وعسى أن يقول من وقع في يده هذا المجموع خبرتنا عن غيرك فمن
          <lb/>تكون وغلى أي عش ترجع من الوكون، وأنا اقتصر واختصر واذكر من مولدي ووطني
          <lb/>ونسبي طرفا أبني عليه حالي، وآخر مآلي، فقد قيل الإنسان من حيث يولد يوجد،
          <lb/>ومن حيث ينبت، يثبت، ولم تزل<milestone n="300" unit="words"/>العرب تعد من أفضل أحسابها، ذكرها لأنسابها
          <lb/>ومن عرف الشرف لقديمه، لم ينكر صحة أديمه، فإما جرثومة النسب فقحطان ثم
          <lb/>الحكم ابن سعد العشيرة المذحجي وإما الوطن فمن تهامة باليمن مدينة يقال لها
          <lb/>مرطان من وادي وساع وبعدها من مكة مهب الجنوب أحد عشر يوما وبها المولد
          <lb/>والمربي وأهلها وبقية العرب في تهامة لأنهم لا يساكنهم حضري ولا يناكحونه
          <lb/>ولا يجيرون شهادته ولا يرضون بقتله قودا بأحد منهم ولذلك سلمت لغتهم من
          <lb/>الفساد وكانت رئاستهم وسياستهم تنتهي إلى المثيب بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 8"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سليمان وهو جدي من جهة الوالدة وإلى زيدان بن أحمد وهو جدي لأبي وهما
          <lb/>ابنا عم وكان زيدان يقول أنا أعد من أسلافي أحد عشر جدا ما منهم إلا عالم
          <lb/>مصنف في عدة علوم ولقد أدركت عمى على بن زيدان وخالي محمد بن المثيب ورئاسة
          <lb/>حكم بن سعد العشيرة تقف عليهما وتنتهي إليهما وما أعرف فيمن رأيته أحد يشبه
          <lb/>على بن زيدان في الودد وهذه اللفظة وهي السودد يدخل تحتها كل ما يوصف به
          <lb/>سادات أشرف العرب من كل فضيلة. حدثني أخي يحيى بن أبي الحسن وكان عالما
          <lb/>بأيام الناس وكان عهدي بهذا يحيى ومشايخنا مثل خالي محمد وأبي ونظرائهما
          <lb/>يمشون إلى منزل هذا يحيى ولا يردون ولا يصدرون إلا عن رأيه ومشورته.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال لي لو كان عمك على بن زيدان في زمن نبي لكان حواريا له أو صديقا لفرط
          <lb/>سودده وحدثني الفقيه محمد بن حسين الأوقص وكان صالحا قال والله لو كان على
          <lb/>بن زيدان قرشيا ودعانا إلى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 9"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بيعته لمتنا تحت راية لاجتماع شروط الخلافة فيه ما عدا النسب فإن النبي
          <lb/>عم يقول الأئمة من قريش وقلت لأخي يحيى يوما يا هذا إن الناس يلهجون بتفضيل
          <lb/>جديك المثيب بن سليمان وزيدان بن أحمد على كثير من أسلافهما وأراكم تفضلون
          <lb/>عمك عليا عليهما فقال هما كما يحكى لك عنهما ولكن والله ما يعشران عليا في
          <lb/>خصلة من خصال أشراف العرب وذلك أن علينا لم يكن يغضب ولا يقذع في القول<milestone n="300" unit="words"/>ولا
          <lb/>يجبن ولا يبخل ولا يضرب مملوكا أبدا ولا يرد سائلا ولا عصى الله تعالى بقول
          <lb/>ولا فعل وهذه همة الملوك وأخلاق الصديقين وحسبك أنه حج أربعين حجة وزار
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم عشر زيارات ورأى النبي صلى الله عليه وسلم في
          <lb/>النوم خمس مرات وأخبره بأمور لم يخرم منها شيء وقلت لأخي يحيى يوما من
          <lb/>القائل في جديك المثيب بن سليمان وزيدان بن أحمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>[وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>إذا طرقتك أحداث الليالي<caesura/> ولم يوجد لعلتها طبيب
          </l>
          <l>وأعوز من يجيرك من سطاها<caesura/> فزيدان يجيرك والمثيب
          </l>
          <l>هما ردا على شتيت ملكي<caesura/> ووجه الدهر من رغم قطوب
          </l>
          <l>وقاما عند خذلاني بنصري<caesura/> قياما تستكين به الخطوب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 10"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال هو السلطان على بن حبابة الفرودي كان قومه قد أخرجوه من ملكه
          <lb/>وافقروه من ملكه وولوا عليهم أخاه سلامة فنزل بهما فسارا معه في جموع
          <lb/>قومهما حتى عزلا سلامة ووليا عليا وأصلحا له قومه وكان له قومه وكان الذي
          <lb/>وصل إليه من برهما وأنفقاه على الجيش في نصرته وحملا إليه من خيل من إبل
          <lb/>وما ينيف على خمسين ألفا من الذهب قال يحيى وفي أبي وخالي يقول مدبر الشاعر
          <lb/>الحكمي من قصيدة طويلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>أبواكما ردا على ابن حبابة<caesura/> ملكا تبدد شمله تبديدا
          </l>
          <l>كفل المثيب عن الحسام بعوده<caesura/> مذ صال زيدان به فأعيدا
          </l>
          <l>وبنيتما ما شيدا من سودد<caesura/> قدما فأشبه والد مولودا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>قلت ليحيى فهل لعمك علي مثل هذه النقبة العظيمة قال أنت صبي جاهل بل
          <lb/>والله أمثال في فنون لسودد ومكارم في سبيلي الدين والدنيا لا يصبر على
          <lb/>احتمالها أحد سواه وحدثني أبي قال مرض عمك علي مرضا أشرف فيه على الموت ثم
          <lb/>أبل منه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنشدته لرجل من بني الحارث يدعى سلم بن شافع كان قد وفد عليه يستعينه في
          <lb/>دية قتيل لزمته فلما شغلنا بمرض صاحبنا ارتحل الحارثي إلى قومه وأرسل إلي
          <lb/>بقصيدة منها [وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>إذا أودى ابن زيدان علي<caesura/> فلا طلعت نجومك يا سماء
          </l>
          <l>ولا اشتمل النساء على حنين<caesura/> ولا روى الثرى للسحب ماء
          </l>
          <l>على<milestone n="300" unit="words"/>الدنيا وساكنها جميعا<caesura/> إذ أودي أبو الحسن العفاء
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>قال: فبكى عمك وأمرني بإحضار الحارثي ودفع له ألف دينار وساق عنه الدية
          <lb/>بعد ستة أشهر وكان إذا رآه أكرمه ورفع مجلسه وأخبرني خالي محمد بن المثيب
          <lb/>وكان في أخوالي بنى الخطاب مثل والدي في بني زيدان بن أحمد قال أجدب الناس
          <lb/>في بعض السنوات وهلكت المواشي وانقطعت الخضر من نبات الأرض فلا تعلم ومرت
          <lb/>علينا فرقانات سيارة وكان بعضها لعلي بن زيدان فأخذ منها مائتي ناقة لبون
          <lb/>أربع مائة بقرة ففرقهما على المقلين من الناس على جهة المنحة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 12"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>دون التمليك والمنحة عند العرب عارية الحيوان اللبون والإباحة لدرها دون
          <lb/>ملكها فلما أخصب الناس واستغنوا شرعوا في ردها إليه فوهب لكل إنسان ما كان
          <lb/>منها في يده وأذكر وأنا طفل عمري ثماني سنين أن معلمي واسمه عطية بن محمد
          <lb/>بن محمد حرام بعثني إلى عمي علي ومعي لوح في إصرافه وتسمى عندنا في اليمن
          <lb/>الرفعة وقال امض إلى الشيخ بهذا اللوح فلعله يدفع لنا بقرة لبونا فلما وصلت
          <lb/>إليه ضمني وأجلسني في حجره وتصفح اللوح وكان فيه سورة ص ثم قال كم ندفع
          <lb/>للأديب يا أبا حمزة قلت بقرة لبونا فضحك ثم أمر له بمائة بقرة لبون معها
          <lb/>أولادها ووهب له غلة أرض زراعة سمسم حصل له منها ما ينيف على ألفي أردب من
          <lb/>السمسم خاصة. وأما سعة أمواله فلم تكن تدخل تحت حصر بل كان الفارس يمشي من
          <lb/>صلاة الصبح إلى آخر الساعة الثانية في فرقانات من الأنعام الثلاثة الإبل
          <lb/>والبقر والغنم كلها له وكان يسكن في مدينة منفردة من
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 13"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>البلد الكبير وأمر الناس مردود إلى والدي وخالي فأدركت الناس يقفون قياما
          <lb/>بين أيديهما فإذا حضر عمي علي كانا من جملة من يقف بين يديه وينطمس أمرهما
          <lb/>بحضوره فلا يذكران ولا غيرهما حتى ركب مشيا بين يديه وفي ركابه حتى يأمرهما
          <lb/>بالركوب وكانت له حلة كبيرة تسمى حلة الصدقة يعزل فيها زكاة المواشي وقرية
          <lb/>أخرى يخزن فيها غلال الزكاة الواجبة عليه<milestone n="300" unit="words"/>وتسمى قرية الزكاة وسمعت أبي
          <lb/>وغيره يقول ما كان الفريك ينقطع عن علي بن زيدان في كل شهر طول السنة بل في
          <lb/>كل شهر زرع وحصاد وذلك لكثرة ما يزرعه من بلاده وأما حماسته وشدة بأسه
          <lb/>فيضرب بها المثل وهي شيء يزيد على ما اعتاده الناس بنوع من التأييد وذلك
          <lb/>أنه لم يكن أحد يقدر أن يجر قوسه وكان إذا رمى السهم أقسم أن سهمه لا يخطئ
          <lb/>إلا أن ينكسر فوقه أو القوس أو ينقطع الوتر وكان سهمه ينفذ من الدرقة ومن
          <lb/>الإنسان الذي تحتها ولم يكن الزرد المدفون
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بالخفاتين يحرز من سهمه ولا يمسكه وحج في بعض السنوات فاجتاز بعرب من جرش
          <lb/>فحلفوا عليه وأضافوا فلما عاد من مكة وافق وصوله إليهم غارة من عرب آخرين
          <lb/>عليهم اجاحوهم وسبوا النساء وساقوا المواشي بعد أن قتلوا الرجال وكان لا
          <lb/>يحج إلا وسلاحه كله محمول على بعير آخر وربما حج من خيله بأفراس يجنبها إذ
          <lb/>ليس بيننا وبين مكة غير تسعة أيام فنظر إلى ثنيه بين جبلين لا طريق لهم
          <lb/>غيرها وكانوا زهاء مائة فارس ومائتي من الرجالة وقاتلهم فنصره الله عليهم
          <lb/>وخذلهم وأوسع الجرحى والقتلى فيهم فانهزموا واسترد المال والنساء فقالت له
          <lb/>امرأة من جرش. [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>أبا حسن اعتقت بالسيف نسوة<caesura/> تجر بأيدي العائثين شعورها
          </l>
          <l>وانقذت سعدى من يد ابن مقرب<caesura/> وما في البدور التم إلا نظيرهما
          </l>
          <l>أتخت لها يوم الثنية ناصرا<caesura/> وليس لها من قومها من يجيرها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وحين عاد إلى الثاية أمر بدفن القتلى وتعلق النساء به فارتحل بهن
          <lb/>وبالمواشي حتى قدم بهن إلى بلده فزوجهن لقومه وكانت فيهن خمسة عشر امرأة من
          <lb/>العقائل المعدومات ومنهن المياسة ابنة ثابت بن عرفجة وهو رئيس قومها
          <lb/>وأدركتها ولا يحسن الوصف أن يأتي على محاسنها وتزوجها رجل من قومها دميم
          <lb/>الخلقة وكان الناس يعجبون من جمالها ودمامته وحسنها وقبحه فاذكر ليلة أنهما
          <lb/>تخاصما إلى والدي فقال زوجها إني فد عجزت عن الاحتمال والصبر على ما اسمعه
          <lb/>من كثرة الإعجاب وقولها لست من<milestone n="300" unit="words"/>رجالي ولا أنا من نسائك فإن أجرتني منها
          <lb/>أجبتها قال له الشيخ لست لأجير عليها إلا بأمرها قالت أجره ليقل ما أراد
          <lb/>قال زوجها فإني خير منك لأني أبول فيك قال الشيخ فلا والله ما انقطعت ولا
          <lb/>خجلت بل قالت له على الفور من غير روية إنك لم تأت بشيء ولا أفلحت وإنما
          <lb/>افتخرت بأستين يلتقيان وأستك أول منهزم منهما فضحك الناس من
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فصاحتها وحسن جوابها الذي رد الفضيلة رذيلة، والغنيمة هزيمة وهذه المادة
          <lb/>من حسن العبارة وفضيلة البلاغة شيء خص الله به أمة العرب دون سائر الأمم
          <lb/>وكان الناس في أشهر القيظ يسرحون أموالهم قبل الفجر إلى واد معشب مخصب مسبع
          <lb/>بعيد من البلد يقال له وفيه من عبيد الحكميين طوائف متغلبة نحو من ثلاثة
          <lb/>ألف راجل قد حموا ذلك الوادي وما جاوره بالسيف ومن ظفروا به من مواليهم
          <lb/>نهبوه وقتلوه وهم معتصمون في شعفات الجبال وصياصيها لا يقدرون عليهم وكان
          <lb/>العدد الذي يحرس المال ويسرح معه في كل يوم خمس مائة قوس ومائة فارس تحرسه
          <lb/>من العبيد المتغلبة فشكا الناس إلى علي بن زيدان أن فيهم من قد طالت شعره
          <lb/>وانقطع حذاؤه ووتره وسألوه أن ينظر لهم في من ينوب عنهم يوما واحدا ليصلحوا
          <lb/>أحوالهم فنادى مناديه بالليل من أراد أن يقعد فليقعد فقد كفى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 17"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أمر الرعاء فسرحوا على عاداتهم وركب وحده فرسا له نجديا من كرام الخيل
          <lb/>سبقا وأدبا وجنب حجرا له تسمى الحرية لا تخجل الريح إذا سبقتها، ولا البروق
          <lb/>إن لحقتها فما هو إلا أن وردت الأنعام ذلك الوادي حتى خرج عليه العبيد
          <lb/>المتغلبون فاستاقوها وقتلوا من الراء تسعة رجال وركب الرجل فأدرك العبيد
          <lb/>وهم سبع مائة راجل أبطال فقال لهم ردوا المال وإلا فإنا علي بن زيدان
          <lb/>فتسرعوا إليه فكان لا يضيع سهما إلا بقتيل منهم حتى إذا ضايقوه اندفع عنهم
          <lb/>غير بعيد فإذا ولوا كرذ عليهم فنال منهم ما يريد ولم يزل دأبه دأبهم حتى
          <lb/>قتل منهم خمسة وتسعين رجلا فطلب الباقون<milestone n="300" unit="words"/>أمانة ففعل وأمرهم أن يدير بعضهم
          <lb/>كتاف بعض ففعلوا وأخذ جميع أسلحة الأحياء والقتلاء فحملها بعمائمهم على
          <lb/>ظهور الإبل وعاد والعبيد بين يديه أساري وقد كان بعض الرعاء هرب في أول
          <lb/>النهار فنعاه إلى الناس وأنه قتل فخرج الناس أرسالا حتى لقوه عند صلاة
          <lb/>العصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>خارجا من الوادي والمواشي سالمة والعبيد أسارى قال لي أبي أذكر أنا لم
          <lb/>نصل تلك الليلة صحبة عمذك إلى المدينة حتى كسرت العرب على باب دارى ألف سيف
          <lb/>حين قيل لهم أن عليا قتل وامتد الخبر إلى نبي الحارث وكانوا خلفا فأصبح في
          <lb/>منازلهم سبعون فرسا معقورة وثلاثمائة قوس مكسورة والعرب تفعل ذلك إذا قتلت
          <lb/>أشرافها وولاة أمرها ثم اصطنع العبيد واعتقهم ورد عليهم أسلحتهم وثيابهم
          <lb/>وتكلفوا له أمن البلاد من عشائرهم ولم يكن منهم بعد ذلك مكروه إلى أحد من
          <lb/>بلاده وكان السفهاء والشباب منا ومن أخوالي لا يزالون يجني بعضهم على بعض
          <lb/>جنايات تنتقل من الصغائر إلى الكبائر وربما كثر فيها الجرحى ثم القتلى وبين
          <lb/>منازلهم ومنازلهم ميدان واسع يلتقى الناس فيه فأي الفريقين غلب ملك الميدان
          <lb/>فأذكر عشية أن القوم هزمونا حتى أدخلونا البيوت وهم في تلك الحال حتى قيل
          <lb/>لهم هذا علي قد اقبل فنهزموا حتى مات منهم تحت أرجل الناس ثلاثة رجال ولما
          <lb/>جاز علي ذلك النيدان نزل عن فرسه فجلس فيه ثم أرسل إلى خالي محمد فخرج إليه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأصلح بين الناس ولم تمض إلا أيام قلائل حتى ثارت الفتنة بينهم وكان
          <lb/>لخالي محمد تسع بنات وله ابن واحد اسمه العاطف وكان الناس يضربون به المثل
          <lb/>في السودد والكرم ولشجاعة حتى بلغ من حب عمي علي بن زيدان في العاطف أنه
          <lb/>جهز ابنة له يقال لها زينب بمال كثير جزيل ثم دعا العاطف إلى مجلس الدخول
          <lb/>فعقد به عليها وأدخله إليها من ساعته ولم يكلفه درهما واحدا ولا كان عنده
          <lb/>من ذلك علم ولا أعلم أباه بذلك ولا أبي حتى كان من قتال هؤلاء وقعة أخرى
          <lb/>أجلت للسفهاء عن العاطف<milestone n="300" unit="words"/>قتيلا بين أبياتنا فحمل إلى منزل والدي وكان والده
          <lb/>محمد بن المثيب غائبا فقدم في تلك الليلة وفي كل دار من منازلنا ومنازل
          <lb/>أخوالي متاحة على ابنه العاطف فجر بين الناس ذمة وأمانا تلك الليلة ودفن
          <lb/>العاطف في مقبرنا فلما أصبح الناس نادى مناديه إني قد أهدرت دم ابني فلا
          <lb/>يحمان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أحد سلاحا وانصرف الناس من جنازته والذي كان تولى قتله هو ابن عمي يسمى
          <lb/>حمزة بن حسين وكان بطلا من الأبطال لا يصطلى بناره وكان عمي علي يقول إذا
          <lb/>غبت عن حرب يحضرها حمزة فلم أغب ولما كان بعد ثلاثة أيام ظفر عمي علي بهذا
          <lb/>حمزة فأدار كتافه ومشى به إلى قبر العاطف فضرب رقبته ثم تمثل وهو يبكي عليه
          <lb/>بقول الشاعر.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>أبكيك ملء مدامعي متحرقا<caesura/> وأقول لا شلت يمين القاتل
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فلم يقاتل أحد أحدا منهم بعد ذلك ومات علي بن زيدان سنة ست وعشرين
          <lb/>وخمسمائة وتبعه خالي محمد سنة ثمان وكان أبي يتمثل بعدهما بقول الشاعر.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن الشقاء تفردي بالسود
        </p>
        <p>
          <lb/>وتماسكت احوال الناس بوالدي إلى سنة تسع وعشرين وفيها أدركت الحلم ثم
          <lb/>أراد الله إنفاذ قدره فيهم فمنعنا الغيث سنة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كاملة وبعض أخرى حتى هلك الحرث والنسل ومات الناس في بيوتهم فلم يجدوا من
          <lb/>يدفنهم وعمت قطيفة البلوى فخرجت عنذا سنة ثلاثين وخمسمائة ونحن من أشبه
          <lb/>الناس حالا وفينا بعض التماسك بسبب مال كانت والدتي ورثته عن أبيها المثيب
          <lb/>بن سليمان واستغنت عنه حتى احتاجت إليه في وقت الشدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي سنة إحدى وثلاثين دفعت لي والدتي مصوغا لها لألف دينار ودفع لي أبي
          <lb/>أربع مائة دينار وسبعين وقالا لي تمضي مع الوزير مسلم بن سخت إلى زبيد
          <lb/>وتنفق هذا المال عليك ولا ترجع إلينا حتى تفلح فقد احتسباك عند الله وصبرنا
          <lb/>عنك وكان بينا وبين زبيد في مهب الجنوب تسعة أيام فانزلي الوزير في داره مع
          <lb/>أولاده ولازمت الطلب فأقمت أربع سنين لا أخرج من المدرسة إلا لصلاة يوم
          <lb/>الجمعة ثم زرت الوالدين في
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>السنة الخامسة<milestone n="300" unit="words"/>ورددت ذلك المصوغ إلى الوالدة ولم احتج إليه هذه إشارة إلى
          <lb/>ما كنت ذكرته من التعريف بحالي وطنا ونسبا على جهة الاختصار وتخفيفا عن كل
          <lb/>سمع فقير من النسب والحسب ممن لعله أن يغتاظ من نبذة يسيرة أوردتها وأنا في
          <lb/>إيرادها كما روى عن بعض ولاة خرسان حين خطب الناس فقال إن الله تعالى خلق
          <lb/>السموات والأرض في ستة أشهر فقيل له هذا إنما قال في ستة أيام فقال أمرأته
          <lb/>طالق لقد قلت ستة أشهر وأنا مستحي منكم أن تكذبوني، ودخل بعض الهاشميين من
          <lb/>ولد العباس على أبي جعفر المنصور فأكثر الهاشمي ذكر والده والترح ذم عليه
          <lb/>فزبره الربيع وقال لا يترح
        </p>
        <p>
          <lb/>ذم على أحد بحضرة أمير المؤمنين فقال الهاشمي للربيع أنت معذور لأنك لم
          <lb/>تذق لذة الآباء ولم تعرف لهم شرفا وإنما أنت لقيط ثم نهض.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصل في ذكر الطاف الله عز وجل وحسن ما صنعه لي في تقلبات الأيام وتغاير
          <lb/>الأحوال بي فمن أول ما صنعه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 23"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تعالى ذكره معي وله الحمد على نعمة التي لا تحصي ولا تعد وألطافه التي لا
          <lb/>تحد أني تفقهت وقال الله تعالى فلولا نفر من كل فرقة منهم طائفة ليتفقهوا
          <lb/>في الدين ولينذروا قومهم إذا رجعوا إليهم وقال عم من يرد الله به خيرا يفقه
          <lb/>في الدين وأقمت في زبيد ثلاث سنين وجماعة من الطلبة يقرؤون عندي مذهب
          <lb/>الشافعي والفرائض في المواريث ولي في الفرائض مصنف يقرأ في اليمن ولما كان
          <lb/>في سنة تسع وثلاثين زارني والدي وخمسة من أخوتي إلى زبيد وأنشدته شيئا من
          <lb/>شعري فاستحسنه ثم قال تعلم والله أن الأدب نعمة من نعم الله عليك فلا
          <lb/>تكفرها بذم الناس واستحلفني أن لا أهجوا مسلما قط ببيت شعر فأقسم الصالح
          <lb/>على أن أجيبه ففعلت متأولا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لقول الله عز وجل ولمن بعد ظلمه فأولئك ما عليهم من سبيل وقوله تعالى فمن
          <lb/>اعتدى عليكم فاعتدوا عليه بمثل ما اعتدى عليكم ولم يكن شيئا غير هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصل ومن الطاف الله التي يجب شكرها<milestone n="300" unit="words"/>، ويحسن ذكرها أنني حججت مع الملكة
          <lb/>الحرة أم فاتك ملك زبيد وكانت تقوم لأمير الحركين بجميع ما يتناوله من حاج
          <lb/>اليمن برا وبحرا وبجميع خفرات الطريق والأدلاء ومقدمي العربان والأشراف
          <lb/>ومبلغ ذلك جملة كبيرة فربما حج معها أهل اليمن في أربعة ألف بعير أو خمسة
          <lb/>ويسافر الرجل منهم بجريمة وأولاده والمواشي التي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يذبحون منها ويحلبون درذها ومعهم المطابخ والاسرة وجميع ما يحتاجونه
          <lb/>وكأنهم خارجون في نزهة فاذكر ليلة وقد سئمت ركوب المحمل أني ركبت جملا
          <lb/>نجيبا وحين تهور الليل أنست عن يميني حسا فعدلت إليه فوجدت هودجا مفردا
          <lb/>والبعير يرتعي فناديت مرارا كثيرة يا أهل الجمل يا جمال فلم يكلمني أحد
          <lb/>فدنوت فإذا امرأتان نائمتان في الهودج وأرجلهما خارجة عنه ولكل واحدة منها
          <lb/>زوج خلخال من الذهب فسلبت الزوجين من أرجلها وهما لا يعقلان فأخذت بخطام
          <lb/>الجمل حتى أبركته في المحجة العظمى وعقلته وبعدت عنه بحيث أشاهد حتى قد مرت
          <lb/>قافلة من آخر الناس فانشطوا عقال البعير وساقوه معهم فلما أصبح الناس وإذا
          <lb/>صائح ينشد الضالة ويبذل لمن ردها مائة مثقال وإذا هما أمرأتان لبعض أكابر
          <lb/>أهل زبيد نام الجمال عنهما فعدل البعير عن الطريق وكانت عادة الحرة أن تمشي
          <lb/>في ساقة الناس ولا يمشي بعدها أحد فمن نام أيقظته ومن انقطع حملته وكانت
          <lb/>لها مائة بعير برسم حمل المنقطعين وحين تنصف الليلة الثانية تأخرت حتى مر
          <lb/>بي محملها فتبادر الغلمان إلي قالوا ألك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 26"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حاجة قلت الحديث مع الحرة في خلوة ففعلوا ذلك وأخرجت رأسها إلى من سجف
          <lb/>الهودج فناولتها الوجين الخلاخل وبلغني أن وزنها ألف مثقال فقالت ما اسمك
          <lb/>ومن تكون فقد وجب حقك فاعلمتها بذلك وبصورة الحال التي وجدت الأمرأتين
          <lb/>عليهما ويا سبحان الله فما كان أبركها من ساعة لأني حصل لي منها جانب قوي
          <lb/>وصورة جميلة وشفاعة مقبولة، ووجاهة مبذولة وتقدم على الأكابر من الفقهاء
          <lb/>وأعيان الخواص وتسهيل الوصول إليها أي وقت شئت والاستظهار بي على التوسيط
          <lb/>فيما بين الناس ومن صحبتي لها ومعرفتي بها حصل لي<milestone n="300" unit="words"/>معرفة الوزير القائد أبي
          <lb/>محمد سرور الفاتكي وهو القائم بدواتها ودولة فاتك صاحب زبيد وبمعرفتها كسبت
          <lb/>مالا جزيل وذلك أن الشيخ السعيد بلال بن جرير الداعي بعدن غزا أسطوله سواحل
          <lb/>زبيد فقتل ونهب وأحرق فانقطع الناس عن السفر من زبيد إلى عدن ومن عدن إلى
          <lb/>زبيد مدة ثلاث سنين فقضى ذلك برخص بضائع كل بلد منهما وغلائها في البلد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الأخرى حتى صار ما يسوى دينار بربع دينار وما يسوى دينارا في البلد
          <lb/>الأخرى بأربعة دنانير فأذنت لي الحرة هي والقائد سرور في السفر إلى عدن دون
          <lb/>الأسود والأحمر ودفع لي كل واحد منهما ألوف من المال وتذكرة بما يشتري من
          <lb/>عدن فقال اشتر بهذا المال من البضائع الرخيصة بزبيد وما حصل فيه في عدن من
          <lb/>فائدة فهي لك واتبع لنا برأس المال من عدن ما في التذكرة فحصل لي من المال
          <lb/>ما لا مزيد عله وحصلت لي صحبة أهل عدن ووصلت من مودتهم إلى غاية من
          <lb/>الاختصاص والمساهمة فإما الصلات الغامرة، والخلع الفاخره، والهدايا الجزيلة
          <lb/>والتحف المذخورة فشيء يكثر وصفه وامتد هذا الشوط من سنة ثماني وثلاثين إلى
          <lb/>سنة ثماني وأربعين ما من أهل دولتي زبيد إلا من يغار على نصيبه من مجالستي
          <lb/>ومؤانستي ويطلقون ما وصل من البضائع باسمي من الهند ومن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عدن ومن زبيد ومن مكة ومن عيذاب برا وبحرا فقضى ذلك باتساع الحال وذهاب
          <lb/>الصيت حتى كان القاضي أبو عبد الله محمد بن أبي عقامة الحفائلي وهو رأس أهل
          <lb/>العلم والأدب بزبيد يقول لي: أنت خارجي هذا الوقت وسهيده لأنك أصبحت تعد من
          <lb/>جملة أكابر التجار وأهل الثروة ومن أعيان الفقهاء الذين أفتوا ودرسوا غيرهم
          <lb/>ومن أفضل أهل الأدب منزلة وأفصحهم عارضة فإما الوجاهة عند أهل الدول
          <lb/>المتباعدة ونعمة خدك بالطيب واللباس وكثرة السراري فوالله ما أعرف من يعشرك
          <lb/>فيه فهنيئا لك فكأن والله بهذا القول نعي إلي حالي وذهاب مالي وذلك أن كتاب
          <lb/>الداعي محمد بن سبأ صاحب عدن جاني من ذي جبلة يستدعي وصولي إليه<milestone n="300" unit="words"/>فاستأذنت
          <lb/>أهل زبيد فأذنوا لي على غش ودخل من فساد الباطن وكانت للداعي بيدي خمسة
          <lb/>آلاف مثقال سيرها معي أبتاع له بها أمتعة من مكة وزبيد فلما قدمت إلى ذي
          <lb/>جبلة وجدته خارجا عنها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>في حصن ومستنزه يقال له الضربجان وقد دخل فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>عروسا على ابنة السلطان عبد الله بن أسعد بن وائل مذ ثلاثة أيام ولم يصل
          <lb/>إليه أحد وكانت جماعة التجار واعيان من أماثل الناس مثل بركات بن المقرى
          <lb/>وحسن بن الحمار ومرجي الحراني وأبي الحسن علي بن محمد النيلي والفقيه أبي
          <lb/>الحسن علي بن المهدي القائم الذي قام باليمن أزال دولة أهل زبيد وغيرهم
          <lb/>وكان الجميع قد سبقوني بمدة ولم يوصلهم الداعي إليه فلما وصلت إلى ذي جبلة
          <lb/>كنيت إليه قول المتنبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>كن حيث شئت تصل إليك ركابنا<caesura/> فالأرض واحدة وأنت الأوحد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ثم تبعت ذلك برقعة مضمونها طلب الأذن في الاجتماع به فكتب بخطه على ظهر
          <lb/>رقعتي ما مثاله.
        </p>
        <p>
          <lb/>[خفيف]
        </p>
        <lg>
          <l>مرحبا مرحبا قدومك بالسع<caesura/> د فقد أشرقت بك الآفاق
          </l>
          <l>لو فرشنا الأحداق تطأهن<caesura/> ن لقلت في حقك الأحداق
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان هذان البيتان مما حفظه عن جارية مغنية كنت أهديتها إليه واتفق أن
          <lb/>الرقعة وصلت مفتوحة بيد غلام جاهل فلم تقع في يدي حتى وقفت الجماعة وركبت
          <lb/>إليه فأقمت عنده في المستنزه أربعة أيام بلياليها فما من الجماعة إلا من
          <lb/>كتب إلى أهل زبيد بما يوجب سفك دمي ولا علم لي حسدا منهم وبغيا مما تمموا
          <lb/>به المكيدة علي ونبوه إلى أن علي بن مهدي صاحب الدولة اليوم باليمن التمس
          <lb/>من الداعي محمد بن سبأ أن ينصره على أهل زبيد فسألني الداعي أن أعتذر عنه
          <lb/>إلى علي بن مهدي لما كان بيني وبين ابن مهدي من أكيد الصحبة والاختصاص في
          <lb/>مبادئ أمره لأني لم أفارقه إلا بعد أن استفحل أمره وكشف القناع في عداوة
          <lb/>أهل زبيد فتركته خوفا على مالي وأولادي لأني مقيم بينهم وحين رجعت إلى زبيد
          <lb/>من تلك السفرة وجدت أولئك القوم قد كتبوا إلى أهل<milestone n="300" unit="words"/>زبيد في أمري كتبا
          <lb/>مضمونها إن فلانا كان الواسطة بين الداعي وبين ابن مهدي وقد انعقد الأمر
          <lb/>بينهما بوساطته على
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حربكم وزوال دولتكم فاقتلوه فحدثني الشيخ جياش بن اسماعيل قال أجمع رأي
          <lb/>أهل زبيد على قتلك في بكرة يوم الجمعة الثاني من شهر ربيع الآخر سنة ثماني
          <lb/>وأربعين فلما كان آخر الليل جاءهم خبر محمد بن أبي الأغر ونفاقه وخروج
          <lb/>الراجل معه وزحفه إلى تهامة فأزعجهم ذلك واشتغلوا عني مدة سبعة عشر يوما
          <lb/>وحين عادوا إلى زبيد ذكرهم بي رجل كنت أحسنت إليه وإنما حاسد النعمة لا
          <lb/>يرضيه إلا زوالها بي القائد اسماعيل بم محمد جليس الملك فاتك فقال سلام
          <lb/>عليكم وهو راكب مجتاز لم يقف ثم قرأ قوله تعالى يا موسى إن الملأ يأتمرون
          <lb/>بك ليقتلوك فاخرج إني لك من الناصحين فلم ينتصف الليل حتى خرج الملك فاتك
          <lb/>وعساكره إلى وادي حيس في نصرة القائد علي بن مسعود على البارزة والنوبة
          <lb/>فمكثوا شهرا وعادوا فحملت إلى رجل منهم يقال له العريف كثير ملا مثل اسمه
          <lb/>كثيرا حتى أجارني ريث ما خرجت حاجا بل هاجا إلى مكة سنة تسع وأربعين وخمس
          <lb/>مائة وفي موسم هذه السنة مات أمير
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحرمين هاشم بن فلتيه وولي الحرمين ولده قاسم بن هاشم فالزمني السفارة
          <lb/>عنه والرسالة منه إلى الدولة المصرية فقدمتها في شهر ربيع الأول سنة خمسين
          <lb/>وخمس مائة والخليفة بها يومئذ الإمام الفائز بن الظافر والوزير له الملك
          <lb/>الصالح طلائع ابن رزيك فلما أحضر للسلام عليهما في قاعة الذهب في قصر
          <lb/>الخليفة أنشدتهما قصيدة أولها.
        </p>
        <p>
          <lb/>[بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>الحمد للعيس بعد العزم والهمم<caesura/> حمدا يقوم بما أولت من النعم
          </l>
          <l>لا أجحد الحق عندي للركاب يد<caesura/> تمنت اللخم فيها رتبة الخطم
          </l>
          <l>قربن بعد مزار العز من نظري<caesura/> حتى رأيت إمام العصر من أمم
          </l>
          <l>ورحن من كعبة البطحاء والحرم<caesura/> وفدا إلى كعبة المعوف والكرم
          </l>
          <l>فهل درى البيت أني بعد فرقته<caesura/> ما سرت من حرم إلا إلى حرم
          </l>
          <l>حيث الخلافة مضروب سرادقها<caesura/> بين النقيضين من عفو ومن نقم<milestone n="300" unit="words"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وللإمامة أنوار مقدسة<caesura/> تجلو البغيضين من ظلم ومن ظلم
          </l>
          <l>وللنبوة آيات تنص لنا<caesura/> على الخفيين من حكم ومن حكم
          </l>
          <l>وللمكارم أعلام تعلمنا<caesura/> مدح الجزيلين من بأس ومن كرم
          </l>
          <l>وللعلى ألسن تثني محامدها<caesura/> على الحميدين من فعل ومن شيم
          </l>
          <l>وراية الشرف البذاخ ترفعها<caesura/> يد الرفيعين من مجد ومن همم
          </l>
          <l>أقسمت بالفائز المعصوم معتقا<caesura/> فوز النجاة وأجر البر في القسم
          </l>
          <l>لقد حمى الدين والدنيا وأهلهما<caesura/> وزيره الصالح الفراج للغمم
          </l>
          <l>اللابس الفجر لم تنسج غلائله<caesura/> إلا يد الصنعين السيف والقلم
          </l>
          <l>وجوده أوجد الأيام ما اقترحت<caesura/> وجوده أعدم الثاكين للعدم
          </l>
          <l>قد ملكته العوالي رق مملكة<caesura/> تعير أنف الثريذا عزة الشمم
          </l>
          <l>أرى مقاما عظيم الشأن أوهمني<caesura/> في يقظتي أنها من جملة الحلم
          </l>
          <l>يوم من العمر لم يخطر على أملي<caesura/> ولا ترقت إليه رغبة الهمم
          </l>
          <l>ليت الكواكب تدنو لي فأنظمها<caesura/> عقود مدح فما أرضى لكم كلمي
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
        </p>
        <lg>
          <l>ترى الوزارة فيه وهي باذلة<caesura/> عند الخلافة نصحا غير متهم
          </l>
          <l>عواطف علمتنا أن بينهما<caesura/> قرابة من جميل الرأي لا الرحم
          </l>
          <l>خليفة ووزير مد عدلهما<caesura/> ظلا على مفرق الإسلام والأمم
          </l>
          <l>زيادة النيل نقص عند فيضها<caesura/> فما عسى يتعاطى منه الديم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وعهدي بالصالح وهو يستعيدها في حال النشيد مرارا والأستاذون وأعيان
          <lb/>الأمراء والكبراء يذهبون في الاستحسان كل مذهب ثم أفيضت على خلع من ثياب
          <lb/>الخلافة مذهبة ودفع لي الصالح خمس مائة دينار وإذا بعض الأستاذين قد أخرج
          <lb/>لي من عند السيدة الشريفة بنت الإمام الحافظ خمس مائة دينار أخرى وحمل
          <lb/>المال معي إلى منزلي وأطلقت لي من دار الضيافة رسوم لم تطاق لأحد من قبلي
          <lb/>وتهادتني أمراء الدولة إلى منازلهم للولائم واستحضرني الصالح للمجالسة
          <lb/>ونظمني في سلك أهل المؤانسة وأنثالت على صلاته وغمرني بره ووجدت بحضرته من
          <lb/>أعيان أهل الأدب الشيخ الجليس أبا المعاني ابن الحباب والموفق ابن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الخلال صاحب ديوان الإنشاء وأبا الفتح محمود بن قادوس والمهذب أبا محمد
          <lb/>الحسن بن الزبير وما من هذه الحلبة أحد إلا ويضرب في الفضائل النفسانية،
          <lb/>والرئاسة الإنسانية، بأوفر نصيب، ويرمي شاكلة الإشكال فيصيب، وما<milestone n="300" unit="words"/>زلت أحذو
          <lb/>على طرائقتهم، وأعرض جذعى في سوابقهم، حتى أثبتوني في جرائدهم ونظموني في
          <lb/>سلك فرائدهم، هؤلاء جلساؤهم من أهل الأقلام وأما أهل السيوف والأعلام فمنهم
          <lb/>مجد الإسلام ولده وصهره سيف الدين حسين وإخزان فارس المسلمين بدر بن رزيك
          <lb/>وعز الدين حسام قريبه وهؤلاء هم أهله فإما غيرهم من أمراء دولته المختصين
          <lb/>بمجالسته في أكثر أوقاته فمنهم ضرغام ونال الوزارة ومنهم على بن الزبد
          <lb/>ويحيى بن الخياط ورضوان بن جلب راغب وعلي هوشات ومحمد بن شمس الخلافة وعهدي
          <lb/>بالصالح وقد أنشدته يوما وهو في القبو من دار الوزارة قصيدة أقول منها
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>دعوا كل برق شمتم غير بارق<caesura/> يلوح على الفسطاط صادق بشره
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وزوروا المقام الصالحي فكل من<caesura/> على الأرض ينسى ذكره عند ذكره
          </l>
          <l>ولا تجعلوا مقصودكم طلب الغني<caesura/> فتجنوا على مجد المقام وفخره
          </l>
          <l>ولكن سلوا منه العلى تظفروا بها<caesura/> فكل أمرئ يرجى على قدر قدره
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>رمى الخريطة إلي فوجدت مائة دينار وخمسين رباعيا ومدحته في شعبان سنة
          <lb/>خمسين وخمس مائة بقصيدة منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>قصدتك من أرض الحطيم قصائدي<caesura/> حادي سراها سنة وكتاب
          </l>
          <l>إن تسئلا عما لقيت فإنني<caesura/> لا مخفق أملي ولا كذاب
          </l>
          <l>لم أنتجع ثمد النطاف ولم أقف<caesura/> بمذانب وقفت بها الأذناب
          </l>
          <l>لكن وردت قرارة العز التي<caesura/> تغدو عبيدا عندها الأرباب
          </l>
          <l>عثرت به قدم الشتاء ولا لعا<caesura/> إن لم يقلها رفعة وثواب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فألقى إلى الخريطة فوجدت فيها ثلاثة وسبعين دينارا وودعت الخليفة والوزير
          <lb/>بقصيدة جاء منها في ذكر الرجوع إلى مكة واليمن قولي.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>قصدتك من أرض الحطيم قصائدي<caesura/> حادي سراها سنة وكتاب
          </l>
          <l>إن تسئلا عما لقيت فإنني<caesura/> لا مخفق أملي ولا كذاب
          </l>
          <l>لم أنتجع ثمن النطاف ولم أقف<caesura/> بمذانب وقفت بها الأذناب
          </l>
          <l>لكن وردت قرارة العز التي<caesura/> تغدو عبيدا عندها الأرباب
          </l>
          <l>عثرت به قدم الثناء ولا لعا<caesura/> إن لم يقلها رفعة وثواب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فألقى إلى الخريطة فوجدت فيها ثلاثة وسبعين دينارا وودعت الخليفة والوزير
          <lb/>بقصيدة جاء منها في ذكر الرجوع إلى مكة واليمن قولي.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>من لي بأن ترد<milestone n="300" unit="words"/>الحجاز وغيرها<caesura/> أخبار طيب مواردي ومصادري
          </l>
          <l>زارت بي الآمال أكرم ساحة<caesura/> فوق الثرى فغدوت أكرم زائر
          </l>
          <l>ووفدت ألتمس الكرامة والغنى<caesura/> فرجعت من كل بحظ وافر
          </l>
          <l>فكأن مكة قال صادق فألها<caesura/> سافر تعد نحوي بوجه سافر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فأوسعني إكراما توقيرا وإنعاما توفيرا وعهدي بسيف الدين حسين وهو بقول
          <lb/>للتوزرى وكان يتولى الرسالة عن الخليفة إلى الوزير ثلاثمائة دينار تسفير له
          <lb/>من الخليفة قليل فاستحملوا من الرجل فما جاءكم مثله وزيدوه مائتي دينار
          <lb/>تكون الوفادة خمس مائة دينار والتسفير خمس مائة ففعلت السيدة الشريفة ست
          <lb/>القصور ذلك ومما ودعت به الصالح في دار الوزارة قصيدة منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>قد قلت للآمال وهي مسيرة<caesura/> عزا يخاف مذلة المسترزق
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومنها:
        </p>
        <lg>
          <l>وتيقني أن قد وقفت بموقف<caesura/> أدنى مواهبه العلى وتحققي
          </l>
          <l>أعزيز مصر دعوة من واثق<caesura/> نفست عنه خناق حظ موثق
          </l>
          <l>اعتقه من رق الزمان وخله<caesura/> وقف الثناء على ولاء المعتق
          </l>
          <l>واسمع محاسن لفظه لا حفظه<caesura/> كالدر بل أنقى من الدر النقي
          </l>
          <l>من كل ناطقة المحاسن حرة<caesura/> أجرت عليها الرق حر المنطق
          </l>
          <l>راحت شرود الذكر ينشر طيها<caesura/> كرما يقيد بالثناء المطلق
          </l>
          <l>ماشان عقد نطاقها ضيق ولا<caesura/> أزرت عليها عقدة من منطق
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <lg>
          <l>إن أحسنت فلاجل إحسان سرت<caesura/> آمالها في ضوءه المتألق
          </l>
          <l>لولا ندى ماء السماحة ماغدا<caesura/> ماء الفصاحة مهرقا في مهرق
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فكتب لي على يدي كتابا فلما عله صاحب عدن اسقط عني الآلاف الثلاثة
          <lb/>وأبرأني منها فكتبت إلى الملك الصالح من عدن إلى مصر أشكره على ذلك قصيدة
          <lb/>أولها.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>ليالي بالفسطاط من شاطئي مصر<caesura/> سقى عهدك الماضي عهادا من القطر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها في شكر الصالح ومدحه
        </p>
        <lg>
          <l>لقد غمرتني من نداه مواهب<caesura/> أضافت إلى عز الغنى شرف القدر
          </l>
          <l>قصدت الجناب الصالحي تفاؤلا<caesura/> وقد فسدت حالي فأصلحني دهري
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <lg>
          <l>ولم يرض لي معروفه دون جاهه<caesura/> فسير كتبا كالكتائب في أمري
          </l>
          <l>كأن يدي في جانبي عدن بها<caesura/> تهز على الأيام ألوية النصر
          </l>
          <l>وما فارقتني نعمة صالحية<caesura/> كأني من مصر رحلت إلى مصر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فلما وصلت إليه هذه القصيدة قال قد فرطنا فيه حين تركناه<milestone n="300" unit="words"/>يخرج من عندنا
          <lb/>وقد كان الواجب للخدمة والصحبة وأعود إلى تأريخ انفصالي عنه سنة خمسين ثم
          <lb/>سافرت من مصر في شوال سنة خمسين وأدركت الحج والزيارة في بقية سنة خمسين
          <lb/>وورد أمر الخليفة ببغداد وهو المقتفي إلى أمير الحرمين قاسم بن هاشم يأمره
          <lb/>أن يركب على باب الكعبة المكرمة الشريفة باب ساج جديد قد ألبس جميع خشبه
          <lb/>فضة وطلي بذهب وأن يأخذ أمير الحرمين حلية الباب القديم لنفسه وأن يسير
          <lb/>إليه خشب الباب القديم مجردا ليجعله تابوتا يدفن فيه عند موته فلما قدمت من
          <lb/>الزيارة سألني أمير الحرمين أن أبيع له الفضة التي أخذها من على الباب في
          <lb/>اليمن ومبلغ وزنها خمسة عشر ألف درهم فتوجهت إلى زبيد وعدن من مكة حرسها
          <lb/>الله تعالى في صفر سنة إحدى وخمسين وحججت في الموسم منها فدفعت لأمير
          <lb/>الحرمين ماله وهممت بالرجوع إلى اليمن فالزمني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أمير الحرمين بالترسل عنه إلى الملك الصالح بسبب جناية جناها خدمه علي
          <lb/>حاج مصر والشأم وهو مال أخذ منهم بمكة فخرج الأمر من عند الصالح إلى الوالي
          <lb/>بقوص أن يعوقني بقوص ولا يأذن لي في الرجوع ولا في القدوم إلى باب السلطان
          <lb/>حتى يرد أمير الحرمين ما أخذ من مال التجار وقيل ذلك ما نقل إلى الصالح عني
          <lb/>أني طعنت في مذهب الإمامية وكان المتشدد في ذلك صهره الأمير سيف الدين حسين
          <lb/>بن أبي الهيجان ثم أذن لي الصالح في القدوم إلى الباب فكتبت إليه من مصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل] .
        </p>
        <lg>
          <l>ولي تحت دار الملك يومان لم تلح<caesura/> لعيني علامات الكرامة والبشر
          </l>
          <l>وقد أخذت أيام قوص نصيبها<caesura/> فهل نقلت تلك السجايا إلى مصر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فخرج أمره بإنزالي وإكرامي وأيصالي إليه فأنشدته عند السلام عليه قصيدة
          <lb/>أصف فيها وقعة العريش مع الإفرنج وأشرت فيها إلى البراءة مما نسب إلى من
          <lb/>القول في مذهبه منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <lg>
          <l>فأعلم وأنت بما أريد مقاله<caesura/> منى ومن كل البرية أعلم
          </l>
          <l>إني حسدت على كرامتك التي<caesura/> من أجلها في كل ارض أكرم
          </l>
          <l>وبدون ما أسديته من نعمة<caesura/> سدى الرجال<milestone n="300" unit="words"/>الحاسدون وألحموا
          </l>
          <l>إن كان ما قالوا وليس بكائن<caesura/> فأنا امرؤ ممن سعى بي آلام
          </l>
          <l>عذر كما اختار الحسود وموقف<caesura/> ألزمت نفسي فيه ما لا يلزم
          </l>
          <l>كذب وحقك لو حلمت بذكره<caesura/> أقسمت أني بعده لا أحلم
          </l>
          <l>راجع جميل الرأي في بنظرة<caesura/> تضحى عواطفها تسح وتسجم
          </l>
          <l>فالليل إن أقبلت صبح مسفر<caesura/> والصج إن أعرضت ليل مظلم
          </l>
          <l>بدأت صنائعك الجميل ومثلها<caesura/> بأجل من تلك البداية تختم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فزال ما كان عنده وعاد إلى أفضل عوائده وأمر لي بمائة دينار وخرج أمره
          <lb/>إلى الأمير عز الدين حسام باستخراج ما تأخر لي من رسوم الضيافة من بيت
          <lb/>المال ففعل وأمني بملازمة الخدمة في المجالسة والمواكلة والمدح له وتأكدت
          <lb/>الحرمة وتضاعفت المزية والاختصاص وكانت تجرى بحضرته مسائل ومذاكرات
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ويأمرني بالخوض مع الجماعة فيها وأنا بمعزل عن ذلك أنطق بحرف واحد حتى
          <lb/>جرى من بعض الأمراء الحاضرين في مجلس السمر من ذكر السلف ما اعتمدت عند
          <lb/>ذكره وسماعه قول الله عز وجل فلا تقعد معهم حتى يخوضوا في حديث غيره ونهضت
          <lb/>فخرجت فادركوني وانقطعت في منزلي أياما ثلاثة ورسوله في كل يوم والطبيب معه
          <lb/>ثم ركبت بت النهار فوجدته في البستان المعروف بالمختص في خلوة من الجلساء
          <lb/>فاستوحش من غيبتي وقال خيرا فقلت إني لم يكن بس وجع وإنما كرهت ما جرى في
          <lb/>حق السلف وأنا حاضر فإن أمر السلطان بقطع ذلك حضرت وإلا فلا وكان لي في
          <lb/>الأرض سعة وفي الملوك كثرة فعجب من هذا وقال سألتك بالله ما الذي تعتقده في
          <lb/>أبي بكر وعمر قلت اعتقد أنه لولا هما لم يبق الإسلام علينا ولا عليكم وأنه
          <lb/>ما من مسلم إلا ومحبتهما واجبة عليه ثم قرأت قول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تعالى ومن يرغب عن ملذة ابراهيم إلا من سغنه نفسه فضحك وكان مرتاضا حصيفا
          <lb/>قد لقى في ولاياته فقهاء السنة وسمع كلامهم ومما يلتحق بهذا الفصل أني لم
          <lb/>أشعر في بعض الأيام حتى جاءتني منه رقعة فيها أبيات بخطه ومعها ثلاثة أكياس
          <lb/>ذهبا والأبيات قوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>قل للفقيه عمارة<milestone n="300" unit="words"/>يا خير من<caesura/> أضحى يؤلف خطبة وخطابا
          </l>
          <l>أقبل نصيحة من دعاك إلى الهدى<caesura/> قل حطة زادخل إلينا البابا
          </l>
          <l>تلق الأئمة شافعين ولا تجد<caesura/> إلا لدينا سنة وكتابا
          </l>
          <l>وعلى أن يعلو محلك في الورى<caesura/> وإذا شفعت إلى كنت مجابا
          </l>
          <l>وتعجل الآلاف وهي ثلاثة<caesura/> صلة وحقك لا تعد ثوابا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فأجبته مع رسوله بهذه الأبيات [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>حاشاك من هذا الخطاب خطابا<caesura/> يا خير أملاك الزمان نصابا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <lg>
          <l>لكن إذا ما أفسدت علماؤكم<caesura/> معمور معتقدي وصار خرابا
          </l>
          <l>ودعوتم فكري إلى أقوالكم<caesura/> من بعد ذاك أطاعكم وأجابا
          </l>
          <l>فأشدد يديك على صفا محبتي<caesura/> وأمنن على وسد هذا البابا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وهذه نكت من مواقع استحسانه لجيد الشعر نافق بهرام الغزي أحد غلمانه
          <lb/>وتوجه يد الصعيدي فأدركه العسكر فقتل أخوه وجماعة من الغز ودخل بهرام أسيرا
          <lb/>على جمل ومن معه من الغز وخليهم قلائع مجنوبه تحت الجمال وكان الصالح يكرر
          <lb/>استحسانه بيت قلته من قصيدة ثابتة في الديوان وهو قولي.
        </p>
        <p>
          <lb/>[بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>تسموا إبلا تتلو قلائعهم<caesura/> ياعزة السرج ذرقى ذلة القتيب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وكان يستحسن قولي في طرخان سليط حين صلب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>وأتى دليل الحق أقوالهم<caesura/> ودعوت فكري عند ذاك أجابا
          </l>
          <l>أراد عل منزلة وقدر<caesura/> فأصبح فوق جذع وهو عال
          </l>
          <l>ومد على صليب الجذه منه<caesura/> يمينا لا تطول على الشمال
          </l>
          <l>ونكس رأسه لعتاب قلب<caesura/> دعاه إلى الغواية والضلال
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ويستحسن [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>ولو لم يكن أدرى بما جهل الورى<caesura/> من الفضل لم تنفق عليه الفضائل
          </l>
          <l>لئن كان منا قاب قوس فبيننا<caesura/> فراسخ من إجلاله ومراحل
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومن هذا النمط [وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>أزال حجابه عني وعيني<caesura/> تراه من الجلالة في حجاب
          </l>
          <l>وقربني تفضله ولكن<caesura/> بعدت مهابة عند اقترابي
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وهو شيء كثير في الديوان ولم تكن مجالس أنسه تنقطع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلا بالمذاكرة في انواع من العلوم الشرعية والادبية وفي مذاكرة وقائع
          <lb/>الحروب مع أمراء دولته وكانت أحواله طورا له وتارة عليه فمما هو عليه فرط
          <lb/>العصبية في المذهب ولو شرحت هذه الواحدة لكثرت وطالت واتسعت وعالت ومنها
          <lb/>جمع المال واحتجانه وهذه هي غرامه وأشجانه ومنها الميل على جانب الجند
          <lb/>وأضعافهم<milestone n="300" unit="words"/>والقص من أطرافهم وأما التي له فكانت مرتاضا قد شم أطراف المعارك
          <lb/>وتميز على أجلاف الملوك الذين ليس عندهم إلا خشونة مجردة وكان شاعرا محب
          <lb/>الأدب وأهله ويكرم جليسه ويبسط أنيسه. وكان كرمه أقرب إلى الجزيل من
          <lb/>الهزيل، ودخلت إليه ليلة السادس عشر من شهر رمضان سنة ست وخمسين وخمس مائة
          <lb/>قبل أن يموت بثلاث ليال بعد قيامه من السماط ولم أكن رأيته من أول الشهر
          <lb/>بليل فأمر لي بذهب وقال لا تبرح ودخل ثم خرج إلى وفى يده قرطاس قد كتب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فيه بيتين من شعره عملهما في تلك الساعة وهما: [خفيف]
        </p>
        <lg>
          <l>نحن في غفلة ونوم وللمو<caesura/> ت عيون يقظانة لا تنام
          </l>
          <l>قد رحلنا إلى الحمام سنينا<caesura/> ليت شعري متى يكون الحمام
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ثم قال لي تأملهما وأصلحهما إن كان فيهما شيء قلت هما صالحان وكان آخر
          <lb/>عهدي به لأنه مات بعد هذا بثلاثة أيام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن عجيب الاتفاق أني أنشدت ابنه مجد الإسلام في دار سعيد السعداء ليلة
          <lb/>السادس عشر من شهر رمضان أو السابع عشر قصيدة أقول فيها: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>أبوك الذي سطو الليالي بحده<caesura/> وأنت يمين إن سطا وشمال
          </l>
          <l>لرتبته العظمى وإن طال عمره<caesura/> إليك مصير واجب ومآل
          </l>
          <l>تخالك اللحظ المصون ودونها<caesura/> حجاب شريف لا انقضى وحجال
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فانتقل الملك بعد ثلاث ليال إليه ومما رثيته به وإن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كان كثيرا قولي: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>أفي أهل ذا النادي عليم أسائله<caesura/> فإني لما بي ذاهب اللب ذاهله
          </l>
          <l>سمعت حديثا أحسد الصم عنده<caesura/> ويذهل واعيه ويخرس قائله
          </l>
          <l>فقد رابني من شاهد الحال أنني<caesura/> أرى الدست منصوبا وما فيه كافله
          </l>
          <l>وإني أرى فوق الوجوه كآبة<caesura/> تدل على أن الوجوه ثواكله
          </l>
          <l>دعوني فما هذا بوقت بكائه<caesura/> سيأتيكم ظل البكاء ووابله
          </l>
          <l>ولم لا نبكيه ونندب فقده<caesura/> وأولادنا أيتامه وأرمله
          </l>
          <l>فيا ليت شعري بعد حسن فعاله<caesura/> وقد غاب عنا ما بنا الدهر فاعله
          </l>
          <l>أيكرم مثوى ضيفكم وغريبكم<caesura/> فيسكن أو تطوى ببين مراحله
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وقلت فيه من قصيدة: [طويل]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <lg>
          <l>تنكد بعد الصالح الدهر فاغتدت<caesura/> مجالس أيتامى وهن غيوب
          </l>
          <l>أيجدب خدي من<milestone n="300" unit="words"/>ربيع مدامعي<caesura/> وربعي من نعمي يديه خصيب
          </l>
          <l>وهل عنده أن الدخيل من الجوى<caesura/> مقيم بقلبي ما أقام عسيب
          </l>
          <l>وإن برقت سني لذكر حكاية<caesura/> فإن فؤادي ما حييت كئيب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ورثيته بقصيدة أولها: [خفيف]
        </p>
        <lg>
          <l>طمع المرء في الحياة غرور<caesura/> وطويل الآمال فيها قصير
          </l>
          <l>ولكم قدر الفتى فأتته<caesura/> نوب لم يحط بها التقدير
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها:
        </p>
        <lg>
          <l>فض ختم الحياة عنك حمام<caesura/> لا يراعى أذنا ولا يستشير
          </l>
          <l>ما تخطى إلى جلالك إلا<caesura/> قدر أمره علينا قدير
          </l>
          <l>بذرت عمرك الليالي سفاها<caesura/> فسيعلمن ما جنى التبذير
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <lg>
          <l>يا أمير الجيوش هل لك علم<caesura/> أن حر الأسى علينا أمير
          </l>
          <l>إن قبرا حللته لغنى<caesura/> إن دهرا فارقته لفقير
          </l>
          <l>وبعيد عنك السلو بشيء<caesura/> ولك الفكر موطن والضمير
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها في صفة ابنه:
        </p>
        <lg>
          <l>لا يقولن جاهل بالقوافي<caesura/> ذهب الناقد السميع البصير
          </l>
          <l>فالمرجى أبو شجاع عليم<caesura/> بمقادير هلهن خبير
          </l>
          <l>كنت أخشى بأن يقول المنادى<caesura/> أيها الضيف جف عنك الغدير
          </l>
          <l>فابتداني بفضله قائلا لي<caesura/> لك في ظلي المحل الأثير
          </l>
          <l>ثم أسدى اليد التي كل خل<caesura/> حاسد لي من أجلها وغيور
          </l>
          <l>ملك القلب واللسان فهذا<caesura/> مضمر حبه وهذا شكور
          </l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <head>أخبار الملك الناصر بن الملك الصالح</head>
        <p>
          <lb/>فأما أخبار الملك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الناصر العادل رزيك بن الصالح فإن الله لم يمهله إلا مديدة يسيرة وكانت
          <lb/>أفعال الخير فيها كثيرة وذلك أنه سامح الناس بالبواقي والحسبانات القديمة،
          <lb/>وأسقط من رسوم الظلم مبالغ عظيمة، وقام عن الحاج بما يستأديه منهم أمير
          <lb/>الحرمين وسير على يد الأمير شمس الخلافة إما خمسة عشر الفا أو دونها إلى
          <lb/>أمير الحرمين عيسى بن أبي هاشم برسم إطلاق الحاج وظفر بقتلة أبيه ظفرا
          <lb/>عجيبا بعد تشتيتهم في البلاد وكان زفاف أخته إلى الخليفة العاضد في وزارته
          <lb/>ونقل تابوت أبيه من القاهرة إلى مشهد بني له في القرافة كل ذلك في وزارته
          <lb/>وحفر سردابا تحت الأرض يوصل فيه من دار الوزارة إلى دار سعيد السعداء ومن
          <lb/>محاسن أيامه وما يؤرخ عنها بل هي الحسنة التي لا توازي، واليد البيضاء التي
          <lb/>لا تجازى، خروج أمره إلى وإلى الإسكندرية بتسيير القاضي<milestone n="300" unit="words"/>الأجل الفاضل أبي
          <lb/>على عبد الرحيم بن علي البيساني إلى الباب واستخدامه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بحضرته وبين يديه في ديوان الجيش فإنه غرس منه للدولة بل للملة شجرة
          <lb/>مباركة متزايدة النما، أصلها ثابت وفرعها في السما، تؤتى أكلها كل حين بإذن
          <lb/>ربها وحمل إلى الخليفة في زفاف أخته بيوت مال أقلها قناطير الذهب وترامت في
          <lb/>أيامه الحال بالأمير عز الدين حسام قريبه وعظم صيته واستولى على تدبير كثير
          <lb/>من أموره عمه فارس المسلمين وصهره سيف الدين وعظم غلمان أبيه عن الوقوف عند
          <lb/>أوامره وفي أيامه قتل الخارجي ابن نزار وقتل أيضا في أيامه المعظم بن قوام
          <lb/>الدولة فإما فراسته فكان فارسا يطلق بعدة من القنطاريات ولم يشهر له من
          <lb/>البأس إلا خروجه بعد عمه وسيف الدين في نوبة غارة الإفرنج على أعمال الحوف
          <lb/>فإنه أغذ السير خلف الإفرنج إلى أبي عروق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وعاد ففرق في الجيش على بلبيس مالا كثيرا وحمل وخلع على أعيان والموقف
          <lb/>الثاني إدراكه لبهرام الغزى حين نافق طالبا للصعيد فإنه سرى فيمن خف معه من
          <lb/>الجيش حتى أدرك الغز عند الفجر فقتلهم وأسرهم وأما كرمه فلم يكن ببخيل
          <lb/>وأبوه أكرم منه وأما فهمه فكان يعرف جيد الشعر ويستحسنه ويثيب عليه وما من
          <lb/>هذه القضايا قضية إلا وهي مقيدة بأشعار لي ولغيري فمما قلت في غارته إلى
          <lb/>أبي عروق في لتماس الإفرنج حين أغاروا على الحوف من قصيدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>أنت الذي يعقد الإسلام خنصره<caesura/> عليه إن جل خطب أو طرا وطر
          </l>
          <l>متوج تشرق الدنيا بطلعته<caesura/> وتخجل الشمس مهما لاح والقمر
          </l>
          <l>كأن أخلاقه من حسن خلقته<caesura/> صيغت فقد راقت الأفعال والصور
          </l>
          <l>إذا أقامت على ثغر صوارمه<caesura/> فللنوائب عن سكانه سفر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <lg>
          <l>أغرت قبل أبي الغارات مقتحما<caesura/> للهول تستصغر الجلى وتحتقر
          </l>
          <l>فكان شمسا وكنت الفجر يقدمها<caesura/> والفجر في الجو قبل الشمس ينتشر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها:
        </p>
        <lg>
          <l>وحين أبليت عذرا في اللحاق بهم<caesura/> والنصر يقسم لا فاتوه والظفر
          </l>
          <l>وقال عزمك لما أن ألح ولم<caesura/> يلح له منهم عين ولا أثر
          </l>
          <l>إن ينجح منها أبو نصر فعن قدر<caesura/> نجا<milestone n="300" unit="words"/>وكم قدرة قد عاقها القدر
          </l>
          <l>وعدت نحو مقر العز في عصب<caesura/> يفنى بها الأكثران الرمل والمطر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وبالصوارم في أجفانها أسف<caesura/> تكاد من حره الأجفان تستعر
          </l>
          <l>أيقنت منذ أرحت الملك من تعب<caesura/> أن سوف يتعب في أوصافك الفكر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وخلع على ثيابا وأمر لي بغلة وذهب فقلت أشكره من قصيدة: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>من شاكر عنى نداه فإنني<caesura/> عن شكر ما أولاه ضاق نطاقي
          </l>
          <l>منن تخف عليه إلا أنها<caesura/> ثقلت مؤونتها على الأعناق
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وكان ينقم على قولي في عمه بدر الدين رزيك: [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>يا ثانيا لأبي الغارات في شرف<caesura/> أمسى به ثامنا للسبعة الشهب
          </l>
          <l>أنت الرديف له في رتبة سحبت<caesura/> أذيالها بكما عجبا على السحب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فاسترضيته بقصيدة منها: [كامل]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <lg>
          <l>مولاي دعوة خادم<caesura/> أهملته بعد احتفالك
          </l>
          <l>إن كان عن سبب فلا<caesura/> يذهب بحلمك واحتمالك
          </l>
          <l>أو كان عن ملل فما<caesura/> يخشى وليك من ملالك
          </l>
          <l>إن خفت دهري بعد ما<caesura/> أعلقت حبلى في حبالك
          </l>
          <l>ومدحتك المدح التي<caesura/> عبرت فيها عن فعالك
          </l>
          <l>فالجو مسدود الهوى<caesura/> والأرض ضيقة المسالك
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومما ذكرته في نوبة بهرام الغزى قصيدة منها: [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>لما تمرد بهرام وأسرته<caesura/> بغيا وراموا قراع النبع بالغرب
          </l>
          <l>ظنوا الشجاعة تنجيهم فقارعهم<caesura/> أبو شجاع قريم المجد والحسب
          </l>
          <l>أسرى إليهم ولو أسرى إلى الفلك الأ<caesura/> علىلخافت قلوب الأنجم الشهب
          </l>
          <l>في ليلة قدحت زرق النضال بها<caesura/> نارا تشب بأطراف القنا الأشب
          </l>
          <l>سما إليهم سمو البدر تصحبه<caesura/> كواكب من سحاب النقع في حجب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <lg>
          <l>المشرعون من المران أرشية<caesura/> نابت قلوب أعاديها عن القلب
          </l>
          <l>والطاعنون الأعادي كل مزبدة<caesura/> كأنها كأس خمر حاش بالحبب
          </l>
          <l>تروى الرماح الطوامي من مجاجتها<caesura/> فتنشنى وعليها نشوة الطرب
          </l>
          <l>كأن لمع المواضى في أكفهم<caesura/> صواعق في الوغى تنقض من سحب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وقلت من قصيدة طويلة اذكر فيها مصاهرة الخليفة له: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>خليلي قولا للأجل نيابة<caesura/> فقد منعتني هيبة وجلال
          </l>
          <l>أخالك لا ترضى الكواكب مغشرا<caesura/> وأنت لابناء الخلافة خال
          </l>
          <l>ستفخر غسان بكم ويزيدها<caesura/> على أن آل المصطفى لك آل
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وقلت من قصيدة في ذكر بني رزبك أخاطب الخليفة واذكر الصهر: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>ضموا بشملك شملهم<milestone n="300" unit="words"/>فكأنكم<caesura/> من ألفة ألف تضم ولام
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وغدوتم كالخمس في كف الهدى<caesura/> والدهر إلا أنك الإبهام
          </l>
          <l>رحلت من الكنف الذي مازال في<caesura/> أرجائه لبنى الرجاء زحام
          </l>
          <l>كنف يبيت العلم في حجراته<caesura/> يتلى ويخفق حوله الأعلام
          </l>
          <l>ولقيتها بكرامة من أجلها<caesura/> قعد الرجال الحاسدون وقاموا
          </l>
          <l>وتبوأت من حسن رأيك منزلا<caesura/> لم يعده كرم ولا إكرام
          </l>
          <l>لم يرضك القصر الشريف وقد غدت<caesura/> شرفاته بالنيرات تقام
          </l>
          <l>فأحلها الإكرام خاطرك الذي<caesura/> للوحي عنه رحلة ومقام
          </l>
          <l>تهنى أمير المؤمنين مسرة<caesura/> //هناه عنها الملك والإسلام
          </l>
          <l>لو لم يسامح في الهناء عبيده<caesura/> لنهاهم الإجلال والإعظام
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومن قصيدة في ذكر لظفر بالخارجي ابن نزار أخاطب الخليفة: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>ولقد أعز مرام بيعتك التي<caesura/> أضحى يناضل دونها ويرامي
          </l>
          <l>وكفاك أمر النائبات لعزمة<caesura/> خزمت أنوف عداك بالإرغام
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <lg>
          <l>قطعت رجاء الخارجي عليكم<caesura/> وصحابها من سكرة الأحلام
          </l>
          <l>أذكى العيون على عدوك ضابطا<caesura/> أنفاسه في يقظة ومنام
          </l>
          <l>حتى أتتك به السعادة راكبا<caesura/> متن الصباح وصهوة الإظلام
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومما قلته في انعقاد الصهر بين الخليفة وبينه من قصيدة: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>زقت إلى حرم الأمام عقيلة<caesura/> عقلت لها أيدي الثناء الشارد
          </l>
          <l>هي درة لم يرض عالي قدرها<caesura/> بحرا سوى كنف الأمام العاضد
          </l>
          <l>وقنيصة لولا الخلافة لم تكن<caesura/> أبدا لتغلق في حبال الصائد
          </l>
          <l>عربية الأنساب لكن لم تقد<caesura/> نيرانها بالأجرع المتقاود
          </l>
          <l>زارتك من خيس الضراغم لبوة<caesura/> تخمى بأشبال الهزبر اللابد
          </l>
          <l>لا يسند المران حول خبائها<caesura/> إلا بجنب مراتب ومساند
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <lg>
          <l>صاهرتم من لا يزال رواقها ال<caesura/> محروس قبلة راكع أو ساجد
          </l>
          <l>فزتم بأبلج من سلالة حيدر<caesura/> ورث الإمامة راشدا عن راشد
          </l>
          <l>تغدو قريش بالإضافة نجوهم<caesura/> مثل الجداول في الخضم الراكد
          </l>
          <l>عن واحد وهو النبي تفرعوا<caesura/> وكذا الألوف تفرعت عن واحد
          </l>
          <l>عقد غدا صلة لغير قطيعة<caesura/> لكن كما اتصل الذراع بساعد
          </l>
          <l>لو كانت القصص الخوالي قبلنا<caesura/> مما يعود مع الزمان العائد
          </l>
          <l>خلنا شعيبا والكليم تجسدت<caesura/> لهما حقيقة غائب في شاهد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وهي طويلة حصل لي على هذه القصيدة ثلاث صلات جزيلة من رزيك في إيوان
          <lb/>القصر وقد ناب عن أبيه في الحضور مائة دينار<milestone n="300" unit="words"/>على يد الأمير ابن شمس الخلافة
          <lb/>وخرج عز الدين حسام من القصر إلى الصالح قبل كل أحد فقال له أنشد فلان
          <lb/>اليوم قصيدة من صفتها ومن شأنها فاستدعاني الصالح من ساعته إلى قاعة البحر
          <lb/>من دار الوزارة فاستعادها ثم وصلني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بصلة جزيلة أسيت مبلغها ثم حضرنا للمجالسة تلك الليلة فأمر الصالح أهل
          <lb/>الأدب من جلسائه أن ينشده كل واحد منهم ما عمله في القضية فأنشدوه وأمرني
          <lb/>بالنشيد لها ففعلت ثم وصل الجماعة بمال وأجزل نصيبي أيضا في تلك الليلة
          <lb/>وأبنني بخير وعملت في نقله تابوت الصالح إلى القرافة قصيدة فيها ذكر المشهد
          <lb/>والظفر بقاتليه وهي طويلة منها في التابوت.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>خربت ربوع المكرمات لراحل<caesura/> عمرت به الأجداث وهي قفار
          </l>
          <l>نعش الجدود العاثرات مشيع<caesura/> عميت برؤية نعشه الأبصار
          </l>
          <l>نعش تود بنات نعش لو غدت<caesura/> ونظامها أسفا عليه نثار
          </l>
          <l>شخص الأنام إليه تحت جنازة<caesura/> خفضت برفعة قدرها الأقدار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنها:
        </p>
        <lg>
          <l>وكأنها تابوت موسى أودعت<caesura/> في جانبيه سكينة ووقار
          </l>
          <l>أوطنته دار الوزارة ريث ما<caesura/> بنيت لنقلته الكريمة دار
          </l>
          <l>وتغاير الهرمان والحرمان في<caesura/> تابوته وعلى الكريم يغار
          </l>
          <l>آثرت مصرا منه بالشرف الذي<caesura/> حسدت قرافتها له الأمصار
          </l>
          <l>غضب الإله على رجال أقدموا<caesura/> جهلا عليه وآخرين اشروا
          </l>
          <l>لا تعجبن لقدار ناقة صالح<caesura/> فلكل عصر صالح وقدار
          </l>
          <l>أحللت دار كرامة لا تنقضى<caesura/> أبدا وحل بقاتليك بوار
          </l>
          <l>وقع القصاص بهم وليسوا مقنعا<caesura/> يرضى وأين من السماء غبار
          </l>
          <l>ضاقت بهم سعة الفجاج وربما<caesura/> نام الولي ولا ينام الثار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <lg>
          <l>فتهن بالأجر الجزيل وميتة<caesura/> درجت عليها قبلك الأخيار
          </l>
          <l>مات الوصى بها وحمزة عمه<caesura/> وابن البتول وجعفر الطيار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وقلت قصيدة طويلة في ذكر ما حمله إلى أمير الحرمين عن حاج أهل المغرب
          <lb/>ومصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>ويسرت قصد البيت من بعد عسره<caesura/> فضاقت بحار بالورى وسهوب
          </l>
          <l>فللفلك في طامي العباب تحدر<caesura/> وللعيس في بحر السراب رسوب
          </l>
          <l>بذلت عن الوفد الحجيج تبرعا<caesura/> مواهب لم يسمح بهن وهوب
          </l>
          <l>وحطت بها عن ذمة ابن فليتة<caesura/> وذمة أهل الأبطحين ذنوب
          </l>
          <l>وابيتها وقفا على البر خالصا<caesura/> وفي بر قوم خالص<milestone n="300" unit="words"/>ومشوب
          </l>
          <l>إذا جف عود الزرع فهي مريعة<caesura/> وإن جف در الضرع فهي حلوب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وقلت قصيدة طويلة هي في ديوان مدائحه اذكر فيها الظفر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بالخارجي الذي سيره عز الدين وكان يدعى الخلافة ويزعم الناس أنه من ولد
          <lb/>نزار.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>وفي لك خد الجد والسيف غادر<caesura/> وأنهضك التأييد والدهر عاثر
          </l>
          <l>وأغنتك عن سل المواضى سعادة<caesura/> تدور بهابها فيمن عصاك الدوائر
          </l>
          <l>ليهنك فتح أنجبت لك أمة<caesura/> وأم العلى بالنصر والفتح عاقر
          </l>
          <l>نصبت له فوق التراب وتحته<caesura/> حبائل كيد ما لهن مرائر
          </l>
          <l>ومازال مرعيا من الصبح والدجى<caesura/> بعين رقيب طرفها لك ساهر
          </l>
          <l>فكان ورود النيل أقصى أمانة<caesura/> فحل به من أمنه ما يحاذر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ثم دخلت قاعة السر من دار الوزارة وفيها طي بن شاور وضرغام وجماعة من
          <lb/>الأمراء مثل عز الزمان ومرتفع الظهير ورأس رزيك بن الصالح بين أيديهم في
          <lb/>طست فما هو غلا أن لمحته عيني ورددت كمي على وجهي ورجعت على عقبي وما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ملأت عيني من صورة الرأس وما من هؤلاء الجماعة الذين كان الرأس بين
          <lb/>أيديهم إلا من مات قتيلا وقطعت رأسه عن جسده فأمر طي من ردني فقلت والله ما
          <lb/>أدخل حتى تغيب الرأس عن عيني فرفع الطست وقال لي ضرغام لم رجعت قلت بالأمس
          <lb/>وهو سلطان الوقت الذي نتقلب في نعمته قال لو ظفر رزيك بأمير الجيوش أو بنا
          <lb/>ما أبقى علينا قلت لا خير في شيء يؤول الأمر بصاحبه من الدست إلى الطست ثم
          <lb/>رجت وقلت: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>أعزز على أبا شجاع أن أرى<caesura/> ذاك الجبين مضرجا بدمائه
          </l>
          <l>ما قلبته سوى رجال قلبوا<caesura/> أيديهم من قبل في نعمائه
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>أيام أمير الجيوش شاور الأولى لما وصل شاور إلى الغربية وعدى من البحيرة
          <lb/>أسرى ضرغام ونظراؤه من وجوه الأمراء كاخوته ملهم وهمام وحسام ويحيى بن
          <lb/>الخياط وبني الحاجب من عسكر بني رزيك فلما اجتمعوا بشاور أسقط ما في أيدي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>العسكر الباقي مع بني رزيك ولم يلبث الأمر إلا ريث ما عدى شاور حتى زالت
          <lb/>دولة بني رزيك وإنما زالت دولة مصر<milestone n="300" unit="words"/>بزوالهم ولما جلس شاور في دار الذهب على
          <lb/>شط الخليج انثالت عليه وعلى ولديه طي والكامل أموال بني ريك وودائعهم من
          <lb/>عند الناس حتى كان في الناس من يتبرع بما عنده وافترقت أمراء البرقية
          <lb/>فضرغام ومن معه حزب والظهير مرتفع وعين الزمان وابن الزبد ومن معهم حزب
          <lb/>فأما ضرغام فكان أظهر الحزبين لأنه نائب الباب ولأنه من نفسه وأخوته
          <lb/>وأصهاره في جيش عظيم وما نظراؤه فاختصوا بطي بن شاور فكاثروه ولازموه إلى
          <lb/>أن ما كان من خروج شاور إلى الشأم وقتل ولده طي ووزارة ضرغام فأما أخلاق
          <lb/>شاور في الوزارة الأولى فكانت مستورة باستمرار السلامة والطاعة والاستقامة
          <lb/>ولم يكن فيها أقبح من قتل الناصر بن الصالح فإنها سودت ما أبيض من عالي
          <lb/>قدره، وأعربت عن ضيق عطنه وحرج صدره،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وما من هذه الأحوال وغيرها إلا ما وسمته بشيء من النظم وأنا مورد منه ما
          <lb/>يكون شاهدا لما ذكرته لما جلس شاور في دار الذهب قام الشعراء والخطباء
          <lb/>ولفيف الناس إلا الأقل ينالون من بني رزيك وضرغام نائب الباب يحيى بن
          <lb/>الخياط أسفهسلار العساكر وكانت بيني وبين شاور أنسة تامة مستحكمة فأنشدته
          <lb/>قصيدة في اليوم الثاني من جلوسه والجمع حافل أولها.
        </p>
        <p>
          <lb/>[بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>صحت بدولتك الأيام من سقم<caesura/> وزال ما يشتكيه الدهر من ألم
          </l>
          <l>زالت ليالي بني رزيك وانصرمت<caesura/> والحمد والذم فيها غير منصرم
          </l>
          <l>كأن صالحهم يوما وعادلهم<caesura/> في صدر ذا الدست لم يقعد ولم يقم
          </l>
          <l>هم حركوها عليهم وهي ساكنة<caesura/> والسلم قد تنبت الأوراق في السلم
          </l>
          <l>كنا نظن وبعض لظن مأثمة<caesura/> بأن ذلك جم غير منهزم
          </l>
          <l>فمذ وقعت وقوع النسر خانهم<caesura/> من كان مجتمعا من ذلك الرحم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كان ضرغام ينقم على هذا البيت ويقول أنا عندك من الرخم.
        </p>
        <lg>
          <l>ولم يكونوا عدوا ذل جانبه<caesura/> وإنما عرقوا في سيلك العرم
          </l>
          <l>وما قصدت بتغطيتي سواك سوى<caesura/> تعظيم شأنك فأعذرني ولا تلم
          </l>
          <l>ولو شكرت لياليهم حافظة<caesura/> لعهدها لم يكن بالعهد من قدم
          </l>
          <l>ولو فتحت فمي يوما بذمتهم<caesura/> لم ضر فضلك إلا أن يسد فمي
          </l>
          <l>والله<milestone n="300" unit="words"/>يأمر بالإحسان عارفة<caesura/> منه وينهي عن الفحشاء في الكلم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فشكرني شاور وأبناه في الوفاء بنى رزيك ولما انتقل شاور إلى دار سعيد
          <lb/>السعداء أنشدته قصيدة هي ثابتة في الديوان منها في حق بني رزيك قبل أن يقتل
          <lb/>الناصر ابن الصالح.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وعلمتنا صون للسان بسيرة<caesura/> رايناك في حقن الدماء تسيرها
          </l>
          <l>أفضت على غربي حسامك ظهرها<caesura/> ففاض على غربي لساني ظهورها
          </l>
          <l>وحاشاك أن ترضى بذم خوادر<caesura/> بصارمك الماضي تصان خدورها
          </l>
          <l>وما الوزراء الغر إلا سوابق<caesura/> مضى أول منها ووافى أخيرها
          </l>
          <l>وإن حقق التشبيه فيكم فإنما<caesura/> طلعتم شموسا حين غابت بدورها
          </l>
          <l>سحائب إن لم أرو منها فإنني<caesura/> أرى الغدر عندي أن يذم غديرها
          </l>
          <l>ومن كتم الحسنى فإني مذيعها<caesura/> ون كفر النعمى فإني شكورها
          </l>
          <l>وعندي شكر المحسنين محاسن<caesura/> تقد على قد الأيادي سيورها
          </l>
          <l>أتاكم بها من رقة وجزالة<caesura/> فرزدقها في عصركم وجريرها
          </l>
          <l>أنا العربي المحض شعرا ومعشرا<caesura/> إذا شان قوما شعرها أو عشيرها
          </l>
          <l>فلا تسمعوا مدحا سوى ما أقوله<caesura/> فما يستوي حول العيون وحورها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <lg>
          <l>أرى سير الأملاك تفنى وإنما<caesura/> يكون بمثلى بعثها ونشورها
          </l>
          <l>إذا دثرت أحساب قوم فإنما<caesura/> بصيقل هذا القول يجلى دثورها
          </l>
          <l>وإن القوافي تنسى إناثها<caesura/> ويختص بالذكر الجميل ذكورها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومدحت الكامل في الوزارة الأولى بقصيدة منها فيما يخص بني رزيك: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>سلبتم بني رزيك بيضة عزهم<caesura/> وكانت قديما لا تراع بسالب
          </l>
          <l>تجاذبتم حبل المعالي فكنتم<caesura/> على ترعها أقوى يدا في المجاذب
          </l>
          <l>ولم يذهبوا من أجل ضعف وإنما<caesura/> رموا بشهاب من يد الله ثاقب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فإما كرم شاور فكان إليه المنتهى لم يكن يمسك شيئا ولا يكنزه وأما
          <lb/>الحماسة وشدة البأس فهو في مواطن الموت شديد الثبات، سديد الوثبات، وما
          <lb/>أصدق ما قلت فيه من قصيدة أهنئه بفتح بلبيس بعد الحصار.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <lg>
          <l>حمى الوطيس فخاضه بعزائم<caesura/> علمن حسن الصبر من لم يصبر
          </l>
          <l>ضجر الحديد من الحديد وشاور<caesura/> في نصر آل محمد لم يضجر
          </l>
          <l>حلف الزمان ليأتين بمثله<caesura/> حنثت يمينك يا زمان فكفر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وسمعت سيف الدين حسينا صهر الملك الصالح وقد جاء إلى فارس<milestone n="300" unit="words"/>المسلمين بدر
          <lb/>بن رزيك عند خروجه في العسكر إلى تروجة منع شاور عن الوصول من واحات إلى
          <lb/>البحيرة يقول له انظر كيف يكون فإن طرخان لما ثار من إسكندرية يطلب الوزارة
          <lb/>وسرت أنا وأنت في العسكر وامتنع الناس عن التعدية كان شاور أول من عدى ثم
          <lb/>وثب على فرسه بلا سرج وهو بقول: [رجز]
        </p>
        <p>
          <lb/>لاخير في الشيخ إذا لم يجهل
        </p>
        <p>
          <lb/>وزارة ضرغام وهو الملك المنصور وكانت مدة وزارته حمل الجنين تسعة أشهر
          <lb/>سواء وضرغام أشهر محاسنا من أن يوصف كان فارس عصره، وفي الكتابة وكمال
          <lb/>الصورة وجمال المحاضرة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وحيد دهره، وكان عاقل الكرم لا يضعه إلا في سمعة ترفعه، أو مداراة تنفعه،
          <lb/>وكان أذنا مستحيلا على أصحابه وإذا ظن بإنسان شرا جعل الظن بقينا وبعد زوال
          <lb/>ما سبق إلى خاطره وبلى من أخيه فارس المسلمين همام بقذى الناظر، وشجا
          <lb/>الحناجر، وفي أيامه ذهبت أمراء البرقية قتلا بسيفه صبرا وهم صبح بن شاهنشاه
          <lb/>والظهير مرتفع وعين الزمان وعلي بن الزبد وأسد الغاوى وأقاربهم وكنت في
          <lb/>أيامه خائفا منه متعلقا بصحبة أخيه ناصر المسلمين وأحضرني ليلة بساع إلى
          <lb/>قاعة البستان من دار الوزارة بعد شهرين من وزارته فوقه في خاطري منه توهم
          <lb/>لم يزله إلا حسن الإيناس عند الحضور والاتيحاش من الغيبة وبسطني وناولني
          <lb/>مما بين يديه بيده وأمر لي بذهب وقال أنتم عنوان الجمال من جالستموه يا
          <lb/>أصحاب الصالح فقد تجمل فدعوت له وعملت فيه قصيدة أنشدته إياها في مقام
          <lb/>الخليفة بقاعة الذهب منها في صفة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الدولة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>هم الزمان بها فمنذ كفلتها<caesura/> أضحى يوالي نصرها ويوالي
          </l>
          <l>وأجبت عادية الفرنج بديهة<caesura/> قبل الروية بارتحال رجال
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>قدمت الفرنج الديار المصرية على زمان وزارته.
        </p>
        <lg>
          <l>أطفأت جمرتها بإخوتك الأولى<caesura/> يتسنمون غوارب الأهوال
          </l>
          <l>لم أدر والتشبيه يقصر عنهم<caesura/> أغيوث نزل أم ليوث نزال
          </l>
          <l>طالت بأيديهم قصار صوارم<caesura/> باتت بها الأعمار غير طوال
          </l>
          <l>وخلطتم أنصاركم بنفوسكم<caesura/> فالناس من مولى لكم وموال
          </l>
          <l>يا صاحبي وفي السؤال شفاء ما<caesura/> استخبرت عنه إن أجيب سؤالي
          </l>
          <l>هل للوزارة حاجة أو<milestone n="300" unit="words"/>حجة<caesura/> ترجو تتمة نقصها بكمال
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <lg>
          <l>هذا الذي مازال طرفك دائما<caesura/> يرنو إليه في الزمان الخالي
          </l>
          <l>هذا الذي عضلوك عنه لتخرجي<caesura/> من عدة حرمت ومن إحلال
          </l>
          <l>ولحق من وزر الخلافة من نشأ<caesura/> في حضرة الإعظام والإجلال
          </l>
          <l>واختص بالخلفاء وانكشفت له<caesura/> أسرارها بقرائن الأحوال
          </l>
          <l>وتصرف الوزراء عن آرائه<caesura/> كتصرف الأسماء بالأفعال
          </l>
          <l>يا ابن الأئمة والثناء عليكم<caesura/> يختال بين مفصل وطوال
          </l>
          <l>ما تخجل الدنيا وأنت إمامها<caesura/> ووزيرك الهادي أبو الأشبال
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وذكر لي المهذب ابن الزبير أنه متغير علي ومضمر شرا بسبب قولي في شاور
          <lb/>وبني رزيك: [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>فمذ وقعت وقوع النسر خانهم<caesura/> من كان مجتمعا من ذلك الرخم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وبسبب ما كان بيني وبين الظهير مرتفع الثائر عليه من أكيد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الصحبة وذكر المهذب فيما حكى لي عنه أن ضرغاما قال غلط معي عمارة يوما
          <lb/>غلطة في شهر رمضان الذي قتل فيه الصالح أنا أحفظها عليه وهي أني قلت له
          <lb/>أخرج معي إلى الهدف الذي على باب البرقية فقال أنا أكره أن أرى البرقية
          <lb/>ومرتفع في الاعتقال ومذ قبض عليه الصالح لم أجز بالبرقية ولعمري لقد جرى
          <lb/>مني هذا القول ولم أعلم ما تؤول إليه الحال ولا ما في نفس بعضهم من بعض
          <lb/>ولما داخلني الخوف من ضرغام انقطعت إلى أخيه همام ولم يكن ذلك إلا في آخر
          <lb/>مدته ولما جاء شاور من دمشق بالغزشغل عني وعن نفسه ولما جازوا برأسه على
          <lb/>الخليج وكنت أسكن صف الخليج بالقاهرة قلت ارتجالا: [وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>أرى حنك الوزارة صار سيفا<caesura/> يجد يحده صيد الرقاب
          </l>
          <l>كأنك رائد البلوى وإلا<caesura/> بشير بالمنية والمصاب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وزارة شاور الثانية وفيها تكشفت صفحاته، وأحرقت لفحاته، وأغرقت نفحاته،
          <lb/>وغضه الدهر وعضه، وأوجعه الثكل وامضه، وبان غمره وثماده، وجمره ورماده، ولم
          <lb/>يجف من الأنكاد لبده، ولا صفا من الأقذاء ورده، وما هو إلا أن تسلمها
          <lb/>بالراحة، وسلمت له الهموم عوضا عن الراحة، وفي أول ليلة دخل القاهرة ارتحل
          <lb/>أسد الدين طالبا بلبيس فأقام بها ثم عاد إلى القاهرة فكسر الناس يوم التاج
          <lb/>وأسر أخوه صبح وأصيب على<milestone n="300" unit="words"/>باب القنطرة بحجر كاد ن يموت به وتعقب ذلك تثقيل
          <lb/>القتال على القاهرة حتى دخلت من الثغرة ثم تبع هذا مجيء الفرنج وعمل البرج
          <lb/>وحصار بلبيس ثم تلا ذلك قيام يحيى بن الخياط طالبا للوزارة ثم تلا ذلك نفاق
          <lb/>لواتة ومن ضامها من قيس وخروج أخيه نجم وابنه سليمن وجماعة من غلمانه
          <lb/>لحربهم ثم خروج ابنه الكامل في بقية
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>العسكر وفي أثناء هذه المدة قبضه على الأثير بن جلب راغب وقتله وأسر
          <lb/>معاني بن فريح ثم قتله واتصل إليه الخبر من قدوم أسد لدين إلى إطفيح بأم
          <lb/>النوائب الكبر ووافق مجيء الغز قدوم الإفرنج ناصرين للدولة وتوجهوا من مصر
          <lb/>في البر الشرقي تابعين للغز ثم لاحت الفرصة للإفرنج فعادوا إلى مصر
          <lb/>وافترحوا من المال، ما تنقطع دونه الآمال، وخيموا على ساحل المقسم وأظهروا
          <lb/>رجوعهم إلى الشأم فتجهز الكامل للمسير صحبة الإفرنج حدثني القاضي الأجل
          <lb/>الفاضل عب الرحيم ابن علي البيساني قال أنا أذكر وقد خلونا في خيمة وليس
          <lb/>معنا أحد إنما هو شاور وابنه الكامل وأخوه نجم فعزم الكامل على النهوض مع
          <lb/>الفرنج وعزم نجم على التعزيب إلى سليم وما وراءها قال شاور لكني لا أبرح
          <lb/>أقاتل بمن صفا معي حتى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أموت فنحن في ذلك حتى وصل إلينا الداعي ابن عبد القوي وصنيعة الملك جوهر
          <lb/>وعز الأستاذ وقد التزموا المال وتفرع على هذا الأصل مقام الغز بالجيزة
          <lb/>ونوبة البابين وحصار الإسكندرية وانصراف الغز راجعين والفرنج بعدهم فما هو
          <lb/>غلا أن توهم شاور أن الدهر قد نام وغفا، وصفح عن عادته معه وعفا، وإذا
          <lb/>الأيام لا تخطب إلا زواله وفوته، ولا تريد إلا انتقاله وموته، فكان من قدوم
          <lb/>الإفرنج إلى بلبيس وقتل من فيها واسرهم بأسرهم ما أوجب حريق مصر ومكاتبة
          <lb/>نور الدين ابن القسيم وإنجاده كلمة الإسلام باسد الدين ومن معه من المسلمين
          <lb/>الذين قلت فيهم وقد ربط الإفرنج الطريق عليهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>أخذتم على الإفرنج كل ثنية<caesura/> وقلتم لأيدي الخيل مرئ على مرئ
          </l>
          <l>لئن نصبوا في البر جسرا فإنكم<caesura/> عبرتم<milestone n="300" unit="words"/>ببحر من حديد على الجسر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فقضى قدوم الغز برحيل الإفرنج عن البلاد المصرية
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يلبث شاور أن مات قتيلا بعد قدوم الغز بثمانية عشر يوما وهذه السنوات
          <lb/>التي وزر فيها شاور وزارته الثانية كثيرة الوقائع والنوازل زفيها ما هو
          <lb/>عليه أكثر مما هو له وربما شرحت من ذلك في مواضعه من هذا المجموع ما يشهد
          <lb/>النظم بصحة دعواه، وصدق نجواه، فمن ذلك أن طيا ولده قتل في يوم الجمعة
          <lb/>الثامن وعشرين من شهر رمضان وأدرك ثأره في يوم الجمعة الثامن وعشرين من
          <lb/>جمادى الآخرة فيكون بينهما تسعة أشهر وقلت في ذلك من قصيدة: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>ونزعت ملكك من رجال نازعوا<caesura/> فيه وكنت به أحق وأقعدا
          </l>
          <l>جذبوا رداءك غاصبين فلم تزل<caesura/> حتى كسوت القوم أردية الردى
          </l>
          <l>وبردت قلبك من حرارة حرقة<caesura/> أمرت نسيم الليل أن لا يبردا
          </l>
          <l>تأريخ دين نلته في مثله<caesura/> يوما بيوم عبرة لمن اعتدى
          </l>
          <l>حملت به الأيام تسعة أشهر<caesura/> حتى جعلن له جمادى مولدا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان لا يزال يستعيدها ولما عاد من حصار بلبيس هنيته بقصيدة اذكر فيها
          <lb/>الحال أولها: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>اسمع بذا الفتح المبين وأبصر<caesura/> وأقصر عليه خطا الهناء وأقصر
          </l>
          <l>فتح أضاء به الزمان كأنه<caesura/> وجه البشير وغرة المستشبر
          </l>
          <l>فتح يذكرنا وإن لم ننسه<caesura/> ما كان من فتح الوصي لخيبر
          </l>
          <l>فتح تولد يسره من عسرة<caesura/> طالت وأي ولادة لم تعسر
          </l>
          <l>حملت به الأيام إلا أنها<caesura/> وضعته تما عن ثلاثة أشهر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وهي القصيدة التي أقول منها:
        </p>
        <lg>
          <l>تلقاه أول فارس إن قدمت<caesura/> خيل وأول راجل في العسكر
          </l>
          <l>هانت عليه النفس حتى أنه<caesura/> باع الحياة فلم يجد من يشتري
          </l>
          <l>ضجر لحديد من الحديد وشاور<caesura/> في نصر آل محمد لم يضجر
          </l>
          <l>حلف الزمان ليأتين بمثله<caesura/> حنثت يمينك يا زمان فكفر
          </l>
          <l>يا فاتحا شرق البلاد وغربها<caesura/> يهنئك أنك وارث الإسكندر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكانت هذه الأبيات من أحد الأسباب التي قوت عزمي على الاستعفاء من عمل
          <lb/>الشعر لأن الناس فيما تقدم كانوا يغنون الشعراء بما ليس يفوقها في الجودة
          <lb/>وقلت من قصيدة اذكر نوبة بلبيس ووزارته الأولى<milestone n="300" unit="words"/>: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>إن بات من عدد الملوك فإنه<caesura/> لا يستوي نار الغضا ودخانها
          </l>
          <l>جمعت لك الأمم الثلاث فستها<caesura/> حتى كان لم تختلف أديانها
          </l>
          <l>خلصت كل قبيلة من ضدها<caesura/> لما التوت وتعقدت أشطانها
          </l>
          <l>إن السعادة قد أظل زمانها<caesura/> وافتر من ثغر الهناء أوانها
          </l>
          <l>وأفاك أول عامها بمسرة<caesura/> لا الفطر أهداها ولا رمضانها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <lg>
          <l>لما رأيت بطانها متضايقا<caesura/> وسعت منها حين ضاق بطانها
          </l>
          <l>رأى حقنت به دماء خلائق<caesura/> ظنت بأن دروعها أكفانها
          </l>
          <l>أشبهت نوحا مدة وهداية<caesura/> في أمة متزايد طغيانها
          </l>
          <l>فكأنما البرج المنيف سفينة<caesura/> والنيل يوم كسرته طوفانها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها:
        </p>
        <lg>
          <l>كانت وزارتك القديمة مشرعا<caesura/> صفوا ولكن كدرت غدرانها
          </l>
          <l>غصبت رجال تاجه وسريره<caesura/> من بعد ما سجدت له تيجانها
          </l>
          <l>أخلى لهم دست الوزارة عالما<caesura/> أن سوف ينزع بينهم شيطانها
          </l>
          <l>قد كان أودع في الرقاب صنائعا<caesura/> كفرت بها فأبادها كفرانها
          </l>
          <l>هجر الوزارة إذ تنكر عرفها<caesura/> وكذا النبوة إذ نبت أوطانها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومن قصيدة: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>لك المعجزات الخمس لم يفتخر بها<caesura/> سواك ولم تخفق عليه بنودها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
        </p>
        <lg>
          <l>فمنها بنو رزيك حين أزلتهم<caesura/> وحمر المنايا في يديهم وسودها
          </l>
          <l>ومنهن صنع الله عندك في بني<caesura/> سوار وما جرت عليها حقودها
          </l>
          <l>ومنها رجوع الغز عن مصر بعد ما<caesura/> أبيح بهم أغوارها ونجودها
          </l>
          <l>ومنهن أنا ما رأينا وزارة<caesura/> لغيرك عادت بعد ما صد جيدها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومن أخرى: [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>أثني عليه ولولا الفضل قال لنا<caesura/> كفأ فإني بمدح السيف أقتنع
          </l>
          <l>في كل يوم له نصر ومعجزة<caesura/> يقتضها سيفه بكرا ويقترع
          </l>
          <l>لله درك موتورا أقض به<caesura/> دست وسرج وأجفان ومضطجع
          </l>
          <l>ما غبت إلا يسيرا ثم لخت لنا<caesura/> والثأر مستدرك والملك مرتجع
          </l>
          <l>قضية لم ينل منها ابن ذي يزن<caesura/> إلا كما نلت والآثار تتبع
          </l>
          <l>فافخر على الحي من قيس ومن يمن<caesura/> أبا شجاع فليس الحق يندفع
          </l>
          <l>واسمع مديحي ولا تسمع سواه فما<caesura/> يشك فضلك أن الناس لي تبع
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورأيته يوما وقد انشرح صدره فقلت له إن لي مدة تنازعني النفس في الحديث
          <lb/>معك في حاجة وقد عزمت أن أقولها لك فإن قضيتها وإلا كنت قد أبليت عند نفسي<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>عذرا قال وما هي قلت تعفيني من عمل الشعر وتنقل الجاري على الخدمة راتبا
          <lb/>على حكم الضيافة فإني أرى التكسب بالشعر والتظاهر به نقيصة في حقي قال منعك
          <lb/>أن تستعفى في أيام الصالح وابنه قلت كانت لي أسوة وسلوة بالشيخ بالشيخ
          <lb/>الجليس ابن الحباب وبابني الزبير الرشيد والمهذب وقد انقرض الجيل والنظراء
          <lb/>قال تعفى ثم أمر بإنشاء سجل بإعفائي وأخذ عليه خط الخليفة وخطه بذلك فقلت
          <lb/>أشكره من قصيدة: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>تغدو مهابته حجابا دونه<caesura/> ونداه عنا ليس بالمحجوب
          </l>
          <l>سكنت محبته وهيبة بأسه<caesura/> منا سوادى ناظر وقلوب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومنها:
        </p>
        <lg>
          <l>ومحوت عن وجهي مواسم صنعة<caesura/> ومعيشة كان اسمها يزرى بي
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وجعلتني أحدوثة تتلى بها<caesura/> أبدا صحائف أجرك المكتوب
          </l>
          <l>فليفتخر بالشعر فيرى إنه<caesura/> حسب لمثلى ليس بالمحسوب
          </l>
          <l>أصبحت شاكر نعمة لا خدمة<caesura/> أقضي يد المفروض بالمندوب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ولما عاد من حصار الإسكندرية أكثر من سفك الدماء بغير حق وكان يأمر بضرب
          <lb/>الرقاب بين يديه في قاعة البستان من دار الوزارة ثم تسحب القتلة إلى خارج
          <lb/>الدار فسألي الجماعة أن أعمل قصيدة في هذا المعنى فقلت من قصيدة: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>ألا إن حد السيف لم يبق خاطرا<caesura/> من الناس إلا حائرا يتردد
          </l>
          <l>ذعرت الورى حتى لقد خاف مصلح<caesura/> على نفسه أضعاف ما خاف مفسد
          </l>
          <l>فأغمد شفار المشرقي وعد بنا<caesura/> إلى عادة الإحسان وهي التغمد
          </l>
          <l>فإن بروق الماضيات وصوتها<caesura/> رواعد منهن الفرائض ترعد
          </l>
          <l>وإن صليل السيف أفحش نغمة<caesura/> تظل تغنى في الطلى وتغرد
          </l>
          <l>تجاوز وإلا فالمقطم خيفة<caesura/> يذوب وماء النيل لاشك يجمد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال قد كان من القتل ما كان وإن تجدد شيء لم يكن في الدار لأن القضاة
          <lb/>وأرباب الخرق قلوبهم ضعيفة عن رؤية السيف ومما هو عليه لا له ظلم إخوته
          <lb/>وأولاده وعبيده ومن يلوذ به ولم يرب أحد رجال الدولة مثل ما رباهم الصالح
          <lb/>ولا أفنى أعيانهم مثل ضرغام ولا أتلف أموالهم مثل آل شاور وشاور وهو الذي
          <lb/>أطمع الإفرنج والغز في الدولة حتى انتقلت عن أهلها وكانت لشاور واحدة مما
          <lb/>هو عليه لا له وهي<milestone n="300" unit="words"/>طاعته لوله الكامل وانقياده له وتسليمه الأمر إليه وهذه
          <lb/>تعدل كل سيئة لغيره من الوزراء وتطمس نور كل حسنة له فإنها هي السبب من كل
          <lb/>دخيلة على الناس من آل شاور وسبب كل دخيلة عليهم من الناس ولو أخذت أشرح
          <lb/>يسيرا من هذه الجملة خرجت عن قصد الكتاب ومن كرم شاور أني بعد حريق داري
          <lb/>على شط الخليج ونهب ما أبقت النار لزمني دين كثير فاداه عني وبقيت منه
          <lb/>مائتا دينار فدفع لي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مائة دينار وأمر لي بمائة كبش بيعت مائة وعشرين فقلت أشكره على ذلك منها
          <lb/>في ذكر وزارته: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>فنصرت في الأولى برعب زلزل الأ<caesura/> قدام وهي شديدة الإقدام
          </l>
          <l>ونصرت في الأخرى بضرب صادق<caesura/> أضحى يطير به غراب الهام
          </l>
          <l>أدركت ثأرا وارتجعت وزارة<caesura/> نزعا بسيفك من يدي ضرغام
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها بعد أبيات:
        </p>
        <lg>
          <l>هذي وقائعك اختصرت حديثها<caesura/> حذرا عليها من قصور كلامي
          </l>
          <l>وإذا أردت على الحقيقة شرحها<caesura/> فاسئل مضارب سيفك الصمام
          </l>
          <l>فلقد روينا عن حسامك بعض ما<caesura/> يروى ويحفظ ألسن الأيام
          </l>
          <l>فاسمع غرائب من مدائحك التي<caesura/> تثنى السيوف على الأقلام
          </l>
          <l>آنستني بالقرب منك تكرما<caesura/> فتغاير السادات في إكرامي
          </l>
          <l>ورفعتني حتى توهم جاهل<caesura/> بالحال أني من ذوي الأرحام
          </l>
          <l>وحملت عني ثقل دين فادح<caesura/> لولا عظيم نداك رض عظامي
          </l>
          <l>ولقد سلكت من السماح طريقة<caesura/> مهجورة ليست بذات زحام
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان ضيق العطن عن سماع ما يروى له من الأخبار وكان على الطعام لا يكاد
          <lb/>يرد سائلا في حاجة وكان شديد النكال إذا عاقب وكان صاحب الديوان خاصة لدولة
          <lb/>ابن دخان ربما نادني في الجاري فيبلغه عني ما يضيق به صدره فيعود معي إلى
          <lb/>الملاطفة فأعود له إلى المكارمة إلى أن قال لشاور أما صنتني من فلان وإلا
          <lb/>أستعفيت فقال يا هذا استحي على نفسك من مناكدة رجل يأكل معي في إناء واحد
          <lb/>كل يوم مرتين فما زلت من بعدها أعرف مكارمة ابن دخان والمسارعة إلى حوائجي
          <lb/>وقبول شفاعتي فيما لا يسوغ فكنت أشكر ذلك من فعل شاور.
        </p>
        <p>
          <lb/>ووقعت الشمعة ليلة على طرف ثوبي<milestone n="300" unit="words"/>فجمد عليه يسير من الشمع فلما رحت من
          <lb/>مجلسه لحقني الفراش إلى داري ومعه عشر نصافيات رفيعة ولما كان من الغد قال
          <lb/>للفراش ونحن على الغداء أنت تحب العشرة فقلت نعم هو يحبهم كأنه استفهمني عن
          <lb/>المبلغ هل وصل إلي بكماله أم لا وقل أن يمضي ليلة من مجالس أنسه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلا ويحمل إلى داري على الدائم في الأكثر الحلاوات الكثيرة ولم يكن تفقده
          <lb/>في كل شهر ينقطع عني بالدنانير العشرين فما فوقها وكان يقول ما تركنا
          <lb/>الزمان نفعل في حقك بعض ما يجب من حقك وكان يقول إذا غبت عن مجلس أنسه لعن
          <lb/>الله مجلسا لا يحضره فلان وأمر بقتل أبي محمد ابن شعيب وعلي بن مفلح وقد
          <lb/>وصلا من عدن أساؤوا العشرة على مبهج افتخار السعداء حين توجه مع الوجيه بن
          <lb/>شعيب إلى اليمن سنة إحدى وستين فقلت لشاور إن الرجلين في منزلي من ثلاثة
          <lb/>أيام وإنه لا سبيل إليهما فأمسك مليا ثم قام ولم ينطق وأخذت أسامره بإخبار
          <lb/>ملوك اليمن زبيد وعدن وأورد من محاسنهم وإخبارهم ما أزال ما عنده ثم أحضرت
          <lb/>الكتب واستخبرت الجواب وأخذت لهما منه مائة دينار وقال لهما يوم الوداع
          <lb/>والله لولا فلان لضربت رقابكما وقطعت ما بين الدولة وبين أهل عدن والزمني
          <lb/>أن أترسل في الرسالة التي سار فيها حمائل إلى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>دمشق فاعتذرته فأبى فتركت من قال له هذا صاحب بني رزيك وإذا وقعت الوجوه
          <lb/>في الوجوه لم يستكمل الحجة في خدمتك ولم يؤد الأمانة فقال أو يكون بنو رزيك
          <lb/>عنده أحب مني ما أظن هذا فتركت من قال ذلك للكامل فأعفوني ومن جميل ما كان
          <lb/>يوليني أن الداعي ابن عبد القوي والأجل الفاضل وشاور والكامل عزموا على أن
          <lb/>يتبرعوا ابتداء بتسيير الدعوة لولدي صاحب عدن بعد موته ثم قال شاور أحضروا
          <lb/>فلانا وخذوا ما عنده ولم يبق في النوبة إلا صرمها فلما حضرت واعلموني
          <lb/>منعتهم وقلت إن أهل اليمن إنما يبعثون لكم الهدايا والتحف والنجاوي
          <lb/>ويتوالونكم لأجل الدعوة فإذا تبرعتم بها فقد<milestone n="300" unit="words"/>هونتم حرمتها فرجع لجميع عما
          <lb/>كانوا عليه وعزم على
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أن يبعث الفقيه ابن غاز صاحب سيف الدين ونشئ الدولة أبا الحسن العابد
          <lb/>رسولين إلى عدن فوصلاني وسألاني التلطف في حالهما معه فقلت له على خلوة إن
          <lb/>كان قصدك نفعهما ورفعهما فسيرهما فإنه لا تبقى تحفه، ولا طرفه، إلا خدما
          <lb/>بها وإن كان قصدك ضد ذلك فاتركهما فتركهما وله معي من الإحسان ما هو أشهر
          <lb/>من هذا وأكثر ولكني اتركه لكثرته وما مثلي ومثل غيري معه إلا مثل رجل قتل
          <lb/>أبوه فقتل خيرا من أبيه ثم قال كان أبي لي جيدا وإن كان رديئا عندكم قد
          <lb/>أتيت على نبيذة يسيرة من الفقر العصرية، فيما شاهدت من أحوال الوزراء
          <lb/>المصرية، وأنا ذاكر في هذا المختصر نتفا جرت لي مع أقارب الوزرا، وأكابر
          <lb/>الأمرا، فما منهم إلا من كاثرته، وعاشرته، وبلوت سمينهم وغثهم، وقويهم
          <lb/>ورثهم، وانكشف المصقول من الصدى، والجيد من الردى، فمنهم مجد الإسلام ابن
          <lb/>الصالح في حياة أبيه ذكرني له سعد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الملك بختيار وعز الدين حسام وشكرا فعث خلفي ساعيا إلى هدف كان له في
          <lb/>المقابر التي على باب النصر فدفع لي ثلاثين دينارا من غير مدح ولا خدمة ثم
          <lb/>واصلته فتضاعف بره وإيناسه حتى لم يكن يركب إلى متنزهاته من التاج والروضة
          <lb/>والمختص وعين. شمي للصيد إلا وإنا معه ولم يزل لي مكرما إلى أن خرج الملك
          <lb/>الصالح إلى بلبيس خرجته الأولى وعمل فارس المسلمين بدر بن رزيك لأخيه
          <lb/>الصالح ضيافة مثله لمثله ثم خلع خلعا كثيرة ووهب خيولا وفرق مالا على
          <lb/>الجلساء فلما عدنا إلى القاهرة مرض فارس المسلمين وعوفي فدخلت أهنئه وليس
          <lb/>معي شعر ولا بيني وبينه أنسه كثيرة لانقطاعي إلى رزيك فأمسكني عنده حتى خرج
          <lb/>الناس ثم أفاض علي خلعا سنية ودفع لي ذهبا وقال لا تنقطع عني فمدحته بقصيدة
          <lb/>أذكر فيها ما فعل في بلبيس واشكره على الخلعة والبر منها: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>لم يبق نوعا تقتضيه كرامة<caesura/> حتى أتى منها بما لم يعهد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <lg>
          <l>أهدى مع الخلع النضار<milestone n="300" unit="words"/>وما ارتضى<caesura/> بهما فجاد بكل نهد أجرد
          </l>
          <l>ورأت عيون الناس من نفحاته<caesura/> كرما بخبر عنه من لم يولد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها في ذكر الخلعة:
        </p>
        <lg>
          <l>فأثابني عن حمده الخلع التي<caesura/> خلعت بحسرتها قلوب السد
          </l>
          <l>رقت كما رق الهوى وتجسمت<caesura/> فلبست ذوب الماء لو لم يجمد
          </l>
          <l>وأجل ما في الأمر عندي أنه<caesura/> شرف وبر لمي كن عن موعد
          </l>
          <l>مدت بهما يده إلى بداية<caesura/> منه ولا طرفي مددت ولا يدي
          </l>
          <l>جاءت كما اختار السماح مصونة الإ<caesura/> حسان عن تسويف يوم أو غد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها:
        </p>
        <lg>
          <l>ملك إذا قابلت غرة وجهه<caesura/> شفع الندى ببشاشة الوجه الندى
          </l>
          <l>وأغب عن نادى نداه زيارتي<caesura/> خجلا فيأبى أن يغب تفقدي
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وحين وقف رزيك على هذه الحال لم توافقه وشرع في التقصير
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عما الفتة وأخذ فارس المسلمين يتابع بالجميل عندي ويستدعيني للمؤانسة في
          <lb/>كل يوم وليلة إلى أن انقطعت عن رزيك إلى فارس المسلمين وكتبت إليه في يوم
          <lb/>عيد ولم يأتني من عنده أضحية.
        </p>
        <p>
          <lb/>[بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>يا منعما بنداه يعدم العدم<caesura/> وينجلي بهداه الظلم والظلم
          </l>
          <l>وقادرا أمطر الدنيا ندى وردى<caesura/> ففاض من راحتيه البأس والكرم
          </l>
          <l>هنيت عيدا تخطتني سحائبه<caesura/> وقد سقى الخلق منها وابل رذم
          </l>
          <l>عجبت كيف تناساني نداك وقد<caesura/> ظلت ضحاياك بين الناس تقتسم
          </l>
          <l>نسيان مثلي بعد الذكر مغضبة<caesura/> إن الغنيمة عندي ما هي الغنم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ونشبت بينه وبين عمه وأخذ الرشيد ابن الزبير والشيزري
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يحرضان مجد الإسلام على قطيعتي ويوقولان له من صحبتي لعمه ما أوجب
          <lb/>اعتذاري إليه بقصيدة طويلة منها: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>ولي حرمة الضيف الغريب وخدمة<caesura/> جنيت بها من جودكم ثمر العلم
          </l>
          <l>وأحضرتموني في صدور مجالس<caesura/> سرت بعلاكم وهي أعلى من النجم
          </l>
          <l>فهل أنت يا ذخر الأئمة مقبل<caesura/> علي ومجز لي على سابق الرسم
          </l>
          <l>فإن ابتسام البرق ليس بنافع<caesura/> إذا لم يبت فوق الثرى صوبه يهمي
          </l>
          <l>ومن عجب أن مر حول محرم<caesura/> كما ساءني من غير ذنب ولا جرم
          </l>
          <l>أمور غدت في النفس منها حزازة<caesura/> وحظ يخز الدهر فيه إلى العظم
          </l>
          <l>وما جاءني ن قلة الحزم حادث<caesura/> وإني لمدلول على طرق الحزم<milestone n="300" unit="words"/>
          </l>
          <l>ولكنها الأقدار يمضي صروفها<caesura/> على المرء مختارا لها وعلى الرغم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومنها في مدحه ومدح عنه:
        </p>
        <lg>
          <l>وكم من يد مجدية فارسية<caesura/> أتتني كما يأتي الشفاء إلى القسم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
        <lg>
          <l>فقل لليالي قد حللت ببرزخ<caesura/> يحيط به بحران فضلهما يطمي
          </l>
          <l>إذا اشتاق غيري ساحل اليم موردا<caesura/> وجدت جهاتي كلها ساحل اليم
          </l>
          <l>وفي أي ظل منهما كنت نازلا<caesura/> رأيت نزول المكرمات على حكمي
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>واجتمع الصالح وأخوه وأبناه في مجلس في بعض الولائم فأمرني عز الدين أن
          <lb/>ارتحل فيهم فقلت ارتجالا.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>إذا نزلت أبناء رزيك منزلا<caesura/> تبتسم عن ثغر النباهة خامله
          </l>
          <l>وخيم في أرجائه المجد والعلى<caesura/> وجاد به طل السماح ووابله
          </l>
          <l>ملوك لهم فضل بأبلج منهم<caesura/> محافله تزهى به وجحافله
          </l>
          <l>تزر على الليث الغضنفر درعه<caesura/> وتلوى على الطود المنيف حمائله
          </l>
          <l>يفيض علينا كل يوم وليلة<caesura/> بلا سبب إفضاله وفضائله
          </l>
          <l>يثيب على أقوالنا متبرعا<caesura/> على أنها من بعض ما هو قائله
          </l>
          <l>بكم شرف الإسلام وانتصر الهدى<caesura/> وقامت قناة الدين واشتد كاهله
          </l>
          <l>وأصبح منكم مجده وجلاله<caesura/> وفارسه يوم الهياج وكافله
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>يتلوه أخباري مع عمه فارس المسلمين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أخبار بدر بن رزيك فارس المسلمين أخي الملك الصالح</head>
        <p>
          <lb/>اختصني بأنسه، واصطفاني لنفسه،
          <lb/>واستغنى بي عمن ألفه، وسلا بي عمن عرفه، وساهمني في جميع أسراره، وغوامض
          <lb/>أخباره، وكانت حاشيته تلوذ بي فيما يرجونه ويخشونه منه ووجدته سليم الصدر،
          <lb/>من كدر الغدر، حمل إلي مهرا كميتا بعدته فشكرته بقصيدة منها: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>فدى لبنى رزيك قوم رفعتهم<caesura/> بمدحي ولما يرفعوا لثنا قدرا
          </l>
          <l>لقد زهدتني في رجالا صلاتكم<caesura/> ومن شام نور الشمس لم يحمد الفجرا
          </l>
          <l>بعثت بطرف يسبق الطرف عفوه<caesura/> وتغدو الرياح الهوج من خلفه حسرى
          </l>
          <l>حكى الورد والياقوت حسنا وحمرة<caesura/> وتاه فلم يرض العقيق ولا الجمرا
          </l>
          <l>وأرسلته في الحسن وثرا كأنني<caesura/> أطالب عند النائبات به وثرا
          </l>
          <l>نذرت ركوب البرق قبل وصوله<caesura/> فوفيت لما جاءني ذلك النذرا
          </l>
          <l>زففت القوافي في علاك عرائسا<caesura/> فساق لها الإحسان في مهرها مهرا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 100"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما قتل لصالح هاجت، القاهرة وماجت، وذل الجرى، وخاف البري، فلم أشعر
          <lb/>حتى وصلني أحد غلمانه<milestone n="300" unit="words"/>بخمسين دينارا وقال إنه قد جاءنا من هذا الأمر ما
          <lb/>يشغلنا عنك وإنا لا ندري ما تكون العاقبة فانقل أهلك إلى مصر ورتب أحوالهم
          <lb/>بهذا الذهب فانتقلت إلى مصر وصعدت إليه فوجدته في قاعة البحر وهو لا يوصل
          <lb/>إليه لفرط الزحام عليه ثم بصر بي فأومى لي بيده أن أدور من ناحية أخرى ففتح
          <lb/>الخريطة وقبض لي منها قبضة بلا عدد زادت على الثلاثين وقال اشتر بهذه
          <lb/>الدنانير على وجه العيد ما يحتاجه أهلك فإنا عنك مشاغيل فقلت من قصيدة
          <lb/>أشكره على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>وفي كل يوم لا تزال صلاتكم<caesura/> إلى منزلي تبدي الندى وتعيد
          </l>
          <l>وأعجب ما شاهدت إحسان كفه<caesura/> إلى وقد عض الحديد حديد
          </l>
          <l>ولم تلهه عن عادة الود مخنة<caesura/> بها الرمح غاو والحسام رشيد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
        <lg>
          <l>رآني لو رأت يابس الثرى<caesura/> لأينع مخضر وورق عود
          </l>
          <l>وما الجود إلا فطنة وتيقظ<caesura/> وما البخل إلا حيرة وجمود
          </l>
          <l>وأحسن من نعماه عندي كرامة<caesura/> صديقي عليها كاشح وحسود
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وخلع علي يوما وحملني على حجر فقلت أشكره من قصيدة: [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>قد كثرت عدد الحساد أنعمه<caesura/> عندي وما كثر الحساد كالنعم
          </l>
          <l>كم رحت عنه أجر الذيل من خلع<caesura/> أعلامها كرياض الحزن والسلم
          </l>
          <l>إن كنت أحسنت فالإحسان أنطقني<caesura/> والشكر من نفحات الروض للديم
          </l>
          <l>سكر لقوافي على مقدار ما شربت<caesura/> من خمرة عصرت من كرمة الكرم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وقال من قصيدة يذكر حريق منظرته على الخليج بعد نصف الليل ويذكر داره
          <lb/>الأخرى وما فيها من الستور وتصاويرها وقاطعها.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 102"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وأرى السعود لها عليك وفادة<caesura/> تصل الهواجر والمدياجره والسرى
          </l>
          <l>فلو اقترحت على الزمان شبيبة<caesura/> سلفت أتاك بها المشيب مبشرا
          </l>
          <l>لم تحترق دار الخليج وإنما<caesura/> شبت لمن يسرى بها نار القرى
          </l>
          <l>طلبت يفاع الأرض دون وهادها<caesura/> فتوقدت في رأي شامخة الذرى
          </l>
          <l>أو هل تزور النار ساحة جنة<caesura/> أجريت فيها من نداك الكوثرا
          </l>
          <l>أنشأت فيها للعيون بدائعا<caesura/> زفت فأذهل حسنها من أبصرا
          </l>
          <l>فمن الرخام مسيرا ومسهما<caesura/> ومنمنما ومدرهما ومدنرا
          </l>
          <l>والعاج بين الآبنوس كأنه<caesura/> أرض منالكافور تنبت عنبرا
          </l>
          <l>قد كان منظرها بهيا رائقا<caesura/> فجعلتها<milestone n="300" unit="words"/>بالوشى أبهى منظرا
          </l>
          <l>وكذاك جيد الظبي يحسن عاطلا<caesura/> ويرقك البيت الحرام مسترا
          </l>
          <l>ألبستها بيض الستور وحمرها<caesura/> فأتت كزهر الورد أبيض أحمرا
          </l>
          <l>فمجالس كسيت رقيما أبيضا<caesura/> ومجالس كسيت طميما أصفرا
          </l>
          <l>لم يبق نوع صامت أو ناطق<caesura/> إلا غدا فيها الجميع مصورا
          </l>
          <l>فيها حدائق لم تجدها ديمة<caesura/> أبدا ولا نبتت على وجه الثرى
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <lg>
          <l>والطير مذ وقعت على غصانها<caesura/> وثمارها لم تستطع أن تنفرا
          </l>
          <l>لا تعدم الأبصار بين مروجها<caesura/> ليثا ولا ظبيا بوجرة أعفرا
          </l>
          <l>أنست نوافر وحشها بسباعها<caesura/> فظباؤها لا تتقي أسد الشرى
          </l>
          <l>وبها زرافات كأن رقابها<caesura/> في الطول ألوية تؤم العسكرا
          </l>
          <l>نوبية المنشى تريك من المها<caesura/> روقا ومن بزل المهاري مشفرا
          </l>
          <l>جبلت على الإقعاء من إعجابها<caesura/> فتخالها للتيه تمشى القهقرا
          </l>
          <l>يا أيها الملك الذي اعتصمت يدي<caesura/> منه بحبل غير منفصم العرى
          </l>
          <l>اسمع جواهر خاطر لو لم يغض<caesura/> في بحر جودك لم يقل ذا الجوهرا
          </l>
          <l>روى منابت كرمها الكرم الذي<caesura/> أضحى بينبوع الندى متفجرا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>واتفق حضوره ليلة مجلس أخيه الصالح والشعراء تنشد المدائح في مجد الإسلام
          <lb/>بسبب نوبة بهرام وليس له فيها ذكر وكان الفتح له ولضرغام وكنت لا أقدر أن
          <lb/>أذكره في القصيدة خوفا من رزيك لأن كل من كان من أصاب رزيك أخذ الإنعام ومن
          <lb/>كان مع فارس المسلمين حرم حتى أن الأمر بلغ به أن سيرني إلى ضرغام أخطب
          <lb/>واحدة من بنات أخويه ملهم أو همام لولده
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>العماد قصدا منه في الاعتضاد بهم وعمل القاضي الأعز في القضية شيئا يظن
          <lb/>قوم أنه شعر ذكر فارس المسلمين فيه فلما زرته من الغد قال فتحتي ولا أنت
          <lb/>وأنت صاحبي قلت فأنى يمكنني أن أجعلك إضافة في مديح غيرك قال فهات ما عملت
          <lb/>لي على الانفراد فلعله أن يزيل ما عندي من العتب عليك ولم أكن عملت شيئا
          <lb/>قلت له في غد إن شاء الله ثم بت ساهرا ليلي كله حتى غدوت عليه بقصيدة أولا:
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>نسيب ولكن بالقنا والصوارم<caesura/> ومدح ولكن للعلى والمكارم
          </l>
          <l>ومقتضبات من قواف كأنها<caesura/> جواهر لم تعبث بها كف<milestone n="300" unit="words"/>ناظم
          </l>
          <l>شغلت بأوصاف لمظفر خاطرا<caesura/> يرى مدحه إحدى الفروض اللوازم
          </l>
          <l>إذا عرضت لي مقربات جياده<caesura/> نسيت بها سرب الظباء النواعم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وإن بسمت يوما بروق سيوفه<caesura/> ذهلت بها عن بارقات لمباسم
          </l>
          <l>أراك إذا قارءت يا بدر خطة<caesura/> من الدهر لم تقرع لها سن نادم
          </l>
          <l>ولله عزم ليلة السبت أسفرت<caesura/> صبيحته عن مسفر الوجه باسم
          </l>
          <l>طوي بساط الأرض في نصف ليلة<caesura/> كأنك طيف زار أجفان نائم
          </l>
          <l>كتمت السرى حتى كأنك في الدجى<caesura/> خيال ملم أو سريرة كاتم
          </l>
          <l>تخوفت منها أن تنم إليهم<caesura/> بمسراكما والريح أم النمائم
          </l>
          <l>توهم بهرام أو يوسف ضلة<caesura/> من الرأي لم تخطر على وهم واهم
          </l>
          <l>لقد قسم الرحمن بينهما البلا<caesura/> بما فعلا والله أعدل قاسم
          </l>
          <l>فهذا له بالأسر فقر وذلة<caesura/> وهذا له بالقتل حز الغلاصم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ولم أورد منها هذه الأبيات إلا شاهدا للحال الجارية فرضى وتضاعف إكرامه
          <lb/>وإنعامه واجتمع هو والصالح ورزيك في وليمة عنده وفيها عقد للعماد ابنه
          <lb/>بتقدمة زم أو شيء أنسيته
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت من قصيدة كلها جيدة؛ [وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>فمن عثرت به قدم فإني<caesura/> بمصر قد عثرت على المراد
          </l>
          <l>حللت بنيلها فوجدت نيلا<caesura/> كفاني منة الوشل الثماد
          </l>
          <l>ولما زاف عندي كل نقد<caesura/> وميز بهرج الناس انتقادي
          </l>
          <l>جعلت إلى بني رزيك قصدي<caesura/> فأولوني الجميل بلا اقتصاد
          </l>
          <l>بذلت لمجدهم غر القوافي<caesura/> بما بذلوه من غر الأيادي
          </l>
          <l>هم جعلوا لساني بالعطايا<caesura/> خطيب نداهم في كل ناد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها في الصالح:
        </p>
        <lg>
          <l>مطاع الأمر تقسم من يديه<caesura/> على الآمال أرزاق العباد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>واذكر يوما أني كتبت غليه هذه الأبيات أسئلة أن يجعل جاري فيما يستخلصه
          <lb/>غلامه صابر الدولة من راتبه والشريف الجليس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 107"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يومئذ ناظر مع ابن دخان في الديوان وهي: [سريع]
        </p>
        <lg>
          <l>قل لأبي النجم الذي منه<caesura/> كمنة النجم على الساري
          </l>
          <l>وحق نعمائك وهي التي<caesura/> أعدها من نعمة الباري
          </l>
          <l>ما يملك الخادم في وته الح<caesura/> اضر شيئا غير دينار
          </l>
          <l>والويل للشعر إذا لم يصل<caesura/> وأنت لي عون إلى الجاري
          </l>
          <l>وصابر الدولة أقوى على الع<caesura/> صفور من ظفري ومنقاري
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فوزن المبلغ من خريطته وأمر صابر الدولة باستخراجه<milestone n="300" unit="words"/>وكنت قد شرعت في مرمة
          <lb/>دار سعد الافتخاري فكتبت ليه: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>يا سيدا أوصفه<caesura/> درج المديح إلى الفخار
          </l>
          <l>اسمع فديتك قصتي<caesura/> متفضلا وأقل عثاري
          </l>
          <l>هي قصة نتفت سبا<caesura/> ل الشعر بل سلبت شعاري
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
        <lg>
          <l>لا أستجير حديثها<caesura/> إلا بحكم الاضطرار
          </l>
          <l>أوقعت نفسي جاهلا<caesura/> في دار سعد الافتخاري
          </l>
          <l>غلطت فيها غلظة<caesura/> أزرت بقدري واقتداري
          </l>
          <l>ضرب الظهير ببذلها<caesura/> منى الفقار بذي الفقار
          </l>
          <l>وظننت شر بليتي<caesura/> فيها يؤول إلى اختصار
          </l>
          <l>وإذا العمارة لا يليق<caesura/> بغير أرباب اليسار
          </l>
          <l>وكفاك شرا أنني<caesura/> بعت الموطأ والبخاري
          </l>
          <l>لم أدر أني عندها<caesura/> كمبحر في ألف خار
          </l>
          <l>لما كشفت عيوبها<caesura/> أكسلت بعد الانتشار
          </l>
          <l>دار هممت بتركها<caesura/> ولو أنها دار القرار
          </l>
          <l>وعلى نداك معونتي<caesura/> فيها فقد وقفت حماري
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وتسابق فرس صالحي وفرس فارسي فسبق الفارسي فعز ذلك على الصالح وعلى ابنه
          <lb/>ولما كان بالليل مجلس الأنس أعاد الجماعة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 109"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر السبق فقلت ارتجالا في المجلس.
        </p>
        <p>
          <lb/>[طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>سأحكم في أمر السباق حكومة<caesura/> تبرهن عن فصل الخطاب وتنطق
          </l>
          <l>رأيت الجواد الفارسي وقد أتى<caesura/> أمام الجواد الصالحي يحلق
          </l>
          <l>فقلت لقوم لا تظنوه سابق<caesura/> فما هو إلا حاجب ومطرق
          </l>
          <l>جوادان كل منهما في رهانه<caesura/> بأخلاق مولاه غدا يتخلق
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فقال الجماعة فتحت لنا باب لعذر بقولك حاجب ومطرق ثم اجتمعت بفارس
          <lb/>المسلمين فأشرت عليه بحمل الفرس إلى أخيه ومحاسن المديح فيه تخجل من إحسانه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أخبار الأمير عز الدين حسام</head>
        <p>
          <lb/>وهو يضرب من خؤولة الصالح لأمة بسهم أغنته
          <lb/>شهرته عن أبيه وعمه همته عصامية، وراحته غمامية، أول معرفتي به أني في سنة
          <lb/>إحدى وخمسين أقبت رسولا من أمير الحرمين ووجدته واليا بعض مراكز الصعيد وقد
          <lb/>سمع بخبري عند ناصر الدولة بقوص فأعد لي ضيافة على ساحل النيل وصلت معي
          <lb/>لكثرتها إلى القاهرة ثم لم يلبث أن صرف فتأكدت المعرفة والصحبة وحين قدمت
          <lb/>في الطريق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الثانية أرسل إلى منزلي ذهبا وغلة وغنما ثم اتصل افتقاده وكسواته ولما
          <lb/>ولى لحبرة استدعاني بكتاب واستأذن الصالح في انحداري إليه فوصلني بعين
          <lb/>وثياب وغلة وغنام ودواب وفرس تزيد قيمة الصلة عل خمس مائة<milestone n="300" unit="words"/>دينار ولم أقم
          <lb/>عنده سوى ليال ثلاث وهو بكوم شريك وعمل شعرا في الصالح يسئل الصرف وسيره
          <lb/>على يدي وتكدر صفوه وتقاصر بره بميلي إلى فارس المسلمين وبسبب بعض أهل
          <lb/>الأدب كان تغيره علي ولما بعد قدومه من دلجة وراح شاور إلى الواحات استأذنت
          <lb/>الناصر رزيك في السلام عليه فقال والي الآن لم تسلم عليه وله في جزيرة
          <lb/>الذهب ثلاثة أيام فمضيت إليه وعاتبني على انقباضي عنه ثم قال ما الذي أعددت
          <lb/>لي من ضيافة قلت حسن الظن فيك وأليقه بكرمك فقال تناول ما تحت المخدة فوجدت
          <lb/>خمسين دينارا ثم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 111"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لي إني كنت سيرت إلى كل واحد من الجلساء على يد وكيلي بصلة وأغفلتك قاصدا
          <lb/>لعتبي عليك في انقطاع مديحك عني ثمانية عشر شهرا قلت له لم أزرك إلى
          <lb/>البحيرة إلا بكتابك فلو فعلت ذلك زرتك قال حديثنا في غير هذا ثم أتيت إليه
          <lb/>بعد دخول القاهرة بقصيدة فقال أوقفني عليها قبل أن يسمعها غيري فإن كانت
          <lb/>جيدة فقد أعددت لها جائزة جيدة قلت لا تسمعها إلا مني ثم أنشدته قول
          <lb/>البحتري: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>اسمعه من قوالة تزدد به<caesura/> عجبا فحسن الورد في أغصانه
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ثم أنشدته القصيدة فملأ يدي ذهبا ولم تلبث أيامهم أن زالت ولما عاد من
          <lb/>دمنهور في نوبة طرخان تذاكرنا أحوال من تسمو نفسه إلى الوزارة فقال لي ما
          <lb/>أخاف على ملكنا إلا من شاور لا غير وكانت دعابته كثيرة الودك لا يغسلها
          <lb/>الاعتذار وكانت نفسه ملوكية الرئاسة تنمو وتسمو تهب الكثير وتحتقره
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 112"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يحذو على مثال الصالح في ارتياض النفس بالمعارف ومحبة أهلها فما قلت فيه
          <lb/>أشكره [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>يا سائلي عن فروض الجود أو سننه<caesura/> وعن مناقب من يمشي على سننه
          </l>
          <l>إن المظفر عز الدين أكرم من<caesura/> عرفت في الزمن الماضي وفي زمنه
          </l>
          <l>وما مدحت أنا الماضي مجازفة<caesura/> لكن شهدت بما شاهجت من مننه
          </l>
          <l>لم يستفد عاذلوه بالملام له<caesura/> فأطلقوا جوده يمشي على رسنه
          </l>
          <l>تفيض بالبذل عند العذل راحته<caesura/> كأن راحته تصغي إلى أذنه
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وقت أشكره: [بسيط<milestone n="300" unit="words"/>]
        </p>
        <lg>
          <l>إني غنيت بعز الدين عن نفر<caesura/> خطي المديح إليهم من خطاياه
          </l>
          <l>أغر تندى قوافي الشعر إن ذكرت<caesura/> أخلاقه الغر فيها أو عطاياه
          </l>
          <l>فلو لمست القوافي أو أشرت إلى<caesura/> ألفاظها قطرت منها سجاياه
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 113"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما ثار طرخان من الإسكندرية يطلب الوزارة ندبه الصالح ووردا غلام
          <lb/>الصالح ليهجما عليه في البحيرة قبل أن يعدى إلى الغربية في غلمانهما فسارا
          <lb/>من البحيرة صلوة العصر أو بعيدها وهما على طرخان بدمنهور في زقت صلوة العصر
          <lb/>من اليوم الثاني فكسراه وهرب تحت الليل فقلت أمدحه وأذكر الحال من قصيدة
          <lb/>أولها [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>بهرت مناقب مجدك الأوهاما<caesura/> واستبعدت حسناتك الأفهاما
          </l>
          <l>ونصرت ألوية الهدى بوقائع<caesura/> أصبحت فيها يا حسام حساما
          </l>
          <l>ألون بطرخان بوادرك التي<caesura/> سبقت غليه الظن والأوهاما
          </l>
          <l>لولا الفرار وساتر من ظلمة<caesura/> قسماته منها أشد ظلاما
          </l>
          <l>لجعلته للبيض أول مغنم<caesura/> وقسمته بشفارها أقساما
          </l>
          <l>وخلقت من صم الصعاد لرأسه<caesura/> جسما يزيد على الجسوم تماما
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 114"/>
        </p>
        <lg>
          <l>رام الوزارة خاطبا فأجبته<caesura/> بفوارس أسلته عما راما
          </l>
          <l>قد كان هام بها فلما عقته<caesura/> عن وصلها ركب الفرار وهاما
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ولقيته حين استدعاني إلى البحيرة بقصيدة أولها [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>أنسيم عرفك أم شميم عرار<caesura/> وسقيم طرفك أم سفيح غرار
          </l>
          <l>جادت محلك بالغميم غمامة<caesura/> تخلى بوادر دمعي المدرار
          </l>
          <l>لا تبعثي طيف الخيال مذكرا<caesura/> فهواك يغنيني عن التذكار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها:
        </p>
        <lg>
          <l>وإلى البحيرة لا إلى صوب الحيا<caesura/> طارت بنا العزمات كل مطار
          </l>
          <l>لبيك من داع أتيت ملبيا<caesura/> لما دعا والثغر فيه شعاري
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وردت أوامره على فمذ اتا ني أمره لم يستقر قراري
        </p>
        <lg>
          <l>فارقت في قصدي لبابك حضرة<caesura/> شرفت بها مصر على الأمصار
          </l>
          <l>متيقنا أني بقصدك لم أغب<caesura/> عنها ولا عن مجلس السمار
          </l>
          <l>لك من بني رزيك بيت خلقت<caesura/> أقداره بقوادم الأقدار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 115"/>
        </p>
        <lg>
          <l>إن أيدوك وأيدوا بك ملكهم<caesura/> فلكم يمين أيدت بيسار
          </l>
          <l>لما غدوت أبا المهند عندهم<caesura/> سر الضمير وفارس المضمار
          </l>
          <l>عقدوا عليك خناصر الثقة التي<caesura/> تزهت صافيها عن الأكدار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها
        </p>
        <lg>
          <l>لنا وليت على البحيرة أصبحت<caesura/> حرما رخيص الأمن والأسعار
          </l>
          <l>أمنتها حتى توهم أهلها<caesura/> أن لا يروع ليلهم بنهار
          </l>
          <l>وحميت قطريها فليس بجوها<milestone n="300" unit="words"/>
            <caesura/> ريح تهب ولا خيال سار
          </l>
          <l>من مبلغ عني العواذل أنني<caesura/> ضيف لرحب الباع رحب الدار
          </l>
          <l>ملك عيب عيب بأنه<caesura/> عاري المناكب من ثياب العار
          </l>
          <l>قد قلت من حسن الثناء قصائد<caesura/> ركبت إلى التيار في التيار
          </l>
          <l>قد قلت إذ قالوا أجدت مديحه<caesura/> شكر الرياض يقل للأمطار
          </l>
          <l>مختار قيس حاز مختار الثنا<caesura/> ما أحسن المختار في المختار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 116"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهي طويلة فخلع على بدلة مذهبة ووصلني بمال وناب عني وقد جرى ذكري فقال
          <lb/>خيرا وأخبرني الشيخ الجليس أبو المعالي ابن الحباب بذلك فقلت أمدحه وأشكره
          <lb/>من قصيدة طويلة منها [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>وقدمك السعي الحميد إلى العلى<caesura/> ومن لم تقدمه المساعي تأخرا
          </l>
          <l>أقول لمن أطرى على الجود حاتما<caesura/> وكعبا ويوم البأس عمرا وعنترا
          </l>
          <l>أما وأبي الماضي لقد قال مجده<caesura/> دع الخبر الماضي وحدث بما ترى
          </l>
          <l>لئن أحسنت فيه القوافي فإنه<caesura/> رآني بعين لا يراني بها الورى
          </l>
          <l>أضاف إلى الجود الكرامة واستوت<caesura/> نيابته عني مغيبا ومخضرا
          </l>
          <l>وألبسني الموشى من حبراته<caesura/> فألبسته وشى الثناء محبرا
          </l>
          <l>وحالفني فالجود منه مكرر<caesura/> ومني له المدح الذي ما تكررا
          </l>
          <l>وإني وإن أهديت من حسناته<caesura/> إلى سمعه القول الذي ليس يفترا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 117"/>
        </p>
        <lg>
          <l>أذم إليه خاطرا كلما جرى<caesura/> إلى شكر ما أولى من الجود قصرا
          </l>
          <l>ولو بلغتني ما أريد بلاغتي<caesura/> نظمت له نثر الكواكب جوهرا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ولما خيم على جزيرة الذهب من الجيزة بعد نوبة ولجة ورجوع شاور إلى واحات
          <lb/>عديت إليه بعد العشاء الأخرة والمشاعل قد كشفت الأشخاص من بعد والناس عنده
          <lb/>على السماط فقالوا له هذا شخص واصل من المعادي فقال ما زيه قالوا زي القضاة
          <lb/>قال هو فلان لأنه لم يبق أحد ن أهل القاهرة ومصر حتى جاءني إلا هو قالوا
          <lb/>هوهو ثم قال لورد عش الناس وقام من السماط إلى الخيمة فجلس لي حتى سلمت
          <lb/>عليه وكان أبوه نائما في الخيمة فقال له ادع لنا الخيمة نتفسح أنا وفلان ثم
          <lb/>قال هات حدثني بأي عين عندكم ولا تجاملني قلت له أنت الأمير عز الدين حسام
          <lb/>قال لا غير قلت لا غير وكأنه<milestone n="300" unit="words"/>أراد مني أكثر من ذلك فقال الله ولولا أنا
          <lb/>ودفاعي لشاور لعز على صاحبك فارس المسلمين شرب النبيذ على الأغاني في مناظر
          <lb/>الخليج ثم قال لي ما ألفت من مناصحتك في المشورة فإني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 118"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أشكر لك مشورات كثيرة قلت كم في ركابك من الغلمان قال خلق كثير قلت ومن
          <lb/>السودان الذين يحملون السلاح قال جماعة فيها كثيرة قلت فإني أرى لك ألا
          <lb/>تركب ومعك من السودان ا؛ د ولا من الركابية أكثر من عشرة ولا تتشبه بخالك
          <lb/>إلى نزق الشبيبة عزة الملك وسوء التخيل منك والأجلان بدر وحسين جليساه
          <lb/>وبينك وبينهم ما تعلم والشاعر يقول: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>متى يفلح الإنسان فيما يرومه<caesura/> وأعداؤه عند الأمير جلوس
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>قال نصحتني ولم يلبث أن دخل القاهرة فأنشدته قصيدة أعاتبه فيها وأمدحه
          <lb/>أولها: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>قليل لك المدح الذي أنت فخره<caesura/> ولو كان من نظم الكواكب نثره
          </l>
          <l>فسامح فما في مادحيك بأسرهم<caesura/> فتى فك من ربق انتقادك أسره
          </l>
          <l>فأنت الذي أغنى عن المسك نشره<caesura/> ثناء وأحيا ميت الجود نشره
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 119"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>منها العتاب والاستماحة
        </p>
        <lg>
          <l>فيا بحر جود طبق الأرض مده<caesura/> ولم يك إلا دون أرضي جزره
          </l>
          <l>ويا وابلا بم يحظ روضى بطله<caesura/> وقد عم أقطار البسيطة قطره
          </l>
          <l>فأنعم بما عودتني من كرامة<caesura/> فوجهك معروف نداه زبشره
          </l>
          <l>وليس بمثلي ثروة تستفيدها<caesura/> ولكن به بعد الكرامة حقره
          </l>
          <l>ولي سابقات من وداد وخدمة<caesura/> يسرك سر العبد فيها وجهره
          </l>
          <l>عمارتكم عمار بيتكم الذي<caesura/> به طل باع للثناء وعمره
          </l>
          <l>تخيركم دون الملوك فقد غدا<caesura/> إلى جودكم يعزى غناه وفقره
          </l>
          <l>وأنت الذي لا يعتريني نقيصة<caesura/> إذا مر ذكري في القوافي وذكره
          </l>
          <l>وعندي من الشعر الملوكي ينتقى<caesura/> من اللؤلؤ المكنون باسمك دره
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومنها في ذكر رجوعه إلى الصعيد
        </p>
        <lg>
          <l>وما الدهر شيء غير ما أنت فاعل<caesura/> وإلا فما الليل البهيم وفجره
          </l>
          <l>فأوص بنا صرفيه خيرا فإنه<caesura/> إليك انتهى نهى الزمان وأمره
          </l>
          <l>فإن يفعل الحسنى فأنت دللته<caesura/> عليها وإن يذنب فإنك عذره
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 120"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لي أحسنت ولكن القصيدة ما يتوجه فيه الانتقاد على حزمك وعلى أدبك
          <lb/>فأما الحزم فلو<milestone n="300" unit="words"/>وقعت القصيدة في يد عدو لك آنذاك عند زريك وأما الطعن عليك
          <lb/>من حيث الأدب فإنك أفرغت وسعك في المدح ولم تترك بيني وبين الخليفة والوزير
          <lb/>غاية ترقيني إليها قلت أما التعرض للخطر مع السلطان فأنا واثق بك أنها لا
          <lb/>تصل إليه وأما قولك أني لم أترك للخلافة والوزارة غاية من المدح إلا وقد
          <lb/>مدحتني بها فدعني من قولك والله لو نثرت عليك عقد الجوزاء لاعتقدت أن حقك
          <lb/>فوق ذلك فضحك وكان هذا آخر شعر لقيته به لأنه لم يبلغ إلى الصعيد إلا وقد
          <lb/>توجه شاور من واحات يطلب البحيرة فذكر الله أيامهم بحمد لا يكل نشاطه، ولا
          <lb/>يطوى بساطه، فقد وجدت فقدهم، وهنت بعدهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وممن يرتفع عن الأمراء بأبوة الوزراء حسان الدين محمود بن المأمون وإني
          <lb/>لم أشعر في غداة عيد الفطر سنة إحدى وخمسين حتى وصلتني منه بدلة من ثياب
          <lb/>الملوك وخاصة ما يستعمل لهم ويلبسونه في المواسم من غير معرفة لي به ولا
          <lb/>مكاثرة له ولا معاشرة ومع الغلام الواصل بها رقعة منه كتبت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 121"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>على ظهرها ارتجالا مع رسوله [خفيف]
        </p>
        <lg>
          <l>قد آتتني تلك اليد البيضاء<caesura/> والأماني مصونة والرجاء
          </l>
          <l>منة لا يلوح من عليها<caesura/> وابتداء لا ينتديه ابتداء
          </l>
          <l>فتقبلتها وقبلت منها<caesura/> موضعا مسه الندى والسخاء
          </l>
          <l>وتخيرت في المكافاة عنها<caesura/> فإذا خير ما ملكت الثناء
          </l>
          <l>فبعثت المديح يشكر عني<caesura/> منة ترك شكرها فخشاء
          </l>
          <l>وعلى أنني وإن كنت متن<caesura/> تتحلى بشعره الجوزاء
          </l>
          <l>فيد الشكر والمحامد أرض<caesura/> ويد الفضل والجميل سماء
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ومن آل رزيك الأجل سيف الدين الحسين بن أبي الهيجاء صهر الصالح كانت
          <lb/>الأخبار قد ترامي إليه بخبر وصولي إلى عيذاب وقوص فلما وصلت إلى العدوية
          <lb/>تركت العشارى بها وركبت حمارا وأتيت على بئر الدرج والقرافة واجتمعت به في
          <lb/>خزانته من دار الوزارة عند المغرب وأنا ضارب لثاما ومخفف عمامتي ومجرس صوتي
          <lb/>فقلت له أنا رسول الرسول إليك وجميع حاجته أن تحمل عنه مؤونة السجود عند
          <lb/>السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 122"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>على الخليفة والوزير فقال أما السجود للوزير فأنا أحمله عنه وأما الخليفة
          <lb/>فأنا<milestone n="300" unit="words"/>أجتهد في تخفيف الحال وأما رفعها بالجملة فلا أقدر ثم قال لي وما الذي
          <lb/>يحسن هذا الرجل قلت هو فقيه وعنده طرف من الأدب فقال تعني شاعرا قلت نعم
          <lb/>قال هذه نقيصة في حقه ثم دعته وركبت الحمار وخرجت من القاهرة ليلا فبت مصر
          <lb/>ولما اجتمعت بسيف الدين في اليوم الثاني قال لي اجتمع بي كاتبك البارحة
          <lb/>فأما السلام على السلطان فيكون في هذه الساعة فلما استدعى للغذاء عند
          <lb/>السلطان قال عندي رسول صاحب مكة وكنت أظنه عاقلا وإذا هو ناقص قال له
          <lb/>الصالح وبأي شيء عرفت نقصه قال لكونه يحسن شيئا من هذا السحت الذي تعلمته
          <lb/>أنت والجليس وابن الزبير قال الصالح لعله شاعر قال نعم قال الصالح هاته هات
          <lb/>الرجل ثم انشد الصالح [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>إن الذي تكرهون منه<caesura/> ذاك الذي يشتهيه قلبي
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 123"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وبالغ سيف الدين في إكرامي وقضاء حوائجي ومن مجلسه عرفت أعيان الأمراء
          <lb/>وتوجهت إلى الحجاز واليمن وأنا من أشكر الناس له وأكثرهم ثناء عليه ولما
          <lb/>حججت سنة وهمسن لقيت بمكة قوما من أصحابه في المذهب ولا علم لي بهم فجرى
          <lb/>بيني وبين رجال منهم مذاكرة في مسألة كنت فيها مستظهرا عليه وخرجت من مكة
          <lb/>إلى اليمن وعاد ذلك الرجل إلى سيف الدين فنسبوا إلى القول في مذهبهم ما غير
          <lb/>نية سيف الدين ورجعت إلى مكة حاجا في الموسم الثاني فوجهني أمير الحرمين
          <lb/>ثانية إلى الصالح أعتذر عنه في مال تناوله خدمة من التجار فلما قدمت قوص
          <lb/>كتب سيف الدين ملطفا إلى عز الدين طرخان وإلى الصعيد الأعلى بأن يعوقني عن
          <lb/>الانحدار وعن الرجوع إلى اليمن والحجاز وأن يقطع عني رسم الضيافة حتى يرد
          <lb/>أمير الحرمين ما أخذ من أموال التجار ولما وصلت إلى مصر كتبت إلى الصالح
          <lb/>بخبر قدومي فاعترض سيف الدين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 124"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وتقدم إلى أصحاب الديوان ودار الضيافة أن لا ينزلوني ولا يطلقوا لي رسم
          <lb/>الضيافة ومرضت شهرا ثم عوفيت فلقيت سيف الدين بقصيدة زال بها ما عنده وعاد
          <lb/>إلى أفضل عاداته وضاعت القصيدة فيما نهب<milestone n="300" unit="words"/>لي عند حريق القاهرة وقتل ضرغام ثم
          <lb/>قلت فيه قصيدة أخرى أشكره على ما تجدد من جميل رأيه أولها وعرضت به في
          <lb/>الغزل.
        </p>
        <p>
          <lb/>[بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>تيقنوا أن قلبي منهم يجب<caesura/> فاستعذبوا من عذابي فوق ما يجب
          </l>
          <l>وأعرضوا ووجوه الود مقبلة<caesura/> وللمكلف قلب ليس ينقلب
          </l>
          <l>ولو قدرت لاسلاني عقوقهم<caesura/> وكم عقوق سلت أم به وأب
          </l>
          <l>إن م يكن ذلك الإعراض عم ملل<caesura/> فسوف ترضيهم العتبى إذا عتبوا
          </l>
          <l>وإن تكدر صاف من مودتهم<caesura/> فالشمس تشرق أحيانا وتحتجب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها:
        </p>
        <lg>
          <l>لم ترض عيذاب أني مسني نصب<caesura/> من أهلها وجرى لي منهم شغب
          </l>
          <l>حتى لقيت بقوص لا سقت أبدا<caesura/> أكنلف قوص ولا من حلها السحت
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 125"/>
        </p>
        <lg>
          <l>عوارضا كشف المريخ صفحته<caesura/> فيهمن والمشتري عنهن مختجب
          </l>
          <l>وكان إعراض سيف الدين أكبر ما<caesura/> لقيت والبحر تنسى عنده القلب
          </l>
          <l>أتيت من مأمني فيه وفاجأني<caesura/> ما لم تكن أعين الآمال ترتقب
          </l>
          <l>وأرجف الناس حتى قال قائلهم<caesura/> يا رائد الحي لا ماء ولا عشب
          </l>
          <l>فقلت هل أقفر الوادي أم افترق الس<caesura/> نادي أم انحل ذاك العقد والكرب
          </l>
          <l>فقيل بل جملة الأحوال حالية<caesura/> ومعقل العز معمور القنا أشب
          </l>
          <l>وإنما المجلس السيفي منحرف<caesura/> فإن تعذر مأمول فلا عجب
          </l>
          <l>وكيف لا تعرض الدنيا متابعة<caesura/> لرأيه وهو في إقبالها السب
          </l>
          <l>لولا شفاعته الحسنى ونائله ال<caesura/> أسنس لما أنجح المسعى ولا الطلب
          </l>
          <l>يا جامع العز والتقوى وبينهما<caesura/> بون بعيد المرامي ليس يقترب
          </l>
          <l>قد بان لي منك أمر كنت أجهله<caesura/> وغامض العلم بالتدريج يكتسب
          </l>
          <l>بأنك المرء في أهل وفي وطن<caesura/> لكنه بالسجايا البيض مغترب
          </l>
          <l>ضافي المروءة لولا فضل نخوته<caesura/> ودينه أدرك الواشون ما طلبوا
          </l>
          <l>وكيف ينفق زور عند مجلسيه<caesura/> والغالبان عليه الدين والحسب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 126"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وعاد معي إلى أفضل ما كان عليه من الانبساط وسماع الفضيلة والنادرة
          <lb/>والضحك فكنت لا أجتمع به إلا إذا حجب الناس وقام فإني أقعد عنده حتى يقوم
          <lb/>فأتحدث معه بما يخف عليه من أنواع المحاضرة والمذاكرة فأذكر يوما أنه توضأ
          <lb/>ومسح رجليه ولم يغسلهما فتناولت الإبريق فسكبت الماء على رجله فجذبها وهو
          <lb/>يضحك فقلت له إن<milestone n="300" unit="words"/>كان الحق معكم في مسح الرجلين يوم القيامة فما نعطى ولا
          <lb/>نعاقب على غسلهما وإن كان الحق معنا في غسل الرجلين خرجتم من الدنيا بلا
          <lb/>صلاة لأنكم تتركون غسل الرجلين وهو فرض فكان يقول لي بعد ذلك الله لقد
          <lb/>ادخلت على قلبي الشك والوسواس بكلامك في مسألة الوضوء وقال لي يوما ونحن
          <lb/>على خلوة أعلمت أن الصالح طمع فيك أن تصير مؤمنا من يوم دخل الأشتر بن ذي
          <lb/>الرئاستين في المذهب ولولا طعمه فيك أن ترجع إلى مذهبه ما سامح ابن ذي
          <lb/>الرئاستين بدرهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 127"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنشدته قولي: [مجتث]
        </p>
        <lg>
          <l>مجالس الأنس تطوى<caesura/> على الذي كان فيها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فقال قل ولا حرج قلت لو لم أكن على بصيرة من مذهبي لمنعتني النخوة من
          <lb/>التنفل فكان بعد ذلك يقول للصالح ما لكم فيه طمع فاتركوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما طي بن شاور فإن جميع ما قلته فيه نهب من دار الخليج ولم تطل مدته بل
          <lb/>كان لي مكرما وإلى محسنا هو الذي زادني في الراتب خمسة عشر دينارا إقامة
          <lb/>وأطلق لي في القوت مائة اردب وستين وأطلق لي رسم الشعير لخيلي ورتب لي
          <lb/>عشرين اردبا من القمح في كل شهر وعشرة شعيرا ورتب لي من خريطته خارجا عن
          <lb/>راتبي وهو أربعة وعشرين دينارا وخلع على ثلث مرات وحملني على مهرة دهماء
          <lb/>وبرذون وأطلق
        </p>
        <lg>
          <l>إذني عليه وقبل شفاعتي إليه<caesura/> وأذكر ليلة أنه استدعاني وقد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>نمت فركبت ومعي مشعل من عنده فوجدته في دار عباس بالصاغة وقد كاد الشراب
          <lb/>أن يغلبه فأفاض على ثيابا سنية
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 128"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ودفع لي خمسين دينارا وقال الله لو ملاك لك هذه الفسقية ما قضيت حقك
          <lb/>لقولك في أبى؛ [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>ولله في واحات أيامك التي<caesura/> تزيد على مر الدهور شهورها
          </l>
          <l>أقمت بها تلوي حبال مكيدة<caesura/> لوى عنق الدنيا إليك مريرها
          </l>
          <l>وقد زعموا أن الملوك مناهل<caesura/> فإن صح ما قالوا فأنتم بحورها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ودخلت إليه يوما وفي يده تفاحة كبيرة مذهبة فدفعها لي فوجدتها ثقيلة فقال
          <lb/>لي هبها لجواريك وبقيت في كمي ولما قمت قال لمن لحقني قل له<milestone n="300" unit="words"/>أن فيها أربعين
          <lb/>دينارا ورباعية فدفعتها للجواري كما أمر هذا في اليوم السابع والعشرين منه
          <lb/>سير إلى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 129"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>منزلي من الفطرة معتصمين كبيرين وسدى من الحلاوة وعشرين دينارا برسم
          <lb/>العيد وفي اليوم الثامن والعشرين منه جاز رأسه على رمح تحت الطيقان والنساء
          <lb/>يكبرن تلك الفطرة بأرجلهن ويولولن بالصراخ وكانت فيهن واحدة تحفظ قولي في
          <lb/>الصالح [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>أينسى وفي العينين صورة وجهه<caesura/> الكريم وعهد الانتقال قريب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فما زالت 0تكرره حتى رأت ضرغام فتركت ذلك فرحم الله طيا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>وأما أخبار الكامل بن شاور</head>
        <p>
          <lb/>فإني أفتح من ذكرها كنيفا، وأسعها ذما وتعنيفا، لما ولى
          <lb/>أبوه أعمال قوص قال لي قبل مسيره ساعدني عند فارس المسلمين أن يقرضني مالا
          <lb/>أدفعه للصالح قبل خروجي فما معنى أكثر من ألف وثلاثمائة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 130"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>دينارا فأخذت له من فارس المسلمين مائة دينار حتى حمل للصالح الفين وقال
          <lb/>لي قبل مسيره إن العرب من العرب وقد أوصيت الكامل أن لا ينقطع عنك وعاهدني
          <lb/>على ما أراد وتوجه فلم يكن الكامل ينقطع عن منلي في الأسبوع مرارا إما
          <lb/>ثلاثا أو أكثر وربما ظل النهار كله وبعض الليل وربما طرقني سحيرا وخرج عشيا
          <lb/>فما وزر أبوه [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>تكلف لي عند اللقاء بشاشته<caesura/> وأقبح ما استحسنت بشر التكلف
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ثم لزم الحجاب والإعجاب فكأنه ما يعفني وهذا غاية اللوم ولقيته بقصيدة
          <lb/>أولها [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>إذا لم يسالمك الزمان فحارب<caesura/> وباعد إذا لم تنتفع بالأقارب
          </l>
          <l>ولا تحتقر كيدا ضعيفا فربما<caesura/> تموت الأفاعي من سمام العقارب
          </l>
          <l>فقد هد قدما عرش بلقيس هدهد<caesura/> وأخرب فأر قبل ذا سد مأرب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 131"/>
        </p>
        <lg>
          <l>إذا كان رأس المال عمرك فاحتزر<caesura/> عليه من الإنفاق في غير واجب
          </l>
          <l>فبين اختلاف الليل والصبح معرك<caesura/> يكر علينا جيشه بالعجائب
          </l>
          <l>وما راعتني غدر الشباب لأنني<caesura/> أنست بهذا الخلق من كل صاحب
          </l>
          <l>وغدر الفتى في عهده ووفائه<caesura/> وغدر المواضى في نبوء المضارب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها:
        </p>
        <lg>
          <l>إذا كان هذا الدر معدنه فمى<caesura/> فصونوه عن تقبيل راحة واهب
          </l>
          <l>رأيت رجالا أصبحت في مآدب<caesura/> لديكم وحالي وحدها في نوادب
          </l>
          <l>تأخرت لما قومتهم علاكم<caesura/> على وتأبى<milestone n="300" unit="words"/>الأسد سبق الثعالب
          </l>
          <l>ترى أين كانوا في مواطني التي<caesura/> غدوت لكم فيهن أكرم نائب
          </l>
          <l>ليالي أتلو ذكركم في مجالس<caesura/> حديث الورى فيها بغمز الحواجب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فلم يفلح لما زالت أيامهم الأولى وصار هو وعمه صبح منقطعين إلى همام أخي
          <lb/>ضرغام لقيت هماما بقصيدة أقول منها في حق آل شاور جريا على عاديت في حفظ من
          <lb/>مضت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 132"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أيامه [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>مآثر لو تركنا شرح جملتها<caesura/> غنيت فيها عن التفصيل بالجمل
          </l>
          <l>منها الجميل الذي أبقيت سيرته<caesura/> في آل شاور حتى سار كالمثل
          </l>
          <l>ما زلت توسعهم بشرا وتكرمة<caesura/> حتى كأن ليالي القوم لم تزل
          </l>
          <l>ولست في هذه الدعوى بملتمس<caesura/> شهادة ولسان الحال يشهد لي
          </l>
          <l>سجية من وفاء فيك لو خلقت<caesura/> في صبغة الشعر المسود لم تحل
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فقال الكامل بعد قيام همام لا أماتني الله حتى أقدر على مكافاتك فقلت في
          <lb/>نفسي ولو ردوا لعادوا لما نهوا عنه وإنهم لكاذبون ولم تمض إلا أيام قلائل
          <lb/>حتى عادت الوزارة إلى أبيه وإليه فاستأنف طريقته الأولى وتضاعفت وكأن
          <lb/>الأيام بالنكبة الأولى أغرته وأضرته على مساوي العشرة مع الخلق حتى مع أبيه
          <lb/>فإنه كان يصل إلى داره فيحجب عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 133"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتبت إليه من قصيدة: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>وسمت بنعماك الرقاب تبرعا<caesura/> وأجياد شعري ما عيهن ميسم
          </l>
          <l>وأنسيتني حتى وقفت مذكرا<caesura/> بنفسي وقوفا حقه لك يلزم
          </l>
          <l>وألغيتني حتى رأيت غنيمة<caesura/> دخولي مع الجم الغفير أسلم
          </l>
          <l>كأني لم أخدمكم في مواطن<caesura/> أصرح فيها والرجال تجمجم
          </l>
          <l>ولم أغش هذا الباب لأيام لم تكن<caesura/> تضايقي فيه الرجال وتزخم
          </l>
          <l>كذبت على نفسي إذا قمت شاكرا<caesura/> وليس لسان الحال عني يترجم
          </l>
          <l>وقالوا يجمل لا تخل بعادة<caesura/> عرفت بها فالطير أولى وأحزم
          </l>
          <l>وهل بعد عتادان تعلم قرية<caesura/> كما قيل أو مثل ابن شاور يغلم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فلم يفلح وخاطبته بقصيدة أقول فيها: [وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>مضى بدر فأغنى عنه طي<caesura/> بما أولى من الكرم الجزيل
          </l>
          <l>وقدما ما كنت أمدح للعطايا<caesura/> فقد أصبحت أمدح للسبيل
          </l>
          <l>لقد طلعت على الشمس لما<caesura/> عدمت وقاية الظل الظليل
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ولي فيه أشعار كثيرة ثابتة في الديوان لا حاجة إلى<milestone n="300" unit="words"/>إيرادها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 134"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما البخل فكان مفتوح البصيرة فيه [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>تسمى بأسماء الشهور فكفه جمادى<caesura/> وما ضمت عليه المحرم
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ولم تكن له إلا حسنة واحدة ولست أظلمه حقه فيها وهي أنه كان يردع إخوة
          <lb/>شاور عن كثير من الظلم فإنه لولا هيبته عليهم أهلكوا الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الأوحد صبح أخو شاور فجاءني رسوله من سندفا بكسوة وغلة يستدعي المدح
          <lb/>مني فكتبت إليه قصيدة منها: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>لبيك تلبية الحجيج إلى الصف<caesura/> يا داعي الكرم المقيم بسندفا
          </l>
          <l>جود تشوف ناظراه فزارني<caesura/> كرما ولم أك نحوه متشوفا
          </l>
          <l>نزهته عن موعد يغدو الندى<caesura/> بنجازه لي آملا ومسوفا
          </l>
          <l>وافي كبادرة الغمام إذا سرت<caesura/> فتقدمت عن رعدها وتخلفا
          </l>
          <l>قل لي فداك الأكرمون ولا غدت<caesura/> طير المنى إلا ببابك عكفا
          </l>
          <l>لأمن السماحة أن تبيت مقدما<caesura/> بين المدائح قبلها وملفا
          </l>
          <l>وكتبت تسأل في قبول مثوبة<caesura/> منها ببابك منعما ومشرفا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 135"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهي طويلة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أخبار ركن الإسلام نجم أخي شاور</head>
        <p>
          <lb/>لم تكن لي به أنسة ولا معرفة حتى سمعني
          <lb/>أنشد أخاه شاور بالليل قصيدة وفيها ذكر الكامل دون أهله فلما أصبح وجه إلى
          <lb/>رسولا فحضرت إليه فقال لم تركت ذكرى وذكرت الكامل قلت إنما ذكرته تقربا إلى
          <lb/>قلب أبيه فاعمل قلت حتى تعمل فضحك وأمر لي بعشرة دنانير فرددتها عليه
          <lb/>وأقسمت لا صارت إلى ثم حملت له ما يوكل وعملت له مقطوعا فغنى به عنده
          <lb/>وتزايدت المعرفة عن الصحبة إلى المودة والمكاشفة فدفع لي إقطاعا بمنية أبي
          <lb/>اليسار من السمنودية وأطلق لي من خريطته في غرة كل شهر خمسة عشر دينارا مدة
          <lb/>ثلاث سنين فمن الشعر الذي قلته فيه على جهة الدعابة [متقارب]
        </p>
        <lg>
          <l>أتيت إلى بابك المرتجى<caesura/> فالفيته مغلقا مرتجا
          </l>
          <l>فقلت لبوابه سائلا<caesura/> أيغلق باب الندى والحجى
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 136"/>
        </p>
        <lg>
          <l>فقال أراك كثير الكلام<caesura/> وعندي من الرأي أن تخرجا
          </l>
          <l>وإلا نتفت سبال المديح<caesura/> وأتبعتها بسبال الهجا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فضرب البواب وطرده عن بابه ولم يكن له ذنب وصرف من الغربية بالفلماط
          <lb/>وشاور والروم على الإسكندرية فغضب وعاد إلى منية غمر فركبت إليه في البحر
          <lb/>باستدعائه وأنشدته قولي [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>ولما<milestone n="300" unit="words"/>دنا علي ركابك هزني<caesura/> إليك اشتياق ضاع في جنبه صبري
          </l>
          <l>وحين رأيت البر وعرا طريقه<caesura/> ركبت أخاك البحر شرقا إلى البحر
          </l>
          <l>وما أنا بالمجهول علم مسيره<caesura/> إليك ولا الخافي حديثي ولا ذكري
          </l>
          <l>ولا أنت بالمرغوب عن قصد بابه<caesura/> لقد جل عن زيد سؤالي وعن عمرو
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 137"/>
        </p>
        <lg>
          <l>ولا أنت ممن يرتجى لسوي الغنى<caesura/> ولا أنا من أهل الضرورة والفقر
          </l>
          <l>سيسألني بعد القدوم جماعة<caesura/> من الناس عماذا لقيت من الأمر
          </l>
          <l>ولا بد أن يجري الحديث بذكر ما<caesura/> فعلت معي فأختر بنا أشرف الذكر
          </l>
          <l>ومن ينتجع أرض العراق وجلق<caesura/> فمنية غمر مركز الكرم الغمر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ولي فيه من مقطوع [وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>ولا تسئل لجود يديه غيري<caesura/> فإنك قد سقطت على الخبير
          </l>
          <l>هو الركن الذي أسندت ظهري<caesura/> إليه فكان أقوى من ثبير
          </l>
          <l>ولست أخاف أيامي ونجم<caesura/> مجيري في زمان بني المجير
          </l>
          <l>حملت على نداه ثقل همي<caesura/> فقام وخفف عن ضمبري
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>واستشفع بي بعض أصحابه في حاجة فمكل بقضائها فقلت [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>سأحمل نفسي عنك فعل مخفف<caesura/> وأبقى على ودي وشكر لساني
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 138"/>
        </p>
        <lg>
          <l>تماطلني في حاجة لو بذلتها<caesura/> وأكرمتني أكرمت غير مهان
          </l>
          <l>وما أصنع المعروف إلا صنيعة<caesura/> يؤرخها شكري وفضل بياني
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ولم يكن لسليمان بن شاور إلى من الإحسان ولا من التقصير ما يوجب ذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن أماثل الأمراء وأعيانهم محمد بن شمس الخلافة كتبت إليه وقد انصرف من
          <lb/>الإسكندرية أو من دمياط وقد سير إلى خمس منتخبات.
        </p>
        <p>
          <lb/>[وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>أيا شمس الخلافة وهو نعت<caesura/> يصدقه جبينك بالضياء
          </l>
          <l>رأيت ندى بنانك وهو أندى<caesura/> على العافين من ماء السماء
          </l>
          <l>أبي حب الصحابة في الهدايا<caesura/> ودان بحب أصحاب الكساء
          </l>
          <l>تشيع جود كفك في الهدايا<caesura/> وعهدي بالتشيع في الولاء
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وقلت في المعنى [منسرح]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 139"/>
        </p>
        <lg>
          <l>قل للخطير الذي مكارمه<caesura/> قد عظمت في زمانه خطره
          </l>
          <l>وأقسم المجد أن صاحبه<caesura/> لا يتقي شره ولا أشره
          </l>
          <l>ليت نداه في حق خادمه<caesura/> كل محب للخمسة البرره
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وكتبت إليه وهو بدمياط أستهديه عمامة شرب جديدة قصيدة منه: [وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>رأيتك في المنام بعثت نحوي<caesura/> بحامله الحيا وهي الغمامة
          </l>
          <l>فأولت الحيا حياك مني<caesura/> وصحفت<milestone n="300" unit="words"/>الغمامة بالعمامة
          </l>
          <l>فأنفذ لي بأطول من حسابي<caesura/> إذا أحضرت في يوم القيامة
          </l>
          <l>ولا تك يا خطير فدتك نفسي<caesura/> قديمة مدة لحقت قدامه
          </l>
          <l>وأرسلها وختم الشرب فيها<caesura/> كخود فوق وجنتها عرامة
          </l>
          <l>كأن بياضها وجه نقي<caesura/> وحسن الرقم فوق الخد شامة
          </l>
          <l>ولا تبعث بقيمتها فإني<caesura/> أراه من التكلف والغرامة
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 140"/>
        </p>
        <lg>
          <l>وليس القصد إلا تاج فخر<caesura/> يطول قامة ويصون هامة
          </l>
          <l>وما هذا المديح سوى أذان<caesura/> فقل لنداك حي على الإقامة
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فسير تلثيمة جديدة طولها اثنان وثلاثون ذراعا
        </p>
        <p>
          <lb/>وممن لا أقيس أحدا من الأمراء الأكابر بمكارمه إلى وجميلة على الأمير
          <lb/>الظهير مرتفع الثائر في أيام ضرغام من الإسكندرية يطلب الوزارة عرفته من
          <lb/>مجلس سيف الدين حسين وكنت مجاورا له في الصاغة بحارة الأمراء سنة إحدى
          <lb/>وخمسين وحصلت بيني وبينه مودة أكيدة ففلما عزمت على الحج دفع لي عينا وكسوة
          <lb/>ما ينيف على مائة وستين دينارا وعمل لي أزوادا منها عشرون حملة دقيق وعشرون
          <lb/>سلة حلاوة وكعك مطابق وكساء غلماني وأهدى على يدي إلى أمير الحرمين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 141"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بدلة مذهبة وثلاثين منتخبة وأهدى لي سرية جميلة وركب معي إلى مصر يودعني
          <lb/>ومعه القطوري وصبح بن شاهانشاه وواليها تاج الملوك بدران ثم قال إن بت في
          <lb/>هذه الليلة عندنا وتركت السفر حصلت لك مائة دينار قلت فإني أبيت فأنزلهم
          <lb/>الوالي دار الطاؤوس وسير مرتفع غلامة الي وقال قل له يدخل الحمام فدخلت
          <lb/>الحمام فقال لتاج الملوك عب للرجل بدلة يخرج فيها من الحمام فهو ضيف
          <lb/>السلطان وضيف أخيك ففعل ثم أخذ منه ومن القطوري والمفضل وتاج الملوك مائة
          <lb/>دينار ثم دفع لي ستين دينار ثمن أستاذين من عدن وخمسين دينارا ثمن لؤلؤ
          <lb/>يشتري له ثم سافرت ولا والله ما قلت فيه بيتا واحدا من الشعر فلما عدت في
          <lb/>السفرة الثانية أخلى لي دارا له على ضفة الخليج وحمل لي الغلة والغنم
          <lb/>والسكر ما كفاني سنة ثم جائتني رقعة منه بخمسين تليسا قبضت ثمنها قبل أن
          <lb/>يقبض
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 142"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عليه الصالح بيومين لأنها وأنا غني عنها ولما قبض عليه جاءتني رقعته من<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>الاعتقال ومعها صندوق نحاس وديعة لم أدر ما فيه إلى أن خرج من الاعتقال في
          <lb/>أيام رزيك فقال ما فعلت في الصندوق قلت هو مودع بمصر قال فاركب بنا حتى
          <lb/>نأخذه فلما فتح الصندوق أخرج منه حليا وسبع مائة دينار عينا ثم قبض بيده
          <lb/>قبضتين عزلهما لي ومبلغهما مائة وثلاثون دينارا ثم سير لي من الشرقية من
          <lb/>الغلة مائتي أردب قمحا ولما خرج إلى الغربية في أيام رزيك وعاد إلى القاهرة
          <lb/>بعد إصلاح ما تشعث من الغربية وعريانها لقيته مهنئا بقصيدة أولها [متقارب]
        </p>
        <lg>
          <l>قدومك أفرح قلب الهدى<caesura/> وآنس وحش عراض الندى
          </l>
          <l>وبرد مني جوى لوعة<caesura/> نهت نفس الليل أن يبردا
          </l>
          <l>أرحت على الدجى أبيضا<caesura/> وقد كان وجه الضحى أسودا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 143"/>
        </p>
        <lg>
          <l>فدى للظهير لا أتق<caesura/> ملامة من لام أو فندا
          </l>
          <l>رجال هم المبتدا في السماح<caesura/> بهم وهم خبر المبتدا
          </l>
          <l>ينداي السماح على بابه<caesura/> هلموا فهذا مجيب الندا
          </l>
          <l>أبا العز لو جاز أن تعبد الك<caesura/> رام لأفتيت أن تعبدا
          </l>
          <l>رأيتك تسلف أهل المديح<caesura/> نووالك من قبل أن تخمدا
          </l>
          <l>وغيرك يسدي جميل الثناء<caesura/> إليه فيذهب لغوا سدى
          </l>
          <l>وكم لك عندي من منة<caesura/> أطلت على الشكر فيهال المدى
          </l>
          <l>وبر تعود قصدي فلو<caesura/> سرى في الدجى وحده لاهتدى
          </l>
          <l>أجدت وعلمتني ما أقول<caesura/> فلا يشكر الشعر إن جودا
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وحضرت معه يوما عند عز الدين حسام في داره فلما فرغ الغذاء قام مرتفع
          <lb/>فقال عز الدين ما في الأمراء أكرم من هذا الأحوال الأعرج ويتلوه مرتفع بن
          <lb/>فحل قال ورد ما نرى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 144"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من كرمه شيئا فأمر عز الدين من رده وقال له إن ولد فلان يعني ولدي محمدا
          <lb/>عازم على السفر إلى زبيد يأخذ أهله ويجيء قال اكتب له غنى ما شئت إلى ابن
          <lb/>ميسر من ثمن القند الذي لي عنده قال اكتب علامتك على هذه الورقة فكتب
          <lb/>العلامة وخرج فقال عز الدين لورد كيف رأيت قال ورد والله لا كتب المبلغ
          <lb/>غيرك يعني حساما فكتب بمائة دينار وخمسين وسيرتها إلى مصر وتشاغلنا في
          <lb/>الحديث والمذاكرة إلى<milestone n="300" unit="words"/>اصفرار الشمس حتى جاء المبلغ بكامله فقبضته وأتيت به
          <lb/>إلى الظهير وأعلمته الحال فقال وبقي له الزاد والحلاوة والدقيق وأربع شكائر
          <lb/>ثم لم أشعر به يوما بعد خروجه من الاعتقال حتى استدعاني فركبنا إلى شمس
          <lb/>الخلافة فاشترى منه جارية حتى حملها إلى وقال إن زوجتي جرى بيني وبينها شر
          <lb/>على هذه الجارية وقد وهبتها لك واحترق جميع ما قلت فيه من الأشعار
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أخبار المكرم على بن الزيد</head>
        <p>
          <lb/>كان المذكور من الغلاة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 145"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المغتالين في مذهبه من غير علم وكان في الوفاء لبني رزيك نصيري الموالاة
          <lb/>والعقيدة وحضر مع الصالح يوم قاعة الذهب فقاتل عنه أشد القتال ولم يزل يضرب
          <lb/>بسيفه حتى انقطع من وسطه نصفين فلما لم يبق معه سيف ألقى نفسه على الصالح
          <lb/>وهو طريح في دهليز السرداب ووقاه بنفسه فلم تزل السيوف تنحره حتى قام
          <lb/>الصالح وتكاثر الناس وذكرته في قصيدة رثيت بها الصالح يوم نقل تابوته إلى
          <lb/>القرافة منها في ذكر ابن الزبد.
        </p>
        <p>
          <lb/>[كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>أوفى أبو حسن عند ما<caesura/> خذلت يمين أختها ويسار
          </l>
          <l>لا تسئلا إلا مضارب سيفه<caesura/> فلقد تزيد وتنقص الأخبار
          </l>
          <l>حتى إذا انقطع الحسام بكفه<caesura/> وانفل منه مضرب وغرار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها
        </p>
        <lg>
          <l>ألقى عليك وقاية لك نفسه<caesura/> لما انتحتك صوارم وشفار
          </l>
          <l>إن لم يذق كأس الردى فبقلبه<caesura/> من خمرها أسفا عليك خمار
          </l>
          <l>هي وقفة رزق المكرم حمدها<caesura/> وعلى رجال لؤمها والعار
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 146"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وحضرنا ليلة عند رزيك في وزارته وقد جمع له كل واحد من أهل الأدب بين
          <lb/>العزاء والهناء على عظيم الرزية، وجسيم العطية، فلما أنشدناه قال أنتم
          <lb/>تعلمون أن الصالح لو قطع رأسه في القصر لم يصح لي ملك بعده ولولا بلاء على
          <lb/>بن الزبد يومئذ لم يسلم رأس الصالح فمن كان منكم عاملا شعرا فينا فليمدح
          <lb/>ابن الزبد فعملت في ذلك قصيدة أولها: [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>أوجبت في ذمة الأشعار والخطب<caesura/> دنيا أبا حسن يبقى على الحقب
          </l>
          <l>أيامك البيض لا تحصى وأفضلها<caesura/> يوم خصصت به في قاعة الذهب
          </l>
          <l>وفيت للصالح الهادي وقد غدرت<caesura/> به الصنائع من ناء ومقترب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>كان<milestone n="300" unit="words"/>ضرغام يقول لو قلت لعدت كان أصلح من غدرت قلت إنما أردت مقابلة
          <lb/>الوفاء بالغدر قال وعلى مقابلتك تنسبنا إلى الغدر.
        </p>
        <lg>
          <l>فعلت فعل على على وقد<caesura/> فدى نبي الهدى بل سيد العرب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 147"/>
        </p>
        <lg>
          <l>لما أتتك بنان الموت سائلة<caesura/> وهبت روحك مختارا ولم تهب
          </l>
          <l>أقدمت وحدك إقدام الليوث على<caesura/> هول يمهد عذر الليث في الهرب
          </l>
          <l>آثار سيفك أجلى من روايتنا<caesura/> والسيف أصدق إنباء من الكتب
          </l>
          <l>أرهفته بيمين غير طائشة<caesura/> عند الضراب وعزم غير مضطرب
          </l>
          <l>فهل بنانك أقوى أم جنانك إذ<caesura/> شطبت بالضرب متن السيف ذي الشطب
          </l>
          <l>لولا حفاظك يوم القصر لاضطربت<caesura/> قواعد الملك واحتاجت إلى التعب
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وحضر معي ضرغام دفن امرأة لي ماتت وكانت من أهل اليمن فقال أعندك حرة
          <lb/>غيرها قلت لا قال فلا خير في دار ليست فيها حرة مهيبة ثم ذكر لي عدة نساء
          <lb/>وقع الرأي على واحدة منهن قال ضرغام وعلى أن آخذ لك مهرها وكان حسن التأني
          <lb/>في الحوائج عند السلطان فلم أشعر بعد يومين حتى جاءتني منه رقعة ومعها
          <lb/>أربعون دينارا لم أشعر ما الذي قال لرزيك حتى دفعها وسمع ابن الزبد بالحديث
          <lb/>وكانت بينه وبين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 148"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ضرغام منافسة الضرائر فسير إلى ابن الزبد بثلاثين دينارا وستة أباليج سكر
          <lb/>وبدلة ثياب مذهبة ومعها ثوب ديباج أحمر بأزرار ذهب وخمس شمعات موكبية وعشرة
          <lb/>أرؤس غنم ومعها رقعة بغير خطه فيها بيت للمتنبي وهو قوله: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>ليس الذي يعطيك تالد ماله<caesura/> مثل الذي يعطيك مال الناس
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وولى المحلة فقلت أودعه: [كامل]
        </p>
        <lg>
          <l>قل للمكرم والألقاب واقعة<caesura/> على علاه وقوع النقش في الحجر
          </l>
          <l>يا كعبة للندى لو كنت ذا أمل<caesura/> غدا إلى بها حجي ومعتمري
          </l>
          <l>إن كنت أزمعت مختارا على سفر<caesura/> فالله يحمد عقبى ذلك السفر
          </l>
          <l>أين المحلة من وال محلته<caesura/> من المعالي محل النور في البصر
          </l>
          <l>أثنى عليه بما يبقى بما يبقى مناقبه<caesura/> مذكورة بلسان الصارم الذكر
          </l>
          <l>وسوف تنظم أشعاري وقد نظمت<caesura/> له من المدح عقدا فاخر الدرر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 149"/>
        </p>
        <lg>
          <l>لك الأمانة في ودي أبا حسن<caesura/> محمولة فأقم إن شئت أو فسر<milestone n="300" unit="words"/>
          </l>
          <l>فقد منحتك ودا مثل عرضك لا<caesura/> تسمو إلى صفوه الأيام بالكدر
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وصادفت عند وداعه رسولا له كان بدمياط يستعمل شروبا فدفع لي ممل إليه في
          <lb/>تلك الساعة شقة خزائني ولفافة وتلثيمة طولها ثلاثون دراعا رقم الجميع نسجة
          <lb/>واحدة كان استعملهم لنفسه فبما صرف هاداني بألطاف جزيلة منها بدلة ذهبية
          <lb/>الثوب والعمامة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما أسد الغاوي فغاو فسد موضع جسمه من الأرض، ومكان اسمه من جريدة
          <lb/>العرض، هذا على أنه كان يوافق في المذاهب والاعتقاد، وينافق في الانتقاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما صبح بن شاهنشاه فرفق يلم الصحبة يلين لين الفتاة، ويبعد بعد الظبي
          <lb/>في الفلاة، لا تعرف سمينه من غثه، ولا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 150"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قويه من رثه، وليس لسوء نية، ولا لخبث طويه، وإنما عنانه في خطواته.
        </p>
        <p>
          <lb/>[بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>يوما بخزوي ويما بالعقيق ويو<caesura/> ما بالعذيب ويوما بالخليصاء
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>وكان شاور في وزارته الأولى قد وهب لي حجرا دهماء تسوي خمسين دينارا فلما
          <lb/>خرج شاور إلى دمشق ادعاها أحد الأستاذين وجاءني صبح سائلا فيها مع الأستاذ
          <lb/>وقال هذه الحجر من خيل بني رزيك وما يحل لك أن تركبها وهي معصوبة وكان صبح
          <lb/>قد تزوج بنت سيف الدين حسين فقلت له ركوبي ظهور خليهم أخف عند الله من
          <lb/>ركوبك بطون نسائهم فقال جرى القبيح لعن الله الفرس وصاحبها ولم يراجعني بعد
          <lb/>ذلك فيها وقال لي ويما لي ويما عز الدين حسام ما ترى في أن أزايد لورد
          <lb/>ولأخي مؤيد حتى آخذ لك من كل واحد خلعة فقلت: [طويل]
        </p>
        <lg>
          <l>من كل واحد خلعة فقلت<caesura/> وما لم يكن طبعا فذاك تكلف
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>ثم قال لأخيه إنه قبيح بمثلك أن لا تحتال على مدح
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 151"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فلان بشيء توصله إليه ولورد كذلك فأما أخوه فيسر لي منديلا طوله مائة
          <lb/>ذراع فرددته وقلت ما أريد إلا أن تشتري لي نسخة من الكامل للمبرد وكانت في
          <lb/>عشرة أجزاء طائلة فاشتراها ثم رغب فيها فكتبت إليه: [الكامل]
        </p>
        <lg>
          <l>يا سيدا قامت علاه بذاتها<caesura/> مستغنيا عن نعتها وصفاتها
          </l>
          <l>إن لم يكن لك في القوافي رغبة<caesura/> فالطم بها وجه الرجاء وهاتها
          </l>
          <l>فالأم<milestone n="300" unit="words"/>لا تأبي إذا لم تولها<caesura/> أصهارها خيرا طلاق بناتها
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>فغضب وقال هجوتني فقلت بل عاتبتك ولكنك لا تفرق بين الهجاء والعتب
          <lb/>وتحاكما إلى عز الدين فقضى لي عليه وسير لي النسخة والمنديل وذهبا وصار
          <lb/>صديقا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أخبار ورد الصالحى</head>
        <p>
          <lb/>واما ورد فما زال عز الدين يصقل صداه، ويفتح له باب هداه، حتى تشبه وتنبه
          <lb/>وأنشده عز الدين لابن حيوس: [الكامل]
        </p>
        <lg>
          <l>إن المدائح في المحافل زينة<caesura/> ما حرمت إلا على البخلاء
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 152"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فتفجرت ينابيع ورد كرما، وآلت ذبالة فهمه ضرما، فواصلني بالبر إلى أن
          <lb/>مدحته بقصيدة أولها [بسيط]
        </p>
        <lg>
          <l>خذ يا زمان من يدي أملي<caesura/> لا روعت سربك الأطماع من قبلي
          </l>
          <l>ولا مددت إلى أيدي بنيك يدي<caesura/> إذا فلا وألت كفى من الشلل
          </l>
          <l>صانوا بأعراصهم أعراضهم فغدا<caesura/> شعري وسعري مصونا غير مبتذل
          </l>
          <l>وكيف أتركه من غير نافلة<caesura/> مضيعا بينهم كالسبي والنفل
          </l>
          <l>تركت من كنت أطريه وأطربه<caesura/> فلا ثقيلي يغنيهم ولا رملى
          </l>
          <l>وكيف أنشط في أوصاف ذي كرم<caesura/> كسلان يرمي نشاط المدح بالكسل
          </l>
          <l>حليت جيد علاه وهي عاطلة<caesura/> وجاءني من جيد المدح بالعطل
          </l>
          <l>أثنى وتثنى رجال ضمنى معهم<caesura/> وزن الكلام وليس الكحل كالكحل
          </l>
          <l>وليس يحفظ إلا ما نطقت به<caesura/> حتى كأن سوى ما قلت لم يقل
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 153"/>
        </p>
        <lg>
          <l>ذنبي إلى الدهر فضل لو سترت به<caesura/> عيب الحوداث لم ينسب إلى الزلل
          </l>
          <l>إن آثرت ثروة الدنيا مجانبتي<caesura/> فإنها ابنة أم الغى والخطل
          </l>
          <l>ولي إن شئت من تاج الخلافة من<caesura/> أرى به شرف الأفعال في رجل
          </l>
          <l>إن جاد أو كاد في يومي ندى وردى<caesura/> فاضت أنامله بالرزق والأجل
          </l>
          <l>لو كان حظ على مقدار منزلة<caesura/> لم ينزل المشتري عن مرتقى زحل
          </l>
          <l>أما ترى الفلك العلوى قد جعلوا<caesura/> فيه سميك بعد الثور والحمل
          </l>
          <l>فاسلم ودم وابق واسعد واعل واسم وسد<caesura/> وقد وجد واقتدر واحلم وطل وصل
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>واسمع محبرة الأوصاف خاطبة الإنصاف طالت معانيها ولم تطل
        </p>
        <lg>
          <l>جاءت جزالتها لفظا ورقتها<caesura/> معنى بما شئت من سهل ومن جبل
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>أذكر أنه إلى مهرا كميتا وعشرة خرفان رضع سمان وعشرة أباليج سكر وخمس
          <lb/>دكاكيج كبار<milestone n="300" unit="words"/>زيت طيب ومثلها حار وخمسين إردبا من القمح وعشرين دينارا كل
          <lb/>هذا ي يوم واحد ثم قتل الصالح فخرج واليا جزيرة بني نصر فقلت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 154"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أدعه وسيرتها خلفه [وافر]
        </p>
        <lg>
          <l>تناولت المكارم والمساعي<caesura/> بأقوى ساعد وأتم باع
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>منها
        </p>
        <lg>
          <l>إذا سارت جيادك والمطايا<caesura/> فيا زمع القلوب من الزماع
          </l>
          <l>وداع ركابك السامي دعاني<caesura/> إلى ذم التفرق والوداع
          </l>
          <l>سنفقد منك أنفسنا حياة<caesura/> وما فقد الحياة بمستطاع
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>آخر الموجود في هذا الكتاب في عدة نسخ والحمد لله وحده وصلوته على سيدنا
          <lb/>محمد نبيه وآله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0569CumaraYamani.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0569CumaraYamani.NukatCasriyya.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
