<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.FadlUmmMumininCaisha">IbnCasakir.FadlUmmMumininCaisha</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">8136</measure>
        <measure unit="words">2057</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.FadlUmmMumininCaisha.Shamela0026735-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.FadlUmmMumininCaisha"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026735
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: فضل أم المؤمنين عائشة رضي الله عنها (المجلس السادس والأربعون من أمالي ابن عساكر)
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026735
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26735
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26735
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: الحسين بن محمد الحدادي
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1426 هـ - 2005 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار البشائر الإسلامية [ضمن سلسلة لقاء العشر الأواخر (71)]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لقاء العشر الأواخر بالمسجد الحرام (71)
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فضل أم المؤمنين عائشة</head>
        <p>
          <lb/>رضي الله عنها
        </p>
        <p>
          <lb/>المجلس السادس والأربعون من أمالي
        </p>
        <p>
          <lb/>الحافظ أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن عساكر (ت 571 ه)
        </p>
        <p>
          <lb/>دراسة وتحقيق
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسين بن محمد الحدادي
        </p>
        <p>
          <lb/>دار البشائر الإسلامية
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1426 ه - 2005 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>رب أعن وسهل ووفق
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا المشايخ: أبو عبد الله محمد بن الفضل الفراوي، وأبو المظفر عبد
          <lb/>المنعم بن عبد الكريم الصوفي، وأبو القاسم زاهر بن طاهر الشحامي، قالوا:
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن الجنزرودي، أخبرنا أبو عمرو محمد بن
          <lb/>أحمد بن حمدان، أخبرنا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 24]</head>
        <p>
          <lb/>أحمد بن علي بن المتقي، أخبرنا أحمد بن جناب، أخبرنا عيسى بن يونس، عن
          <lb/>هشام بن عروة، حدثني أخي عبد الله بن عروة، عن أبيه، عن عائشة رضي الله
          <lb/>عنها قالت: اجتمعن إحدى عشرة امرأة فتعاهدن وتعاقدن أن لا يكتمن من أخبار
          <lb/>أزواجهن شيئا فقالت الأولى: زوجي لحم جمل غث على رأس جبل، لا سهل فيرتقى
          <lb/>ولا سمين فينتقل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت الثانية: زوجي لا أبت خبره، إني أخاف أن لا أذره، إن أذكره أذكر
          <lb/>عجره وبجره.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 25]</head>
        <p>
          <lb/>قالت الثالثة: زوجي العشنق، إن أسكت أعلق، وإن أنطق أطلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت الرابعة: زوجي كليل تهامة لا حر ولا قر، ولا مخافة ولا سآمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت الخامسة: زوجي إن أكل لف، وإن شرب اشتف، وإن نام التف، ولا يولج
          <lb/>الكف، ليعلم البث.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 26]</head>
        <p>
          <lb/>قالت السادسة: زوجي عياياء أو غياياء -شك عيسى- طباقاء، كل داء له داء،
          <lb/>شجك أو فلك، أو جمع كلا لك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت السابعة: زوجي إن دخل فهد، وإن خرج أسد، ولا يسأل عما عهد.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت الثامنة: زوجي المس مس أرنب، والريح ريح زرنب.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 27]</head>
        <p>
          <lb/>قالت التاسعة: زوجي رفيع العماد، طويل النجاد عظيم الرماد، قريب البيت من
          <lb/>النادي.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت العاشرة: زوجي مالك وما مالك؟ مالك خير من ذلك، له إبل قليلات
          <lb/>المسارح، كثيرات المبارك، إذا سمعن صوت المزهر، أيقن أنهن هوالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت الحادي عشرة: زوجي أبو زرع وما أبو زرع؟ أناس من<milestone n="300" unit="words"/>حلي أذناي، وملأ من
          <lb/>شحم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 28]</head>
        <p>
          <lb/>عضدي، وبجحني فبجحت إلي نفسي، فوجدني في أهل غنيمة بشق، فجعلني في أهل
          <lb/>صهيل وأطيط، ودائس ومنق، فعنده أقول فلا أقبح، وأرقد فأتصبح، وأشرب فأتقمح.
        </p>
        <p>
          <lb/>أم أبي زرع، وما أم أبي زرع؟ عكومها رداح، وبيتها فساح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن أبي زرع وما ابن أبي زرع؟ مضجعه كمسل شطبة، وتشبعه ذراع الجفرة.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 29]</head>
        <p>
          <lb/>ابنة أبي زرع وما ابنة أبي زرع، طوع أبيها وطوع أمها، وملء كسائها وغيظ
          <lb/>جارتها. جارية أبي زرع وما جارية أبي زرع؟ لا تبث حديثنا تبثيثا، ولا تنقث
          <lb/>ميرتنا تنفيثا، ولا تملأ بيتنا تعشيشا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: خرج أبو زرع والأوطاب تمخض، فلقي امرأة معها ولدان لها كالفهدين،
          <lb/>يلعبان من تحت خصرها برمانتين، فطلقني ونكحها، فنكحت بعده رجلا سريا، ركب
          <lb/>شريا، وأخذ خطيا، وأراح علي نعما ثريا، قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 30]</head>
        <p>
          <lb/>كلي أم زرع وميري أهلك، قالت: فلو جمعت كل شيء أعطانيه ما بلغ أصغر آنية
          <lb/>أبي زرع.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت عائشة رضي الله عنها: قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((كنت
          <lb/>لك كأبي زرع لأم زرع)) أه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 31]</head>
        <p>
          <lb/>رواه في الصحيح، وأخرجه مسلم عن أحمد بن جناب الحربي كذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم القشيري، أخبرنا أبو
          <lb/>عثمان سعيد بن محمد الخيري، أخبرنا أبو علي زاهر بن أحمد الفقيه، أخبرنا
          <lb/>أبو القاسم عبد الله بن محمد بن عبد العزيز البغوي، حدثنا أبو الربيع
          <lb/>الزهراني، حدثنا فليح بن سليمان المدني، عن ابن شهاب الزهري، عن عروة بن
          <lb/>الزبير، وسعيد بن المسيب، وعلقمة بن وقاص، وعبيد الله بن عبد الله بن عتبة،
          <lb/>عن عائشة رضي الله عنها زوج النبي صلى الله عليه وسلم، حين قال لها أهل
          <lb/>الإفك ما قالوا: فبرأها الله منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الزهري: وكلهم حدثني طائفة من حديثها، وبعضهم أوعى من بعض، وأثبت
          <lb/>اقتصاصا، وقد وعيت عن كل رجل منهم الحديث الذي حدثني عن عائشة، وبعض حديثهم
          <lb/>يصدق بعضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>زعموا: أن عائشة رضي الله عنها زوج النبي صلى الله عليه وسلم قالت: كان<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا أراد أن يخرج سفرا، أقرع بين أزواجه،
          <lb/>فأيتهن خرج سهمها خرج بها معه، قالت: فأقرع بيننا في غزاة غزاها، فخرج
          <lb/>سهمي، وخرجت معه بعد ما أنزل الحجاب، وأنا أحمل في هودج وأنزل فيه، فسرنا
          <lb/>حتى إذا فرغ رسول الله صلى الله عليه وسلم من غزوته تلك، فقفل، ودنونا من
          <lb/>المدينة، آذن ليلة بالرحيل، فقمت حين آذن بالرحيل، فمشيت حتى جاوزت الجيش،
          <lb/>فلما قضيت شأني، أقبلت إلى الرحل، فلمست صدري
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 33]</head>
        <p>
          <lb/>فإذا عقد لي من جزع أظفار قد انقطع، فرجعت فالتمست عقدي، فشغلني ابتغاؤه،
          <lb/>فأقبل الذين كانوا يرحلون لي، فاحتملوا هودجي، فرحلوه على بعيري الذي كنت
          <lb/>أركب، وهم يحسبون أني فيه، وكان النساء إذ ذاك خفافا، لم يثقلن ولم يغشهن
          <lb/>اللحم، وإنما يأكلن العلقة من الطعام، فلم يستنكر القوم حين رفعوه ثقل
          <lb/>الهودج فاحتملوه، وكنت جارية حديثة السن، فبعثوا الجمل وساروا، فوجدت عقدي
          <lb/>بعدما استمر الجيش، فجئت منزلهم وليس فيه أحد، فأقمت منزلي الذي كنت فيه،
          <lb/>وظننت أنهم سيفقدونني فيرجعون إلي، فبينما أنا في منزلي غلبتني عيناي فنمت،
          <lb/>وكان صفوان بن المعطل السلمي ثم الذكواني من وراء الجيش، فأصبح عند منزلي،
          <lb/>فرأى سواد إنسان نائم فأتاني، وكان يراني قبل الحجاب، فاستيقظت باسترجاعه
          <lb/>حين أناخ راحلته، فوطئ على يدها فركبتها، فانطلق يقود بي الراحلة حتى أتينا
          <lb/>الجيش، بعدما نزلوا معرسين في نحر الظهيرة فهلك في من هلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان الذي تولى كبر الإفك عبد الله بن أبي ابن سلول، فقدمنا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 34]</head>
        <p>
          <lb/>المدينة فاشتكيت بها شهرا، والناس يفيضون في قول أصحاب الإفك، ولا أشعر
          <lb/>بشيء من ذلك، ويريبني في وجعي أني لا أعرف من رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>اللطف الذي كنت أرى منه حين أمرض، إنما يدخل فيسلم علي ثم يقول: كيف تيكم؟
          <lb/>فذلك يريبني ولا أشعر بذلك، فخرجت أنا وأم مسطح قبل المناصع متبرزنا، لا
          <lb/>نخرج إلا ليلا إلى ليل، وذلك قبل أن نتخذ الكنف قريبا من بيوتنا، وأمرنا
          <lb/>أمر العرب الأول في البرية<milestone n="300" unit="words"/>أو التنزه، فأقبلت أنا وأم مسطح بنت أبي رهم
          <lb/>نمشي، فعثرت في مرطها، فقالت: تعس مسطح، فقلت لها: بئس ما قلت، أتسبين رجلا
          <lb/>شهد بدرا؟ فقالت: يا هنتاه، ألم تسمعي ما قالوا فيك؟ قالت: فقلت: وما
          <lb/>قالوا: فأخبرتني بقول أهل الإفك، فازددت مرضا على مرضي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رجعت إلى منزلي دخل علي رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: كيف
          <lb/>تيكم؟ فقلت: ائذن لي إلى أبواي، وأنا حينئذ أريد أن أستيقن الخبر من
          <lb/>قبلهما، قالت فأذن لي رسول الله صلى الله عليه وسلم فأتيت أبواي فقلت لأمي:
          <lb/>ما يتحدث به الناس؟ فقالت: يا بنية، هوني على نفسك الشأن، فوالله لقلما كان
          <lb/>امرأة قط وضيئة عند رجل يحبها ولها ضرائر إلا كثرن عليها، قالت: فقلت سبحان
          <lb/>الله، ولقد تحدث الناس بهذا؟ قالت: بلى، قالت: فبت ليلتي تلك حتى أصبحت لا
          <lb/>يرقى لي دمع، ولا أكتحل بنوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أصبحت ودعا رسول الله صلى الله عليه وسلم علي بن أبي طالب، وأسامة بن
          <lb/>زيد، حين استلبث الوحي يستشيرهما في فراق أهله، قالت: فأما أسامة بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 35]</head>
        <p>
          <lb/>زيد، فأشار عليه بالذي يعلم من براءة أهله، وبالذي يعلم في نفسه من الود
          <lb/>لهم، فقال أسامة: أهلك يا رسول الله، ولا نعلم والله إلا خيرا، وأما علي بن
          <lb/>أبي طالب فقال: يا رسول الله لم يضيق الله عليك، والنساء سواها كثير، وسل
          <lb/>الجارية تصدقك، قالت: فدعا رسول الله صلى الله عليه وسلم بريرة، فقال: ((يا
          <lb/>بريرة هل رأيت منها شيئا يريبك))، فقالت بريرة: لا والذي بعثك بالحق، ما
          <lb/>رأيت منها أمرا أغمصه عليها أكثر من أنها جارية حديثة السن، تنام عن
          <lb/>العجين، فتأتي الداجن فتأكله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: فقام رسول الله صلى الله عليه وسلم من يومه فاستعذر من عبد الله بن
          <lb/>أبي بن سلول، قالت: فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((من يعذرني من رجل
          <lb/>بلغني أذاه في أهلي، فوالله فوالله فوالله ما علمت على أهلي إلا خيرا، ولقد
          <lb/>ذكروا رجلا ما علمت عليه إلا خيرا، وما<milestone n="300" unit="words"/>كان يدخل علي إلا معي))، قالت: فقام
          <lb/>سعد بن معاذ فقال: يا رسول الله، أنا والله أعذرك منه، إن كان من الأوس
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 36]</head>
        <p>
          <lb/>ضربنا عنقه، وإن كان من إخواننا من الخزرج، أمرتنا ففعلنا فيه أمرك، فقام
          <lb/>سعد بن عبادة وهو سيد الخزرج، وكان قبل ذلك رجلا صالحا ولكن حملته الحمية،
          <lb/>فقال: كذبت لعمر الله لا تقتله ولا تقدر على ذلك، فقال: أسيد بن حضير، كذبت
          <lb/>لعمر الله لنقتلنه، فإنك منافق تجادل عن المنافقين، قال: فتمادى الحيان
          <lb/>الأوس والخزرج حتى هموا، ورسول الله صلى الله عليه وسلم قائم على المنبر،
          <lb/>فنزل فخفضهم حتى سكتوا وسكت.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 37]</head>
        <p>
          <lb/>قالت: وبكيت يومي لا يرقأ لي دمع ولا أكتحل بنوم، فأصبح عندي أبواي وقد
          <lb/>بكيت ليلتي ويومي، حتى أظن أن البكاء فالق كبدي، قالت: فبينما هما جالسان
          <lb/>عندي، وأنا أبكي، فاستأذنت امرأة من الأنصار فأذنت لها، فجلست تبكي معي.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: فبينما نحن كذلك إذ دخل رسول الله صلى الله عليه وسلم، فجلس، ولم
          <lb/>يجلس عندي من يوم قيل لي ما قيل، وقد مكث شهرا لا يوحي الله في شأني شيء،
          <lb/>قالت: فتشهد ثم قال: ((أما بعد: يا عائشة، إنه قد بلغني عنك كذا وكذا، فإن
          <lb/>كنت بريئة، فسيبرؤك الله عز وجل، وإن كنت ألممت بخطيئة، فاستغفري الله،
          <lb/>وتوبي إليه، فإن العبد إذا اعترف لله بذنبه، ثم تاب، تاب الله عليه)).
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما قضى رسول الله صلى الله عليه وسلم مقالته، قلص دمعي حتى ما أحس منه
          <lb/>قطرة، فقلت لأبي: أجب عني رسول الله صلى الله عليه وسلم فيما قال، قال:
          <lb/>والله ما أدري ما أقول لرسول الله صلى الله عليه وسلم، فقلت لأمي: أجيبي
          <lb/>عني رسول الله صلى الله عليه وسلم فيما قال، قالت: والله ما أدري ما أقول
          <lb/>لرسول الله صلى الله عليه وسلم، قالت: وأنا جارية حديثة السن لا أقرأ كثيرا
          <lb/>من القرآن، فقلت: إني والله لقد علمت أنكم قد سمعتم بما تحدث به، ووقع في
          <lb/>أنفسكم وصدقتم به، ولئن قلت لكم: إني بريئة<milestone n="300" unit="words"/>، والله يعلم أني لبريئة لا
          <lb/>تصدقوني بذلك، ولئن اعترفت لكم بأمر الله يعلم أني منه بريئة لتصدقني،
          <lb/>والله ما أجد لي ولكم مثلا إلا أبا يوسف إذ قال: {فصبر جميل والله المستعان
          <lb/>على ما تصفون}.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: ثم تحولت على فراشي، وأنا أرجو أن يبرئني الله ببرأة،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 38]</head>
        <p>
          <lb/>ولكن ما ظننت أن ينزل في شأني وحي، ولا أنا أصغر في نفسي من أن يتكلم
          <lb/>بالقرآن في أمري، ولكني كنت أرجو أن يري الله رسوله في النوم رؤيا تبرئني.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: فوالله ما رام مجلسه، ولا خرج أحد من السكن، حتى أنزل عليه، فأخذه
          <lb/>من البرحاء حتى إنه لينحدر منه مثل الجمان من العرق في يوم شاتي، فلما سري
          <lb/>عن رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يضحك، كان أول كلمة تكلم بها رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم أن قال: ((يا عائشة، احمدي الله فقد برأك الله)).
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت لي أمي: قومي إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقلت: لا أقوم
          <lb/>إليه، ولا أحمد إلا الله عز وجل، وأنزل الله عز وجل: {إن الذين جاءوا
          <lb/>بالإفك عصبة منكم .. } الآيات كلها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما أنزل الله عز وجل هذا في برأتي، قال أبو بكر الصديق رضي الله عنه
          <lb/>وكان ينفق على مسطح بن أثاثة لقرابته منه، فقال: والله لا أنفق على مسطح
          <lb/>شيئا أبدا بعدما قال لعائشة، فأنزل الله عز وجل: {ولا يأتل أولوا الفضل
          <lb/>منكم والسعة أن يؤتوا أولى القربى والمساكين والمهاجرين في سبيل الله
          <lb/>وليعفوا وليصفحوا ألا تحبون أن يفغر الله لكم والله غفور رحيم}، قال أبو
          <lb/>بكر: بلى والله إني لأحب أن يغفر الله لي، فرجع إلى مسطح الذي كان يجري
          <lb/>عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم يسأل زينب بنت جحش عن أمري،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 39]</head>
        <p>
          <lb/>فقالت زينب: ما علمت ولا رأيت إلا خيرا، قالت عائشة: وهي التي كانت
          <lb/>تساميني فعصمها الله بالورع. اه
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري ومسلم عن أبي الربيع.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو العز أحمد بن الله العكبري، أخبرنا الحسن بن<milestone n="300" unit="words"/>علي
          <lb/>الجوهري، أخبرنا علي بن محمد بن أحمد بن لؤلؤ، أخبرنا محمد بن أيوب السقطي،
          <lb/>حدثنا داوود بن رشيد حدثنا عتاب بن بشير عن خصيف، عن سعيد بن جبير في قوله
          <lb/>عز وجل: {إن الذين يرمون المحصنات الغافلات المؤمنات}، قال: نزلت في عائشة
          <lb/>خاصة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم هبة الله بن أحمد الحريري، أخبرنا أبو طالب محمد
          <lb/>بن علي الحربي، أخبرنا أبو الحسين محمد بن أحمد بن سمعون إملاء، نا محمد بن
          <lb/>جعفر، نا أحمد بن عمر، نا بنو بكر، أنا زكريا بن زائدة عن مجاهد في قوله
          <lb/>تعالى: {إن الذين يحبون أن تشيع الفاحشة في الذين آمنوا لهم عذاب أليم في
          <lb/>الدنيا والآخرة}. قال: عذاب الدنيا: الحدود، وفي الآخرة: جهنم، قال يزيد:
          <lb/>وهي لأصحاب عائشة لم تنزل لهم توبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو المظفر بن القشيري، أخبرنا أبي، أخبرنا أبو نعيم
          <lb/>الإسفرايني، أخبرنا أبو عبد الله الحافظ، حدثنا محمد بن إسماعيل الصائغ،
          <lb/>ومحمد بن حرب المدني قالا: حدثنا إسماعيل بن أبي أويس، حدثني أبي قال: وقال
          <lb/>حسان بن ثابت الأنصاري ثم النجاري، وهو يبرئ عائشة مما قيل فيها، ويعتذر
          <lb/>إليها في الشعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>حصان رزان ما تزن بريبة ... وتصبح غرثى من لحوم الغوافل
        </p>
        <p>
          <lb/>حليلة خير الناس دينا ومنصبا ... نبي الهدى والمكرمات الفواضل
        </p>
        <p>
          <lb/>عقيلة حي من لؤي بن غالب ... كرام المساعي مجدها غير زائل
        </p>
        <p>
          <lb/>مهذبة قد طيب الله خيمها ... وطهرها من كل سوء وباطل
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان ما قد جاء عني قلته ... فلا رفعت سوطي إلي أناملي
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن الذي قد قيل ليس بلائط ... بها الدهر بل قول امرء بي ماحل
        </p>
        <p>
          <lb/>فكيف وودي ما حييت ونصرتي ... لآل رسول الله زين المحافل
        </p>
        <p>
          <lb/>له رتب عال على الناس فضلها ... تقاصر عنها سورة المتطاول<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.FadlUmmMumininCaisha.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
