<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0567CarqalaKalbi.Diwan">CarqalaKalbi.Diwan</title>
        <author ref="#0567CarqalaKalbi">CarqalaKalbi</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">36012</measure>
        <measure unit="words">8912</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0567CarqalaKalbi.Diwan.ShamAY0037935-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0567CarqalaKalbi.Diwan"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.¶    NB: check lines of poetry that seem too short: line numbers 699, 1078¶    NB: check lines of poetry that seem too long: line numbers 310, 685, 872,¶    1150</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
المؤلف: حسان بن نمير بن عجل الكلبي والمعروف أيضا ب عرقلة الدمشقي وعرقلة الأعور
bkid:
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب: ديوان عرقلة الكلبي ¶ المؤلف: حسان بن نمير بن عجل الكلبي والمعروف أيضا ب عرقلة الدمشقي وعرقلة الأعور ¶ (1093  1171 م) ¶ ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
auth: عرقلة الكلبي
Lng: عرقلة الكلبي
max:
bk: ديوان عرقلة الكلبي
authinf: حسان بن نمير بن عجل الكلبي والمعروف أيضا ب عرقلة الدمشقي وعرقلة الأعور ¶ ( 1093  1171 م ) ¶
ndata: البحر : FD724B82_______
bkord:
archive:
الكتاب: ديوان عرقلة الكلبي
authno:
ad:
idx:
comp:
higrid:
cat: الدواوين الشعرية - مرقم آليا
iso: ديوان عرقله الكلبي
digitization_comments: (1093  1171 م)
DownloadSource: Abū Yaʿqūb's Shamela database
DownloadDate: 2017?
ConversionDate: 2020-10-01
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <lg>
          <l>البحر : وافر تام ( تراهم حين صدوا عن لقائي<caesura/> على ذاك التقالي والتنائي
          </l>
          <l>فقل للشامتين بنا رويدا<caesura/> إلى مجراه يرجع كل ماء
          </l>
          <l>أبيت الليل مكروبا جلوبا<caesura/> إلى حر الهوى يرد الهواء
          </l>
          <l>وهل تبرا الجوارح من جراح<caesura/> اصابتها ظبى حدق الظباء
          </l>
          <l>أيجمل أن أضام ودر نظمي<caesura/> وما شأن الدمى سفك الدماء
          </l>
          <l>بنفسي معرضا بعد اعتراض<caesura/> ملولا مالداء من دواء<pb n="Vol. 1, p. 2"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>هذا الحبيب وهذه الصهباء<caesura/> عذل المصر عليهما إغراء
          </l>
          <l>والأغيد الألمى يروقك منظرا<caesura/> في سقيها ، والغادة اللمياء
          </l>
          <l>يا قاتلا كأسي بكثرة مائه<caesura/> ما الحي عندي والقتيل سواء
          </l>
          <l>بالماء يحيى كل شيء هالك<caesura/> إلا الكئوس هلاكهن الماء
          </l>
          <l>والراح ليس لعاشقها راحة<caesura/> ما لم يساعدهم غنى وغناء
          </l>
          <l>أفدي الذي مرضت لمرضته الحشا<caesura/> وهو الدواء لمهجتي والداء
          </l>
          <l>وبوجنتي ووجنتيه إذا بدا<caesura/> من رط وجدينا حيا وحياء
          </l>
          <l>كيف الوصول إلى الوصال وبيتنا<caesura/> بين ، ودون عناقه العنقاء
          </l>
          <l>لله جيراني بجيرون ولي<caesura/> بلحاظهم ، وبهم ظبى وظباءؤ
          </l>
          <l>وكأنهم وكأن حمرة راحهم<caesura/> في راحهم وهنا دمى ودماء<pb n="Vol. 1, p. 3"/>
          </l>
          <l>فكأنما سقت البلاد ملثها<caesura/> كفا حسام الدين والأنواء
          </l>
          <l>ملك تزينت السماء بمجده<caesura/> وتجملت بمديحه الشعراء
          </l>
          <l>يحي ويقتل اللهاذم واللهى<caesura/> فكأنه السراء والضراء
          </l>
          <l>ما زال يرقى في المعالي صاعدا<caesura/> وعدوه أنفاسه صعداء
          </l>
          <l>من حاتم الطائي عند سماحه<caesura/> هذا الندى ، لا إبله والشاء
          </l>
          <l>للمعتفين على خزائن ماله<caesura/> في كل يوم غارة شعواء
          </l>
          <l>فكأنه سعد السعود إذا بدا<caesura/> للناظرين وفي الذكاء ذكاء
          </l>
          <l>والى سميساط قطعن جياده<caesura/> من ماردين ، وتلكم العذراء
          </l>
          <l>وافى اجنتها بكل مدجج<caesura/> في راحتيه حية صفراء
          </l>
          <l>ترمي بنيها كلما حملت بهم<caesura/> ولها عليهم حنة وبكاء<pb n="Vol. 1, p. 4"/>
          </l>
          <l>ومن العجائب أن حظى أسود<caesura/> وله بكل يد ، يد بيضاء
          </l>
          <l>أحسام دين الله والملك الذي<caesura/> شرفت به الألقاب والأسماء
          </l>
          <l>جابت إليك بنوالرجا جوز الفلا<caesura/> مذ شدت مجدا دونه الجوزاء
          </l>
          <l>هل تحمل الغبراء مثلك ، أوجرت<caesura/> يوم الرهان بمثلك الغبراء
          </l>
          <l>بسمي والدك اهتدينا في الدجى<caesura/> وعنت لنا بسميك الأعداء
          </l>
          <l>نرعى الفراقد ، والفراقد حولنا<caesura/> شهدت بذين سماوة وسماء
          </l>
          <l>لله حادثة رمت بي جانبي<caesura/> هذا الحمى ، وطمرة جرداء
          </l>
          <l>لازال في الإقبال غاد<milestone n="300" unit="words"/>رائحا<caesura/> ما أقبل الإصباح والإمساء<pb n="Vol. 1, p. 5"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>تضاعف ضعفي بعد الحبائب<caesura/> وقد حجبوا عني قسي الحواجب
          </l>
          <l>ومذ أفلت تلك الكواكب لم تزل<caesura/> موكلة عني برعي الكواكب
          </l>
          <l>فما آيب للهم عني برائح<caesura/> ولا رائح للعيش عني بآيب
          </l>
          <l>ونادية ناحت سحيرا بأيكة<caesura/> فهيجت الوسواس في قلب نادب
          </l>
          <l>تنوح على غصن ، أنوح لمثله<caesura/> وهل حاضر يبكي أسى ، مثل غائب
          </l>
          <l>بواد ، بوادي الغوطتين ربوعكم<caesura/> ربيعي ، ومن ذاك التراب ترابي
          </l>
          <l>يزيد احتراقي واشتياقي إليكم<caesura/> إذا صاح بي : عرج على الدار صاحبي
          </l>
          <l>وأهوى هوها من رياض أنيقة<caesura/> فتصرفني عنها صروف النوائب
          </l>
          <l>تظل ثغور الأقحوان ضواحكا<caesura/> إذا ما بكت فيها عيون السحائب
          </l>
          <l>كأن لميع البرق في جنباتها<caesura/> سيوف معين الدين بين الكتائب<pb n="Vol. 1, p. 6"/>
          </l>
          <l>فتى لم يعد حتى تعفر قرنه<caesura/> كأن عليه الضرب ضربة لازب
          </l>
          <l>حشيته سرج على ظهر سابح<caesura/> وحلته دع على غير هارب
          </l>
          <l>غدا في المعالي راغبا غير زاهد<caesura/> وفيما سواها زاهدا غير راغب
          </l>
          <l>يظن صلاح الدين فرسان جلق<caesura/> كفرسانه ما الأسد مثل الثعالب
          </l>
          <l>غدا تطلع الشام الفرنج بفيلق<caesura/> معودة أبطاله للمصائب
          </l>
          <l>رجال إذا قام الصليب تصلبت<caesura/> رماحهم في كل ماش وراكب
          </l>
          <l>لها الليل نقع ، والأسنة أنجم<caesura/> فما غير أبطال وغير جنائب<pb n="Vol. 1, p. 7"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>أحن إلى نجد وإن هبت الصبا<caesura/> وأصبوا إلى شرخ الشبيبة والصبا
          </l>
          <l>وقلبي إلى الحي الجلاحي لم يزل<caesura/> مشوقا على ماء العذيب معذبا
          </l>
          <l>واغيد براق الثنيات واضح<caesura/> أبي القلب عن حبيه أن يتقلبا
          </l>
          <l>له شعر ما اهتز إلا تثعبنت<caesura/> ذوائبه ، والصدغ إلاتعقربا
          </l>
          <l>وكم ليلة قد بت أسقى بكفه<caesura/> على وجهه ، نادمت بدرا وكوكبا
          </l>
          <l>حكت فمه طعما وريحا ، وخده ،<caesura/> إذا مزجوها ، رقة ونلهبا
          </l>
          <l>وهل ليلة أمسى لميعاد وصله<caesura/> مسيلمة ، إلا وأصبحت أشعبا
          </l>
          <l>وقائلة لي أصبحت لاهيا<caesura/> بزخرف دنيا كلما رمته أبى
          </l>
          <l>لعمرك ، ما شرخ الشبيبة راجع<caesura/> إذا ما تولى العمر عنك وجنبا
          </l>
          <l>وللشيب شعرات تدل على الفنا<caesura/> إذا ابتسمت في عارض المرء قطبا<pb n="Vol. 1, p. 8"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>قلب المحب إلى الأحباب مقلوب<caesura/> وجسمه بيد الأسقام منهوب
          </l>
          <l>وقائل كيف طعم الحب قلت له<caesura/> الحب عذب ، ولكن فيه<milestone n="300" unit="words"/>تعذيب
          </l>
          <l>في كل يوم بعسال القوام لنا ،<caesura/> وصارم اللحظ ، مطعون ومضروب
          </l>
          <l>أفدي الذين على خدي بعدهم<caesura/> دمي ودمعي مسفوك ومسكوب
          </l>
          <l>أنا السموءل في حفظ الوداد لهم<caesura/> وهم إذا وعدوا بالوصل ، عرقوب
          </l>
          <l>ما في الخيام وقد سارت حمولهم<caesura/> إلا محب له في الظعن محبوب
          </l>
          <l>كأنما يوسف في كل راحلة<caesura/> والحي في كل بيت منه يعقوب<pb n="Vol. 1, p. 9"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>سرى جلدي ، حين سار الحبيب<caesura/> وفي كبدي منه حرب عجيب
          </l>
          <l>غريب الجمال ، غريب الديار<caesura/> فلله ذاك الغريب الغريب
          </l>
          <l>إذا ما بدا مسفرا باسما<caesura/> وقد ميلته الصبا والجنوب
          </l>
          <l>تجلى الصباح وبان الأقاح<caesura/> وماس القضيب ، وماج الكثيب
          </l>
          <l>ولي في السماوة بدر يسير<caesura/> كبدر السماء ، بعيد قريب
          </l>
          <l>فذا قمر أطلعته البروج<caesura/> وذا قمر أطلعته الجيوب
          </l>
          <l>لقد بين البين وجدي به<caesura/> وما راقب الله في الرقيب
          </l>
          <l>وماذات طوق على أيكة<caesura/> بأفرخها وأتاها النحيب
          </l>
          <l>بأشوق مني ولكن إذا<caesura/> تناءت جسوم تدانت قلوب<pb n="Vol. 1, p. 10"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>لمن الخيل كل أرض تجوب<caesura/> صحبتها في كل شعب شعوب
          </l>
          <l>والجواري التي يضيق بها ، البحر ،<caesura/> على أنه فسيح رحيب
          </l>
          <l>غير سيف الإسلام خير فتى ع<caesura/> ز به ديننا وذل الصليب
          </l>
          <l>ملك منه في الخطاب إذا شا<caesura/> ء خطيب وفي النزال خطوب<pb n="Vol. 1, p. 11"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>وكأني أبو نواس إذا ما<caesura/> جئت مصرا ، وأت فيها الخصيب
          </l>
          <l>ولتن كنت مخطئا في قياسي<caesura/> إن عذري ما قال قدما حبيب<pb n="Vol. 1, p. 12"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>لو أراد الرقيب ينظر جسمي<caesura/> ما رآة من النحول رقيب
          </l>
          <l>مثل دار الزكي كيسي وكأسي<caesura/> وهي قفر كأنها ملحوب<pb n="Vol. 1, p. 13"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>سلا ، هل سلا ، أو هل تقلب قلبه<caesura/> وإلا فتنبي بالكآبة كتبه
          </l>
          <l>غريب أسى يهوى غريب ملاحة<caesura/> من الترك أمثال الحواجب حجبه
          </l>
          <l>غزال ولكن الفؤاد كناسه<caesura/> هلال ولكن الغلائل سحبه
          </l>
          <l>تغار المها من مقلتيه إذا رنا<caesura/> تحسده إن ماس في الروض قضبه
          </l>
          <l>ألا يا نديمي من لصب متيم<caesura/> كئيب غناه النوح ، والدمع شربه
          </l>
          <l>جفا جفنه طيب الكرى ليلة السرى<caesura/> وجنب عن لين الحشية جنبه<pb n="Vol. 1, p. 14"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>ذر المقام ، إذا ما ساءك الطلب<caesura/> وسر فعزمك<milestone n="300" unit="words"/>فيه الحزم والأرب
          </l>
          <l>لا تقعدن بأرض قد عرفت بها<caesura/> فليس تقطع في أغمدها القضب
          </l>
          <l>ألم تكن لك أرض الله واسعة<caesura/> إن أقفرت جلق ما أقفرت حلب<pb n="Vol. 1, p. 15"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>خرف الخريف وأنت في شغل<caesura/> عن بهجة الأزمان والحقب
          </l>
          <l>أوراقه صفر وقهوتنا<caesura/> صفراء مثل الشمس في اللهب
          </l>
          <l>يأتي بها غيري وأشربها<caesura/> ذهبا على ذهب بلا ذهب<pb n="Vol. 1, p. 16"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>أقول والأتراك قد أزمعت<caesura/> مصر إلى حرب الأعاريب
          </l>
          <l>رب كما يوسف الصديق<caesura/> ديق من أولاد يعقوب
          </l>
          <l>يملكها في عصرنا يوسف الصا<caesura/> دق من أولاد أيوب
          </l>
          <l>من لم يزل ضراب هام العدا<caesura/> حقا وضراب العراقيب<pb n="Vol. 1, p. 17"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الوافر
        </p>
        <lg>
          <l>ذر الأتراك والعربا<caesura/> وكن في حزب من غلبا
          </l>
          <l>بجلق أصبحت فتن<caesura/> تجر الويل والحربا
          </l>
          <l>لئن تمت فوا أسفا<caesura/> ولم تخرب فوا عجبا<pb n="Vol. 1, p. 18"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>أقول والقلب في هم وتعذيب<caesura/> ياكل يوسف إرحم نصف أيوب<pb n="Vol. 1, p. 19"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>لا ترقدن وابن ثريا معا<caesura/> فإنه أطمع من أشعب
          </l>
          <l>كم دب كالعقرب سكرا وكم<caesura/> قد قتلوه قتلة العقرب<pb n="Vol. 1, p. 20"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>أبا الوحش جملت أهل الأدب<caesura/> لأنك أطول قومي ذنب
          </l>
          <l>وكيف تكون صغير المحل<caesura/> وبيتك أكبر ما في الخشب<pb n="Vol. 1, p. 21"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>عبرت على دار الصلاح وقد خلت<caesura/> من القمر الوضاح والمنهل العذب
          </l>
          <l>فو الله لولا سرعة مثل عزمه<caesura/> لغرقها طرفي وأحرقها قلبي<pb n="Vol. 1, p. 22"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>قلت وقد أقبل ياقوت<caesura/> في فمه در وياقوت
          </l>
          <l>أسنه زرق باجفانه<caesura/> أم جالت البيض المصاليت
          </l>
          <l>كأنما ألحاظه بابل<caesura/> فيهن هاروت وماروت<pb n="Vol. 1, p. 23"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>كأن احمرار الخد ممن أحبه<caesura/> حديقة ورد والعذار سياجها<pb n="Vol. 1, p. 24"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مديد تام
        </p>
        <lg>
          <l>عج على عباس تلق فتى<caesura/> غير نكريش ولا بذج
          </l>
          <l>فيلسوف ما يرق دما<caesura/> وبخديه دم المهج
          </l>
          <l>لو تمعناه السديد سلا<caesura/> قلبه عن عشقه البكجي
          </l>
          <l>قلت لما ظل مجلسنا<caesura/> مشرقا من وجهه البهج
          </l>
          <l>إن بيتا أنت ساكنه<caesura/> غير محتاج إلى السرج
          </l>
          <l>وعليلا أنت عائده<caesura/> قد أتاه الله بالفرج<pb n="Vol. 1, p. 25"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>لقد حسنت به اليوم المراثي<caesura/> كما حسنت به أمس الأهاجي
          </l>
          <l>ولكن لج في شتم البرايا<caesura/> وكان القتل عاقبة اللجاج<pb n="Vol. 1, p. 26"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر<milestone n="300" unit="words"/>: منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>يا من إذا جئته سئولا<caesura/> ولست بالسائل اللجوج
          </l>
          <l>حرك لي موعدا بمطل<caesura/> حادي عشر من البروج<pb n="Vol. 1, p. 27"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>عندي إليكم من الأشواق والبرحا<caesura/> ما صير القلب من قرط الهوى شبحا
          </l>
          <l>أحبابنا لا تظنوني سلوتكم<caesura/> ما حالت الحال والتبريج ما برحا
          </l>
          <l>لو كان يسبح صب في مدامعه<caesura/> لكنت أول من في دمعه سبحا
          </l>
          <l>أو كنت أعلم أن البين يقتلني<caesura/> ما بنت عنكم ولكن فات ما ذبحا
          </l>
          <l>يا ساقي الراح صد الكأس عن دنف<caesura/> ما زال مغتبقا بالدمع مصطحبا<pb n="Vol. 1, p. 28"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>حتى متى لا يبرح التبرح<caesura/> وإلام أكتم والسقام يبوح
          </l>
          <l>لا شرح كتب أحبتي يأتي ولا<caesura/> صدري بغير حديثهم مشروح
          </l>
          <l>يا برق حي الغوطتين وسقها<caesura/> مطرا حكاه دمعي المسفوح
          </l>
          <l>كيف الحياة لمستهام جسمه<caesura/> في بعلبك ، وفي دمشق الروح
          </l>
          <l>ظبي بها ، لم يرع إلا مهجتي<caesura/> والظبي ما مرعاه إلا الشيح
          </l>
          <l>تشتاقه عيني ، ويبكيها دما<caesura/> والقلب ، وهو بصده مجروح
          </l>
          <l>متعطف الصدغين وهو محبب<caesura/> متمرض العينين وهو صحيح
          </l>
          <l>لي من ثناياه العذاب وريقه<caesura/> أبدا ، صباح واضح وصبوح
          </l>
          <l>ويح العوذل هل يغشي نوره<caesura/> أبصارهم ، أم كيف يخفى يوح
          </l>
          <l>لاموا ، وقد نظروا ملاحة وجهه<caesura/> واللوم في الوجه المليح قبيح<pb n="Vol. 1, p. 29"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرجز
        </p>
        <lg>
          <l>من لي بساق أغيد<caesura/> عداره قد سرحا
          </l>
          <l>كأنه بدر دجى<caesura/> في كفه شمس ضحى
          </l>
          <l>ما زلت من مدامه<caesura/> مغتبقا مصطحبا
          </l>
          <l>حتى غدوت لا أرى<caesura/> الندمان إلا شبحات
          </l>
          <l>وقد عصيت في الهوى<caesura/> من لام فيه ولحا
          </l>
          <l>يا قلب كم تذكره<caesura/> لا بارحتك البرحا
          </l>
          <l>هذا الذي تعشقه<caesura/> كم قلب صب جرحا
          </l>
          <l>يا صاح يا صاح اسقني<caesura/> من راحتيه القدحا
          </l>
          <l>واغتنم العيش فما<caesura/> تبقي الليالي فرحا
          </l>
          <l>كأنما البدر وقد<caesura/> لاح لنا متضحا<pb n="Vol. 1, p. 30"/>
          </l>
          <l>وجه مجير الدين مولانا<caesura/> لانا إذا ما مدحا<pb n="Vol. 1, p. 31"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>لله شبلا أسد خادر<caesura/> ما فيهما جبن ولا شح
          </l>
          <l>ما أقبلا إلا وقلل الورى<caesura/> قد جاء نصر الله والفتح<pb n="Vol. 1, p. 32"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>قال وحيش لي في منزلي<caesura/> مكبوبة ظاهرة الملح
          </l>
          <l>فقلت ما عندك مكبوبة<caesura/> إن لم تكن ام أبي الفتح<pb n="Vol. 1, p. 33"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>صفات<milestone n="300" unit="words"/>القويضي فتى مشرق<caesura/> يحار لها العالم الراسخ
          </l>
          <l>ذكي ولكنه لاذن<caesura/> أصيل ، ولكنه كامخ<pb n="Vol. 1, p. 34"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>كتبت إليكم أشكو سقاما<caesura/> برى جسمي من الشوق الشديد
          </l>
          <l>وفي البلد القريب عدمت صبري<caesura/> فكيف أكون في البلد البعيد
          </l>
          <l>نوى بعد الصدود وأي شيء<caesura/> أشد من النوى بعد الصدود<pb n="Vol. 1, p. 35"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>لمن حلة ما بين بصرى وصرخد<caesura/> تروح بها خيل الجلاح وتغتدي
          </l>
          <l>ونار بقلبي مثلها لأهيلها<caesura/> تشب لضيف متهم ولمنجد
          </l>
          <l>وممشوقة رقت ودقت شمائلا<caesura/> إلى أن تساوى جلدها وتجلدي
          </l>
          <l>من الخفرات البيض تغني لحاظها<caesura/> عن المرهفات البيض في كل مشهد
          </l>
          <l>حجازية الأجفان والخصر والحشا<caesura/> شآمية الأرداف والنهد واليد
          </l>
          <l>إذا ابتسمت فالدر عقد منضد<caesura/> وإن حدثت فالدر غير منضد
          </l>
          <l>وألمى كمثل البدر جيوبه<caesura/> على خوط البانة المتأود
          </l>
          <l>له مقلة سكرى بغير مدامة<caesura/> ولي مقلة شكرى بدمع مورد
          </l>
          <l>رعى الله يوما ظل في ظل أيكة<caesura/> نديمي عرى زهر الرياض ومنشدي
          </l>
          <l>وكأسا سقانيها كقنديل بيعة<caesura/> بها وبه في ظلمة الليل نهتدي<pb n="Vol. 1, p. 36"/>
          </l>
          <l>متعقة من قبل شيث وآدم<caesura/> محللة من قبل عيسى وأحمد
          </l>
          <l>صفت كدموعي حين صد مديرها<caesura/> ورقت كديني حين أوفى بموعد
          </l>
          <l>وفي الشيب لي عن لاعج الحب شاغل<caesura/> وقد كنت لولا الشيب طلاع أنجد
          </l>
          <l>رمى شعري بعد السواد بأبيض<caesura/> وحظي من بعد البياض بأسود
          </l>
          <l>فلا وجد إلا ما وجدت من الأسى<caesura/> ولا حمد إلا للأمير محمد<pb n="Vol. 1, p. 37"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>في ' آمد ' السوداء بيض ما انثنوا<caesura/> إلا حكوا سمر الرماح قدودا
          </l>
          <l>تخذوا من الليل البهيم قلانسا<caesura/> ومن النهار مباسما وخدودا<pb n="Vol. 1, p. 38"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>إذا ما الأمرد المصقول جاءت<caesura/> عوارضه فنقص في ازدياد
          </l>
          <l>يموت الموتة الأولى فتمسي<caesura/> على خديه أثواب الحداد
          </l>
          <l>وهل يستحسن الإنسان روضا<caesura/> إذا ما حله شوك القتاد<pb n="Vol. 1, p. 39"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>يا طالب الصوري إن لم تتب<caesura/> عن شعرك المنتحل البارد
          </l>
          <l>حل باكتافك في جلق<caesura/> ما حل بالهيتي في آمد<pb n="Vol. 1, p. 40"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>ناولني من أحب نرجسة<caesura/> أحسن في ناظري من الورد
          </l>
          <l>كأنما بيضها مرصعة<caesura/> من ثغره ، والصفار من خدي<pb n="Vol. 1, p. 41"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>عرج على نجد لعلك منجديعرج على<milestone n="300" unit="words"/>نجد لعلك منجدي<caesura/> بنسيمها وبذكر سعدى مسعدي
          </l>
          <l>بدوية الألفاظ دون خبائها<caesura/> خيل تروح إلى الطعان وتغتدي
          </l>
          <l>قد كان يغني لحظها وقوامها<caesura/>
          </l>
          <l>يا سائلي ، لم دمع عيني سائل<caesura/> هاك الحديث عن الغزال الأغيد
          </l>
          <l>من لي بمعسول الثنايا عذبها<caesura/> لدن كخوط البانة المتأود
          </l>
          <l>أبدا هواه لي مقيم مقعد<caesura/> روحي فداه ، من مقيم مقعد
          </l>
          <l>ولقد نعمت بوصله في نيرب<caesura/> ألف الربيع بروضه الغصن الندي
          </l>
          <l>أزهاره من جوهر ، ونسيمه<caesura/> من عنبر ، وثماره من عسجد
          </l>
          <l>وعلى الغصون من الحمائم قينة<caesura/> تغنيك عن شدو الغريض ومعبد
          </l>
          <l>والماء في بردى كأن حبابه<caesura/> برد جنته الريح غير مجمد<pb n="Vol. 1, p. 42"/>
          </l>
          <l>بينا تراه كالسجنجل ساكنا<caesura/> حتى تراه أجعدا كالمبرد
          </l>
          <l>وكانما أنفاس رباه ثنا<caesura/> أبق الهمام الماجد بن محمد
          </l>
          <l>ملك تشرفت المنابر باسمه<caesura/> وعلت مناقبه فويق الفرقد
          </l>
          <l>وعلى الأسرة من أسرة وجهه<caesura/> شمس تجلت من بروج الأسعد
          </l>
          <l>ما نشرت راياته يوم الوغى<caesura/> إلا انطوى جيش العدو المعتدي
          </l>
          <l>من قاتل الأفرنج دينا غيره<caesura/> والخيل مثل السيل عند المشهد
          </l>
          <l>رد الأمان بكل ندب باسل<caesura/> ومن الجياد بكل نهد أجرد
          </l>
          <l>ومن السيوف بكل عضب أبيض<caesura/> ومن العجاج بكل نقع أسود
          </l>
          <l>حتى لوى الإسلام تحت لوائه<caesura/> وغدا بحمد من شريعة أحمد
          </l>
          <l>طلق المحيا واضح متهلل<caesura/> مثل الحميا في الحمى ، طلق اليد<pb n="Vol. 1, p. 43"/>
          </l>
          <l>كسد القريض وكان قدما نافقا<caesura/> في الزمان ، وعنده لم يكسد
          </l>
          <l>أمجير دين الله ، وابن جماله<caesura/> والسيد بن السيد بن السيد
          </l>
          <l>كم حاسد لك في الشجاعة والندى<caesura/> والعلم ، لا قرت عيون الحسد
          </l>
          <l>أضحت دمشق بحسن وجهك جنة<caesura/> فيها الذي يشناك غير مخلد<pb n="Vol. 1, p. 44"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>دمشق حييت من حي ومن نادي<caesura/> وحبذا ، حبذا واديك من واد
          </l>
          <l>ليس الندامى ندامى حين تنزله<caesura/> يعلم شادن كأسا على شاد
          </l>
          <l>حقا وللورق في أوراقه طرب<caesura/> كأن في كل عود ألف عواد
          </l>
          <l>يا غاديا رائحا عرج على بردى<caesura/> وخلني من حديث الرائح الغادي
          </l>
          <l>كم قد شربت به في ظل دالية<caesura/> من ماء دالية تنبيك عن عاد
          </l>
          <l>في جنب ساقية من كف ساقية<caesura/> قامت تثنى بقد غير منآد
          </l>
          <l>سمراء كالصعدة السمراء واضحة<milestone n="300" unit="words"/>
            <caesura/> يشفي لمى غلة الصادي
          </l>
          <l>لها بعيني إذا ماست عواظفها<caesura/> جمال مياسة في عين مقداد
          </l>
          <l>وهل أذم زماني في محبتها<caesura/> وأهله عند أعدالي وحسادي
          </l>
          <l>وقد غدوت بفخر الدين مفتخرا<caesura/> على البرية مر حضر ومن بادي<pb n="Vol. 1, p. 45"/>
          </l>
          <l>ثوران شادين أيوب الذي شرفت<caesura/> به دمشق على مصر وبغداد
          </l>
          <l>من ابن مامة ، والطائي في كرم<caesura/> وشدة الباس ، عمرو وابن شداد
          </l>
          <l>كالبدر إن غاب حلت بعده ظلم<caesura/> وإن ألم أتاك المؤنس الهادي
          </l>
          <l>وهو الذي لم يزل في كل منزلة<caesura/> يسير خلف العلى بالمكاء والزاد
          </l>
          <l>من معشر لم تزل نيران حربهم<caesura/> مشبوبة ، ذات إبراق وإرعاد
          </l>
          <l>تمضي مجالسهم غرا محجلة<caesura/> هزل ابن حجاج في جد ابن عباد<pb n="Vol. 1, p. 46"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>أما لي على الأحباب يا سعد مسعد<caesura/> ولا منجد لما أغاروا وأنجدوا
          </l>
          <l>عذرت العذارى في صدودي ولم أقل<caesura/> خليلي لم حظي من البيض أسود
          </l>
          <l>ولا عجب للشيخ إن ألف القلى<caesura/> وقد كان هذا رسمه وهو أمرد
          </l>
          <l>وأسمر كالخطي لونا ولينة<caesura/> يكاد يحل الخصر منه ويعقد
          </l>
          <l>تقلد بالعضب الحسام ومادرى<caesura/> بأن دمي من قلبه يتقلد
          </l>
          <l>ووجنته واللحظ ورد ونرجس<caesura/> وفي فمه خمر ودر منضد
          </l>
          <l>وكم شاعر أودت ثعابين شعره<caesura/> إذا ما بدا منهن سبط وأجعد
          </l>
          <l>سباني كما يسبي الأمير عداته<caesura/> فتى الملك المنصور والخيل ترعد
          </l>
          <l>أناصر دين الله ، لا زلت ناصري<caesura/> وعزم حكاه المشرفي المهند
          </l>
          <l>تجود السحاب الغر قطرا إذا همت<caesura/> وما جوده إلا لجين وعسجد<pb n="Vol. 1, p. 47"/>
          </l>
          <l>على بيت شعر ، بيت مال عطاؤه<caesura/> إلى أن خلا منه طريف ومتلد
          </l>
          <l>هو البدر للسادي بكل تنوفة<caesura/> إليه ، إذا ما طال ليل وفدفد
          </l>
          <l>فصيح إذا قال ، ابن عباس عبده<caesura/> ويبرد من عي لديه المبرد
          </l>
          <l>وملك له بحران ، علم ونائل<caesura/> يفيض بذا صدر ، وتهمي بذا يد
          </l>
          <l>وناران للحرب العوان وللقرى<caesura/> غدت كل نار منهما تتوقد
          </l>
          <l>هو القيل وابن القيل والمعشر الألى<caesura/> إذا غاب منهم سيد قام سيد
          </l>
          <l>غيوث إذا جادوا ليوث إذا اسطوا<caesura/> لهم نائل جم ومجد مشيد
          </l>
          <l>
            <caesura/> على زمن فيه الأديب مطهد
          </l>
          <l>لئن جل حسان بمدح محمد<caesura/> فها أنا حسان وأنت محمد
          </l>
          <l>وإني لفي<milestone n="300" unit="words"/>قومي كريم مسود<caesura/> وكل عدو لي لئيم مسود<pb n="Vol. 1, p. 48"/>
          </l>
          <l>أصخ أيها المولى إلي ولا تقل<caesura/> مضى ذلك الفضل الذي كان يعهد
          </l>
          <l>فلو كان هذا الشعر قدما ، رواه في<caesura/> أمية حماد وغناه معبد
          </l>
          <l>على أنه مازال في كل بلدة<caesura/> يغنى به عند الملوك وينشد
          </l>
          <l>فلا ملك يرجى سواك ويتقى<caesura/> ولا شاعر يهوى سواي ويحمد<pb n="Vol. 1, p. 49"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>إلام ألام فيك وكم أعادى<caesura/> وأمرض من جفاك ولن أعادا
          </l>
          <l>لقد ألف الضنى والسقم جسمي<caesura/> وعيناي المدامع والسهادا
          </l>
          <l>وها أنا قد وهى صبري ، وشوقي<caesura/> إذا ما قلت الأشواق ، زادا
          </l>
          <l>بقلبي ذات خلخال وقلب<caesura/> تملك فودها مني الفؤادا
          </l>
          <l>مهفهفة كأن قضيب بان<caesura/> تثنى في غلائلها ومادا
          </l>
          <l>بوجه لم يزد إلا بياضا<caesura/> وشعر لم يزد إلا سوادا
          </l>
          <l>تعجب عاذلي من حر حبي<caesura/> ومن برد السلو وقد تمادى
          </l>
          <l>ولا عجب إ ذا ما آب حر<caesura/> بآب ، ومن جماد في جمادى
          </l>
          <l>وقد أنساني لاشيب الغواني<caesura/> فلا سعدى أريد ولا سعادا
          </l>
          <l>وهل أخشى من الأنواء بخلا<caesura/> إذا ما يوسف بالمال جادا<pb n="Vol. 1, p. 50"/>
          </l>
          <l>فتى للدين لم يبرح صلاحا<caesura/> وللأموال لم يبرح فسادا
          </l>
          <l>هو المعروف بالمعروف حقا<caesura/> جواد لم يهب إلا الجوادا
          </l>
          <l>به الأشعار قد عاشت نفاقا<caesura/> وعند سواه قد ماتت كسادا
          </l>
          <l>يحب الخمسة الأشباح دينا<caesura/> وما يهوى يزيدا أو زيادا
          </l>
          <l>لئن أعطاه نور الدين حصنا<caesura/> فإن الله أعطاه البلادا
          </l>
          <l>إلى كم ذا التواني في دمشق<caesura/> وقد جاءتكم مصر تهادى
          </l>
          <l>عروس بعلها أسد هصور<caesura/> وراء لوائه تلقوا رشادا
          </l>
          <l>وما كل امرئ صلى مع الناس<caesura/> مأمونا كمن صلى فرادى<pb n="Vol. 1, p. 51"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>قف بجيرون أو بباب البريد<caesura/> وتأمل أعطاف بان القدود
          </l>
          <l>تلق سمرا كالسمر في اللون واللين<caesura/> لين وشبه الخدود في التوريد
          </l>
          <l>من بني الصيد للمحبين صادوا<caesura/> واسقياني بنية العنقود
          </l>
          <l>عرجابي ما بين ' سطرا ' و' مقرا '<caesura/> لا بأكناف عالج وزرود
          </l>
          <l>سقياني كأسا على نهر ثورا<caesura/> وذراني أبولها في يزيد
          </l>
          <l>أنا من شيعة الإمام حسين<caesura/> لست من سنة الإمام وليد
          </l>
          <l>مذهبي مذهب ولكنني في<caesura/> بلدة زخرفت لكل بليد
          </l>
          <l>غير أن الزمان فيها أنيق<caesura/> تحت ظل<milestone n="300" unit="words"/>من الغصون مديد
          </l>
          <l>ورياض من البنفسج والنر<caesura/> جس قد عطرت بمسك وعود
          </l>
          <l>كثنا الصالح بن رزيك في<caesura/> كل قريب من الدنى وبعيد<pb n="Vol. 1, p. 52"/>
          </l>
          <l>ملك لم تزل ثياب عداه<caesura/> في حداد وثوبه من حديد
          </l>
          <l>ووزير في الفضل أوفى من الفضل<caesura/> ن يحيى في ظل ملك الرشيد
          </l>
          <l>فاق عبد المليك في العلم وال<caesura/> بليغ يقوف عبد الحميد
          </l>
          <l>كل يوم عداته في هبوط<caesura/> حيث كانوا ومجده في صعود
          </l>
          <l>وله ناصر من الله فيهم<caesura/> مثلما بخت نصر في اليهود
          </l>
          <l>فاز بالفائز الإمام الذي أص<caesura/> بح مصباح شيعة التوحيد
          </l>
          <l>صفوة من محمد وعلي<caesura/> ليس من سعدهم ولا من سعيد
          </l>
          <l>ورث الملك لا كما زعم الغي<caesura/> وخلى ما قيل في داوود
          </l>
          <l>سيف هذا الإمام لافل حداك<caesura/> ك ولا زلت نار قلب الحسود
          </l>
          <l>أنت بين الملوك واسطة العق<caesura/> د وقطب الرحى وبيت القصيد<pb n="Vol. 1, p. 53"/>
          </l>
          <l>ولك الفخر حين أقبل محمود<caesura/> بحسن الثناء من محمود<pb n="Vol. 1, p. 54"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>إلى ابن بران وابن رزيك مقصدي<caesura/> وغيرهما في عصرنا ليس يقصد
          </l>
          <l>وكيف أخاف الفقر أو أحرم الغنى<caesura/> وكنزي من الأمصار مصر وصرخد
          </l>
          <l>فلا زال طلاع الثنايا طلائع<caesura/> ولا زال محمود النجار محمد<pb n="Vol. 1, p. 55"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>أقسمت يا لائمي فيمن بليت به<caesura/> وقد تحكم في هجري وإبعادي
          </l>
          <l>لو أنه كلما سافرت ودعني<caesura/> بقبلة لم أزل في الرائح الغادي<pb n="Vol. 1, p. 56"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>حاجتي شقة تشق على كل<caesura/> ل بغيض من الورى وحسود
          </l>
          <l>ذات لون كمثل عرضك لا عرضي<caesura/> ضي وحظي ، من القريب البعيد
          </l>
          <l>فابعثنها صفيقة مثل قرني<caesura/> ولساني لا مثل قدي وجيدي
          </l>
          <l>كي أرى في الشآم شيخا خليعا<caesura/> في قميص من العراق جديد<pb n="Vol. 1, p. 57"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>لصوص الشام توبوا من ذنوب<caesura/> تكفرها العقوبة والصفاد
          </l>
          <l>لئن كان الفساد لكم صلاحا<caesura/> فمولانا الصلاح لكم فساد<pb n="Vol. 1, p. 58"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : رجز تام
        </p>
        <lg>
          <l>قلت لحسادك زيدوا في الحسد<caesura/> قد سكن الدار وقد حاز البلد
          </l>
          <l>لا تعجبوا إن حل دار عمه<caesura/> أما تحل الشمس في برج الأسد<pb n="Vol. 1, p. 59"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا خفيفا على القلوب لطيفا<caesura/> قد بكاه أصادق وأعادي
          </l>
          <l>كنت من مهجتي مكان السويداء<milestone n="300" unit="words"/>ومن<caesura/> داء ومن مقلتي مكان السواد
          </l>
          <l>قد بكاك الراووق والكأ<caesura/> س والقينة من لائط إلى قواد
          </l>
          <l>أيها الشيخ ما نهك الثمانون<caesura/> ن وذاك البياض بعد السواد
          </l>
          <l>لم تزل تلكم العرامة حتى<caesura/> ألحقته بالرهط من قوم عاد
          </l>
          <l>لا طعويس ' يبقى ولا ابن ' العصيفير '<caesura/> فير ولا ابن الصمان في الأنداد
          </l>
          <l>شمتوا حين مات والموت ما<caesura/> تنفع فيه شماتة الحساد
          </l>
          <l>رحم الله من أرى مصرع الشيخ<caesura/> وهيا من التقى خير زاد<pb n="Vol. 1, p. 60"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرجز
        </p>
        <lg>
          <l>شكا إلي أمرد<caesura/> قد حثه ضيق اليد
          </l>
          <l>فقلت لم ضاقت وقد<caesura/> وسعت باب المقعد<pb n="Vol. 1, p. 61"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : -
        </p>
        <lg>
          <l>وحسبة نالها شريف<caesura/> بلا طريف ولا تليد
          </l>
          <l>ما إن تأملته عبوسا<caesura/> إلا ترضيت عن يزيد<pb n="Vol. 1, p. 62"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>أصبح الملك بعد آل علي<caesura/> مشرقا بالملوك من آل شاذي
          </l>
          <l>وغدا الشرق يحسد الغرب لل<caesura/> ومصر تزهو على بغداد
          </l>
          <l>ما حواها إلا بحزم وعزم<caesura/> من صليل الفولاذ في الفولاذ
          </l>
          <l>لا كفرعون والعزيز ومن<caesura/> كان بها كالخطيب والأستاذ<pb n="Vol. 1, p. 63"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>تضاحك الروض لما أن بكى المطر<caesura/> فللربيع ربوع زانها الزهر
          </l>
          <l>لله نمنمة النمام حين بدت<caesura/> والورد ينظم والمنشور ينثر
          </l>
          <l>فاشرب هنئا على ضوء الهزار ضحى<caesura/> فالطير تطرب مالا يطرب الوتر
          </l>
          <l>وبادر الكأس من بدر يطوف بها<caesura/> ظبي من الحور في ألحاظه حور
          </l>
          <l>فهذه الراح والريحان يصحبها<caesura/> والنهر والزهر والقمري والقمر
          </l>
          <l>محاسن ، وجلال الله ما التأمت<caesura/> إلا تصرمت الأحزان والفكر<pb n="Vol. 1, p. 64"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>أرى الصبر عن نجد أمر من الصبر<caesura/> ومذ بعدت ليلى فليلي بلا فجر
          </l>
          <l>وقد كنت أبكي من يد الهجر في الحمى<caesura/> فلما تفرقنا ، بكيت على الهجر
          </l>
          <l>فلو كان قلبي صخرة لبكيتهم<caesura/> كما بكت الخنساء حينا على صخر
          </l>
          <l>أعالج شوقا في الأصائل والضحى<caesura/> ببرد الهوى النجدي حي الهوى العذري
          </l>
          <l>أموت ولا ألف أغيظ بنيلها<caesura/> عدوي ، ولا ألف أشد به أزري<pb n="Vol. 1, p. 65"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>نديمي قم فقد صفت العقار<caesura/> وقد غنى على الأيك الهزار
          </l>
          <l>إلى كم ذا التواني في الأماني<caesura/> أفق ، ما العمر ، إلا مستعار
          </l>
          <l>وخذها من يدي ظبي غرير<caesura/> بعينيه فتور وانكسار
          </l>
          <l>غزال في لواحظه ليوث<milestone n="300" unit="words"/>
            <caesura/> وفي وجناته ماء ونار
          </l>
          <l>إذا ما الليل جن على أناس<caesura/> تجلى من ثناياه النهار
          </l>
          <l>يقول لي العذول تسل عنه<caesura/> وما عذري وقد دب العذار
          </l>
          <l>فصبرا للنوى بعد التداني<caesura/> فلولا الخمر ، ما ذم الخمار<pb n="Vol. 1, p. 66"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا راكب البكر بين الشيح والغار<caesura/> أجارك الله من جور ومن عار
          </l>
          <l>عرج على الحي من كلب وناد به<caesura/> يا للجلاح ، أصيحابي وأنصاري
          </l>
          <l>لا أوحش الشام من تصهال خيلكم<caesura/> ولا أباعركم من دمنة الدار
          </l>
          <l>إلام تغفل عن ثأر ابن عمكم<caesura/> فعل الحواضر لا يرجون للثار
          </l>
          <l>لقد غزته عيون الغر غائرة<caesura/> فهل بصرتم بمعقول بأبصار
          </l>
          <l>أغصان بان إذا هب النسيم بها<caesura/> ترنحت بين كثبان واقمار
          </l>
          <l>من كل أشنب ألمى في مراشفه<caesura/> ماء العذيب على صهباء خمار
          </l>
          <l>يغنيك في كل حربس قوس حاجبه<caesura/> عن قوس حاجب في أيام ذي قار<pb n="Vol. 1, p. 67"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>ما فتح النور إلا أشرق النور<caesura/> فما اشتغالك ، والمنثور منثور
          </l>
          <l>وللربيع ربوع كلما ضحكت<caesura/> بكى على نشوات الخمر مخمور
          </l>
          <l>أما دمشق فجنات معجلة<caesura/> للطالبين ، بها الولدان والحور
          </l>
          <l>ما صاح فيها على أوتاره قمر<caesura/> إلا وغناه قمري وشحرور
          </l>
          <l>ياحبذا ودروع الماء تنسجها<caesura/> أنامل الريح لولا أنها زور
          </l>
          <l>ويح اللوائم في لون اللمى حسدا<caesura/> حتى متى أنا محسود ومهجور
          </l>
          <l>هم عارضوني على حبي لعارضه<caesura/> ومن أحب عذارا فهو معذور<pb n="Vol. 1, p. 68"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>أعاذلتي قومي انظري قد بدا البدر<caesura/> ولا تعذليني ، في عذاريه لي عذر
          </l>
          <l>بمن تحدق الأحداق طر ا إذا مشى<caesura/> ويخجل من أعطافه الغصن النضر
          </l>
          <l>سوى ما يحيك الناس ما بي ، لأجله<caesura/> فلا زيد اللاحي عليه ولا عمرو
          </l>
          <l>يقول إذا ما رمت ضما وريقة<caesura/> متى صيدت العنقاء أو حلت الخمر
          </l>
          <l>وكم ليلة قد لاح من صدغه الدجى<caesura/> ومن كأسه الجوزا ومن فمه الفجر
          </l>
          <l>وكم أخذت أوتاره الثأر من دمي<caesura/> سحيرا ، فقال الناس ، هذا هو السحر
          </l>
          <l>يشاركني حذقا فمن عنده الغنا<caesura/> إذا ما تنادمنا ، ومن عندي الشعر<pb n="Vol. 1, p. 69"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>ومهفهف خطراته خطر<caesura/> حوري في لحظاته حور
          </l>
          <l>قمر ولكن تحته غصن<caesura/> غصن ولكن فوقه قمر<pb n="Vol. 1, p. 70"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر<milestone n="300" unit="words"/>: بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>قوموا انظروا ، واعذروا ، يا غافلين إلى<caesura/> بدر تبادر من أفلاك أزرار
          </l>
          <l>على قضيب أراك في كثيب نقا<caesura/> تهزه خطرات ذات أخطار
          </l>
          <l>ما رامت الروم ، والأتراك ما تركت<caesura/> أدق من خصره في عقد زنار
          </l>
          <l>الماء والنار في خديه قد جمعا<caesura/> جل المؤلف بين الماء والنار
          </l>
          <l>وقد بدت شعرات في عوارضه<caesura/> كأنهن ليال فوق أقمار<pb n="Vol. 1, p. 71"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>ليل طويل ، وجفون قصار<caesura/> ما تلتقي ، أو نلتقي في الديار
          </l>
          <l>جيراننا بالغور عودوا ، لقد<caesura/> كنتم لنا ، بالغور ، نعم الجوار
          </l>
          <l>صيرتم الدمع دما ساكبا<caesura/> في وجنتي ، والنور ، في القلب نار
          </l>
          <l>يا حار لو عاين حادي النوى<caesura/> ما حل بي ، من لوعة البين حار
          </l>
          <l>قلب على أحبابه خافق<caesura/> ومقلة تجري دموعا غزار
          </l>
          <l>لا والذي يجمع شملي بهم<caesura/> ما سرني ركبهم حين سار
          </l>
          <l>أقول للساقي سحيرا أدر<caesura/> على نداماي كئوس العقار
          </l>
          <l>في جنة تسجع اطيارها<caesura/> على جنى منثورها والبهار
          </l>
          <l>عجم لو اسطعت إذا غردت<caesura/> بذلت في كل هزار هزار<pb n="Vol. 1, p. 72"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>قالوا ، هويت رفيعا نيرا حسنا<caesura/> فقلت هذي خصال حازها القمر
          </l>
          <l>قالوا فمالك منه ، قلت معتذرا<caesura/> مثل الذي لكم ، التسليم والنظر
          </l>
          <l>قالوا فما الحب ، إن كنت امرءا فطنا<caesura/> فقد تحير فيه البدو والحضر
          </l>
          <l>فقلت كالشهد يحلو عند كل فم<caesura/> وفي القلوب لهيب منه يستعر<pb n="Vol. 1, p. 73"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>دب العذار بخده فتعذرا<caesura/> من بعد ما قد كان بدرا نيرا
          </l>
          <l>وتناقصت أحواله فكأنه<caesura/> الحبال يمشي في المعاش إلى ورا<pb n="Vol. 1, p. 74"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>قالوا بدا في خده الشعر<caesura/> وأنت لا عقل ولا صبر
          </l>
          <l>واسد خداه فقلتء اقصروا<caesura/> لولا الدجى ما حسن البدر<pb n="Vol. 1, p. 75"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مخلع البسيط
        </p>
        <lg>
          <l>قلت وقد أقبلت بخال<caesura/> يسبي على خدها اليسار
          </l>
          <l>سبحانك الله حار طرفي<caesura/> يا مولج الليل في النهار<pb n="Vol. 1, p. 76"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الخفيف
        </p>
        <lg>
          <l>شغفتني على كبر<caesura/> ضرة الشمس والقمر
          </l>
          <l>ثم قالت لتربها في<caesura/> الكبر تظهر العبر<pb n="Vol. 1, p. 77"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : هزج
        </p>
        <lg>
          <l>أدر يا طلعة البدر<caesura/> علينا أنجم الخمر
          </l>
          <l>وقطع ليلنا بالكأ<caesura/> حتى مطلع الفجر
          </l>
          <l>على فتانه العيني<caesura/> ن والخدين والثغر
          </l>
          <l>من السمر اللواتي هن<caesura/> ن أمثال القنا السمر
          </l>
          <l>لنا من<milestone n="300" unit="words"/>وجهها قمر<caesura/> ومن نغماتها ق مري
          </l>
          <l>كذا فليشرب الصهباء ،<caesura/> مثلي ، يا ذوي الشعر
          </l>
          <l>كذا في ليلة الجمعة بل<caesura/>
          </l>
          <l>مع الفتيان في الحانا<caesura/> بين الطبل والزمر
          </l>
          <l>بحيث ابن ملكداد<caesura/> وحيث ابن أبي الدر
          </l>
          <l>حريفان حرافان<caesura/> بلا قدر ولا قدر<pb n="Vol. 1, p. 78"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>نديمي داو بالخمر الخمارا<caesura/> أدر كأسي يمينا أو يسارا
          </l>
          <l>مشعشعة إذا ما صفقوها<caesura/> بماء خلتها نورا ونارا
          </l>
          <l>لها من مولدي موسى وعيسى<caesura/> شراب لليهود وللنصارى
          </l>
          <l>سقى الله الحمى ورعى ليال<caesura/> به وبأهله كانت قصارا
          </l>
          <l>ومسمعة إذا ما شئت غنت :<caesura/> ألا حي المنازل والديارا
          </l>
          <l>بدت بدرا وماجت دعص رمل<caesura/> وماست بانة وشدت هزارا
          </l>
          <l>إذا غازلتها أو غازلتني<caesura/> تأملت الفرزدق والنوارا
          </l>
          <l>ويوم غدت تعيرني بشيبي<caesura/> وقد رأت السكينة والوقارا
          </l>
          <l>وما في الشيب عند الناس عيب<caesura/> إذا ما عاد ليلهم نهارا
          </l>
          <l>ولكن في الشباب خزعبلات<caesura/> لمن يهوى العذارى والعذارا<pb n="Vol. 1, p. 79"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>لا تلمني على الدموع الجواري<caesura/> فهي عوني على فراق الجوار
          </l>
          <l>كم لئيم يلذ بالعيش صفوا<caesura/> وكريم يغص بالأكدار
          </l>
          <l>لا يفي الوصل بالصدود خلي<caesura/> كما الخمر لا تفي بالخمار
          </l>
          <l>فاسقنيها لعلها تصرف<caesura/> م على طيب نغمة الأوتار
          </l>
          <l>خندريسا كأنها في دجى الليل<caesura/> ل بأيدي السقاة شمس النهار
          </l>
          <l>إنما العيش في رياض دمشق<caesura/> بين أقمارها وبين القماري
          </l>
          <l>قد خلعت العذار فيها<caesura/> زلت على حبها خليع العذار
          </l>
          <l>مثل ما قد خلعت أثواب مدحي<caesura/> باختيارى على بني بختيار
          </l>
          <l>معشر كالغيوث في حلبة السلم<caesura/> وفي الحرب كالليوث الضوا
          </l>
          <l>بقلوب كأنها من جبال<caesura/> وأكف كأنها من بحار<pb n="Vol. 1, p. 80"/>
          </l>
          <l>وكأن الإله ، جل ، براهم<caesura/> من فخار والناس من فخار<pb n="Vol. 1, p. 81"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>على بابكم يا آل ' رزيك ' شاعر<caesura/> قنوع كفاه منكم الود والبشر
          </l>
          <l>وقد رده البواب جهلا ، بوجهه<caesura/> ' كما ردها يوما بسوءته عمرو '
          </l>
          <l>تمنيتكم حتى إذا ما قربتم<caesura/> بعدتم ، وما بيني وبينكم شبر
          </l>
          <l>وقد كان مشتاقا إلي طلائع<caesura/> فوا عجبا لم قد أبى صحبتي بدر
          </l>
          <l>وحتى حسين وهو سيد مذهبي<caesura/> زوى وجهه عني كأنني الشمر
          </l>
          <l>وزاد علي الدهر بخل محمد<caesura/> على أنه في كل أنملة بحر
          </l>
          <l>وما كل ماض كالحسام<milestone n="300" unit="words"/>لدى الوغى<caesura/> ولا كل مصر في جلالتها مصر
          </l>
          <l>ولكن عز الدين قد ناب عنهم<caesura/> فتى قد تساوى عنده التبن والتبر<pb n="Vol. 1, p. 82"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>قل للصلاح ، معيني عند إعساري<caesura/> يا ألف مولاي أين الألف دينار
          </l>
          <l>أخشى من الأسر إن حاولت أرضكم<caesura/> وما تفي جنة الفردوس بالنار
          </l>
          <l>فجد بها عاضديات مسطرة<caesura/> من بعض ما خلف الطاغي أبو العار
          </l>
          <l>حمرا كأسيافكم ، غرا كخيلكم<caesura/> عتقا ثقالا كأعدائي وأطماري<pb n="Vol. 1, p. 83"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مخلع البسيط
        </p>
        <lg>
          <l>قدجن شيخي أبو نزار<caesura/> بذكر مصر وأين مصر
          </l>
          <l>والله لو حلها لقالوا<caesura/> قفاه يا زيد فهو عمرو<pb n="Vol. 1, p. 84"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>إليك صلاح الدين مولاي أشتكي<caesura/> زمانا على الحر الكريم يجور
          </l>
          <l>ترى أبصر الألف التي كنت واعدي<caesura/> بها ، في يدي ، قبل الممات تصير
          </l>
          <l>وهيهات والإفرانج يبني وبينكم<caesura/> سياج ؛ قتيل دونه وأسير
          </l>
          <l>ومن عجب الأيام أنك ذو غنى<caesura/> بمصر ، وأني في دمشق فقير<pb n="Vol. 1, p. 85"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>عسى من ديار الظاعنين بشير<caesura/> ومن جور أيام الفراق مجير
          </l>
          <l>لقد عيل صبري بعدهم وتكاثرت<caesura/> همومي ، ولكن المحب صبور
          </l>
          <l>وكم بين أكناف الثغور متيم<caesura/> كئيب غزته أعين وثغور
          </l>
          <l>سقى الله من سطرا ومقرا منازلا<caesura/> بها للندامى نظرة وسرور
          </l>
          <l>ولا زال ظل ' النيربين ' فإنه<caesura/> طويل وعيش المرء فيه قصير
          </l>
          <l>فيا ' بردى ط لا زال ماؤك باردا<caesura/> عسى شبم من حافتيك نمير
          </l>
          <l>أبى العيش إلا بين أكناف جلق<caesura/> وقد لاح فيها نضرة وسرور
          </l>
          <l>وكم بحمى جيرون سرب جآذر<caesura/> حبائلهن المال وهي نفور
          </l>
          <l>ولكن سأحويه إذا كنت قاصدا<caesura/> إلى بلد فيه الصلاح أمير<pb n="Vol. 1, p. 86"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>وهل هم يوما شيركوه بجلق<caesura/> إلى الصيد إلا ارتاع في مصر شاور
          </l>
          <l>هو الملك المنصور والأسد الذي<caesura/> شذى ذكره في الشرق والغرب سائر<pb n="Vol. 1, p. 87"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>لقد فاز بالملك العقيم خليفة<caesura/> له شيركوه العاضدي وزير
          </l>
          <l>كأن ابن شاذي والصلاح وسيفه<caesura/> علي لديه شبر وشبير
          </l>
          <l>هو الأسد الضاري الذي جل خطبه<caesura/> وشاور كلب للرجال عقور
          </l>
          <l>بغى وطغى حتى لقد قال قائل<caesura/> على مثلها كان اللعين يدور<pb n="Vol. 1, p. 88"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>يا داخل الحمام هنئتها<caesura/> دائرة كالفلك الدائر
          </l>
          <l>تأمل الجنة قد زخرفت<caesura/> وعمرت للملك<milestone n="300" unit="words"/>الناصر
          </l>
          <l>كأنما فيض أنابيبها<caesura/> نداه للوارد والصادر<pb n="Vol. 1, p. 89"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>كأن السماء وقد أزهرت<caesura/> كواكبها في دجى الحندس
          </l>
          <l>رياض البنفسج محمية<caesura/> يفتح فيها جنى النرجس<pb n="Vol. 1, p. 90"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا حابس الكأس خيل الورد قد وردت<caesura/> شهبا وكمتا ، أدر يا حابس الكأس
          </l>
          <l>أقسمت ما الورد في الأزهار قاطبة<caesura/> إلا كمثل صلاح الدين في الناس
          </l>
          <l>الوارث المجد عن آبائه أبدا<caesura/> مثل الخلافة في أولاد عباس<pb n="Vol. 1, p. 91"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>طاف على الندمان بالكاس<caesura/> وخده من لونها كاس
          </l>
          <l>مفهف القامة ممشوقها<caesura/> يخجل منه غضن الآس
          </l>
          <l>كم أتصدى لجفا صده<caesura/> وكم أقاسي قلبه القاسي
          </l>
          <l>دعص نقا تحمله بانة<caesura/> شمس ضحى في زي شماس
          </l>
          <l>تحكي ثنا ' الصالح ' أنفاسه<caesura/> وصدغه أيام عباس
          </l>
          <l>شتان ما بين الوزيرينفي<caesura/> في العفة والإقدام والباس
          </l>
          <l>و' الفائز ' الصالح في ملكه<caesura/> أصلح عند الله والناس
          </l>
          <l>في الشرق والغرب غدا ذكره<caesura/> يسير من بلخ إلى فاس
          </l>
          <l>ورأسه ، لو أمكن الدهر ما<caesura/> أتيته إلا على راسي<pb n="Vol. 1, p. 92"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>ما اجتمع الشطرنج في مجلس<caesura/> والنرد إلا برد المجلس
          </l>
          <l>لا سيما إن حضرت نرجس<caesura/> والبان والمنثور والنرجس<pb n="Vol. 1, p. 93"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الوافر
        </p>
        <lg>
          <l>علي صوته سوط<caesura/> علينا لاعلى الفرس
          </l>
          <l>وجملة ضربه ضرب<caesura/> لمدرع ومترس
          </l>
          <l>يقول السامعون له :<caesura/> رماه الله بالخرس
          </l>
          <l>وخذ يا رب مهجته<caesura/> إذا غنى خذي نفسي<pb n="Vol. 1, p. 94"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : رجز تام
        </p>
        <lg>
          <l>ويلاه على المفهف المياس ويلاه على المفهف المياس<caesura/> ما أحسنه وهو بقلب قاس
          </l>
          <l>يهتز كأنه قضيب الآس<caesura/> سكران ولم يذق حما الكاس<pb n="Vol. 1, p. 95"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : رجز تام
        </p>
        <lg>
          <l>كم قال ، لا قلقل غير نابه ، لا بارك الرحمن في وحيش<caesura/> فإنه مكدر للعيش
          </l>
          <l>كم قال ، لا قلقل غير نابه ،<caesura/> أبيات شعر كبيوت الخيش<pb n="Vol. 1, p. 96"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>قالوا يسبك طغريل وتهمله<caesura/> فقلت أخشى على عرضي من الواشي
          </l>
          <l>كنا نحاذر منه وهو مرشحة<caesura/> فكيف لا نتقيه وهو جوباشي
          </l>
          <l>لي أسوة بجميع الخلق يشتمهم<caesura/> جكا ودلماص والعوذ بن شواش<pb n="Vol. 1, p. 97"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>صلاح الدين قد أصلحت دنيا<caesura/> شقي لم يبت إلا حريصا
          </l>
          <l>
            <caesura/> تلقى منه يعقوب القميصا<pb n="Vol. 1, p. 98"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرجز
        </p>
        <lg>
          <l>جاءت بوجه معرض<caesura/> وطالما تعرضا
          </l>
          <l>بيضاء ما أبصرت<milestone n="300" unit="words"/>من<caesura/> قط وجها أبيضا
          </l>
          <l>قالت : قلا ، قلت : نعم<caesura/> قلبي على جمر الغضا<pb n="Vol. 1, p. 99"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>أأحداق بيض أم حديقة نرجس<caesura/> أتت بين مصفر إلينا ومبيض
          </l>
          <l>شربنا على التبري كأسا كلونه<caesura/> وأخرى على الفضي من ذلك الفضي<pb n="Vol. 1, p. 100"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>كتم الهوى فوشت عليه دموعه<caesura/> من حر جمر تحتويه ضلوعه
          </l>
          <l>صب تشاغل بالربيع وزهره<caesura/> قوم ، وفي وجه الحبيب ربيعه
          </l>
          <l>يا لائمي فيمن تمنع وصله<caesura/> عن بغيتي ، أحلى الهوى ممنوعه
          </l>
          <l>كيف التخلص إن تجنى أو جنى<caesura/> والحسن شيء ما يرد شفيعه
          </l>
          <l>شمس ، ولكن في فؤادي حرها<caesura/> بدر ، ولكن في القباء طلوعه
          </l>
          <l>قال العواذل : ما الذي استحسنته<caesura/> فيه ، وما يسبيك ، قلت : جميعه<pb n="Vol. 1, p. 101"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>أحبابنا خنتم عهودي وما<caesura/> تركتم للصلح من موضع
          </l>
          <l>منكم سلوي كان ، لامن يدي<caesura/> أطفأتم ناري بما أدمعي
          </l>
          <l>والآن قد أنصفنا دهرنا<caesura/> معكم هواكم ، وفؤادي معي<pb n="Vol. 1, p. 102"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>ترى عند من أحببته ، لا عدمته<caesura/> من الشوق ما عندي وما أنا صانع
          </l>
          <l>جميعي ، إذا حدثت عن ذاك ألسن<caesura/> وكلي ، إذا حدثت عنه ، مسامع<pb n="Vol. 1, p. 103"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>وعلق تعلقته بعد ما<caesura/> غدا منه كل جديد خليعا
          </l>
          <l>له ضيعة كلما أمحلت<caesura/> يعيش ، وإن أخصبت مات جوعا<pb n="Vol. 1, p. 104"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>بكى لي حاسدي مينا وأدري<caesura/> بضحك فؤاده بين الضلوع
          </l>
          <l>وأكذب ما يكون الحزن يوما<caesura/> إذا كان البكاء بلا دموع<pb n="Vol. 1, p. 105"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>لحا الله ملكا يحتويه ابن مالك<caesura/> وعاجله في ساحة القلعة القلع
          </l>
          <l>فتى لست ترجوه ، ولست تخافه<caesura/> كدود الخلا ، ما فيه ضر ولا نفع<pb n="Vol. 1, p. 106"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>يا مخجل البدر كلما طلعا<caesura/> وفارس الخيل يوم كل وغى
          </l>
          <l>هنئت بالخلعة التي خلعت<caesura/> قلب معاديك والحسود معا
          </l>
          <l>فقل لشانيك إن ظفرت به<caesura/> قولا صحيحا يفيد من سمعا
          </l>
          <l>ما الفخر فيمن تزينه خلع<caesura/> الفخر فيمن يزين الخلعا<pb n="Vol. 1, p. 107"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>أما آن للغضبان أن يتعطفا<caesura/> لقد زاد ظلما في القطيعة والحفا
          </l>
          <l>بعاد ولا قرب ، وسخط ولا رضى<caesura/> وهجر ولا وصل وعذر ولا وفا
          </l>
          <l>كفاني غراما كالغريم على النوى<caesura/> وعندي من الشوق المبرح ما كفى
          </l>
          <l>تكدر عيشي بعدما كان صافيا<caesura/> وقلب<milestone n="300" unit="words"/>الذي أهواه أقسى من الصفا
          </l>
          <l>فيا خده ، لا زدت إلا تلهبا<caesura/> ويا قده لا زدت إلا تهفها
          </l>
          <l>ويا ردفه ، لازال دعصك مائلا<caesura/> ويا طرفه لازال جفنك مدنفا<pb n="Vol. 1, p. 108"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>حبيب لنا واعد مخلف<caesura/> يجور علينا وما ينصف
          </l>
          <l>بكل قباء له صعدة<caesura/> وفي كل جفن له مرهف
          </l>
          <l>فيذهل من بأسه عنتر<caesura/> ويخجل من حسنه يوسف
          </l>
          <l>أما وبروق الثنايا التي<caesura/> بها المسك والشهد والقرقف
          </l>
          <l>لقد حرت في قمر أحور<caesura/> لنا ما يغيب وما يكسف
          </l>
          <l>شربنا على وجهه ليلة<caesura/> عيون سحائبها تذرف
          </l>
          <l>وحر الكوانين مستعذب<caesura/> ببرد الكوانين مستطرف
          </l>
          <l>لدى شمعة مثل لون المحب<caesura/> وريح الحبيب إذا ترشف
          </l>
          <l>تموت انطفاء ، إذا سولمت<caesura/> وتحيا ، وهامنها تقطف
          </l>
          <l>فقلت وقد غاب جيش السحاب<caesura/> وطرفي عن الحب ما يطرف<pb n="Vol. 1, p. 109"/>
          </l>
          <l>كأن الثريا وبدر السماء<caesura/> وانجمها طلع ترجف
          </l>
          <l>يد قد أشارت إلى وردة<caesura/> وحولهما نرجس مضعف<pb n="Vol. 1, p. 110"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>قولا لطغريل ، ولا تقصرا<caesura/> في سبه عني وتعنيفه
          </l>
          <l>قتلتنا بالصرف سكرا فلا<caesura/> برحت مقتولا بتصحيفه<pb n="Vol. 1, p. 111"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الخفيف
        </p>
        <lg>
          <l>يا أبا الفضل بالنجف<caesura/> إستمع كل ما أصف
          </l>
          <l>لك وجه كأنه البرد<caesura/> لكن إذا كسف
          </l>
          <l>وعذار كأنه النم<caesura/> لكن إذا قصف
          </l>
          <l>وعذار كأنه الغصن<caesura/> لكن إذا نتف
          </l>
          <l>وبنان كأنه البح<caesura/> لكن إذا نشف
          </l>
          <l>وأب أكذب الأنام<caesura/> لكن إذا حلف
          </l>
          <l>كم جواد وهبته حي<caesura/> أودى بلا علف
          </l>
          <l>وقباء خلعته<caesura/> وهو خارا بلا ألف
          </l>
          <l>إن من يرتجي خرو<caesura/> بالشعر قد خرف<pb n="Vol. 1, p. 112"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>عج بالعقيق وعد عن تصحيفه<caesura/> لا خير فيه إذا استقل مصحفا
          </l>
          <l>يا كاتبا بخلت يداه بأحرف<caesura/> ماذا تجود إذا منعت الأحرفا<pb n="Vol. 1, p. 113"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>يا مالكا ما برحت كف ه<caesura/> تجود بالمال على كفي
          </l>
          <l>أفلح بالعشرين من لم يزل<caesura/> في رأس عشرين من الكهف
          </l>
          <l>يا ألف مولاي ، ولكنها<caesura/> محسوبة من جملة الألف<pb n="Vol. 1, p. 114"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرجز
        </p>
        <lg>
          <l>أي هلال كسفا<caesura/> وأي غصن قصفا
          </l>
          <l>كان سراجا قد طفا<caesura/> على الورى ، ثم انطفا
          </l>
          <l>لم يركب الخيل ولم<caesura/> يقلدوه مرهفا
          </l>
          <l>قل للنحاة ويحكم<caesura/> أحمدكم قد صرفا
          </l>
          <l>صبرا صلاح الدين يا<caesura/> رب السماح والوفا<pb n="Vol. 1, p. 115"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>إلى<milestone n="300" unit="words"/>كم لا يفارقني الفراق<caesura/> وأحمل في الهوى مالا يطاق
          </l>
          <l>لئن دام المدى هجرا وبينا<caesura/> فلا شام لدي ولا عراق
          </l>
          <l>أقول لصاحبي ودموع عيني<caesura/> تروق لحاسدي ودمي يراق
          </l>
          <l>أسرت ، ولم تغر للسبي خيل<caesura/> قتلت ، ولم تقم للحرب ساق<pb n="Vol. 1, p. 116"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>أعاذل كيف ينساني حبيب<caesura/> وأنساه وفي الدنيا مشوق
          </l>
          <l>يذكره انسكاب المزن دمعي<caesura/> وتذكرني ثناياه البروق
          </l>
          <l>أعاذل كيف أيلو عن شقيق<caesura/> تساوت وجنتاه والشقيق
          </l>
          <l>واطرح المدام وفيه منها<caesura/> ثلاث ، مقلة وفم وريق
          </l>
          <l>أعاذل قل صبري ، زاد شوقي<caesura/> حملت من الهوى ما لاأطيق
          </l>
          <l>أودعه وأودعه فؤادا<caesura/> يعذبه التفرق والفريق<pb n="Vol. 1, p. 117"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>صد الحبيب ، وذاك دون فراقه<caesura/> ومن الذي يبقى على ميثاقه
          </l>
          <l>رشأ أغار عليه من أجفانه<caesura/> وأظنها للسقم من عشاقه
          </l>
          <l>وأقول من سكري بخمرة ثغره<caesura/> ويدي تلم بحل عقد نطاقه
          </l>
          <l>يا ساقي الصهباء صرفا تجر<caesura/> ومزج لنا الصهباء من درياقه
          </l>
          <l>جل الذي أعطاه في الحسن المنى<caesura/> وأضاف خلقته إلى أخلاقه
          </l>
          <l>كالغصن في حركاته ، والظبى في<caesura/> لفتاته ، والبدر في لإشراقه
          </l>
          <l>قد ذبت من شوقي إليه صبابة<caesura/> وكذا المحب يذوب من أشواقه<pb n="Vol. 1, p. 118"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>وصاحب يتلقاني لحاجته<caesura/> بالرحب ، وهو مليح الخلق والخلق
          </l>
          <l>حتى إذا ما انقضت ولى وخلفني<caesura/> أخس من جرذ في بيت مرتفق
          </l>
          <l>كالماء ، بينا ترى الظمآن يشربه<caesura/> حتى يبدد باقيه على الطرق<pb n="Vol. 1, p. 119"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرمل
        </p>
        <lg>
          <l>لي حبيب قده<caesura/> قد من السمر الرقاق
          </l>
          <l>من رآه ورآني<caesura/> قال ذا غير اتفاقي
          </l>
          <l>أعور الدجال يمشي<caesura/> خلف عوج بن عتاق<pb n="Vol. 1, p. 120"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>هذا هو الزمن البديع المونق<caesura/> والعيشة الرغد التي هي تعشق
          </l>
          <l>فعلام تصحو والحمام كأنها<caesura/> سكرى تغني تارة وتصفق
          </l>
          <l>وتلوم في حب الديار جهالة<caesura/> هيهات يلوها فؤاد شيق
          </l>
          <l>والشام شامة وجنة الدنيا كما<caesura/> إنسان مقلتها الغضيضة جلق
          </l>
          <l>من آسها لك جنة لا تنقضي<caesura/> ومن الشقيق جهنم لا تحرق
          </l>
          <l>سيما وقد رقم الربيع ربوعها<caesura/> وشيا به حدق البرايا تحدق
          </l>
          <l>في نيرب ضحكت ثغور أقاحه<caesura/> لما بكاه العارض المتألق<pb n="Vol. 1, p. 121"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>رحلت من الشقيف إلى الغراق<caesura/> بعزم كالمهندة الرفاق
          </l>
          <l>ونكست الأعادي منه قهرا<milestone n="300" unit="words"/>
            <caesura/> ومجدك في ذرى الجوزاء باق
          </l>
          <l>بجأشك لا بجيشك نلت هذا<caesura/> وبالتوفيق لا بالإتفاق
          </l>
          <l>فداؤك من مضى بالحصن قبلي<caesura/> إلى دار الخلود من الرفاق
          </l>
          <l>وما نخشى على الإسلام باسا<caesura/> إذا هلك الجميع وأنت باق
          </l>
          <l>أتصبر إن أتتك بحار خيل<caesura/> وقدما ما صبرت على السواقي
          </l>
          <l>متى رفعت لك السودان رأسا<caesura/> وقد خلاهم مثل الزقاق
          </l>
          <l>وعيشك ماله من مصر بد<caesura/> ومن عندي ثلاثا بالطلاق
          </l>
          <l>هو الأسد الذي ما زال حتى<caesura/> بنى مجدا على السبع الطباق<pb n="Vol. 1, p. 122"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرجز
        </p>
        <lg>
          <l>تعلمت منك الغصون<caesura/> الجود والقد الرشق
          </l>
          <l>لكنني قلت لها<caesura/> عنك ومنك تسترق
          </l>
          <l>ما من يجود بالورق<caesura/> كمن يجود بالورق<pb n="Vol. 1, p. 123"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>ومدرسة سيرس كل شيء<caesura/> وتبقى في حمى علم ونسك
          </l>
          <l>تضوع ذكرها شرقا وغربا<caesura/> بنور الدين محمود بن زنكي
          </l>
          <l>يقول وقوله حق وصدق<caesura/> بغير كناية وبغير شك
          </l>
          <l>دمشق في المدائن بيت ملكي<caesura/> وهذي في المدارس بيت ملكي<pb n="Vol. 1, p. 124"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>إلى كم أبيد البيد في طلب الغنى<caesura/> وأقرب رزقي فوق نجم سهيل
          </l>
          <l>وقد وخط الشيب الشباب كأنه<caesura/> أوائل صبح في أواخر ليل<pb n="Vol. 1, p. 125"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>وصال ما إليه من وصول<caesura/> وسمع ما يبصيخ إلى عذول
          </l>
          <l>لقد أخفيت داء الحب حتى<caesura/> خفيت عن الرقيب من النحول
          </l>
          <l>وكيف يصح هذا الجسم يوما<caesura/> وآفته من الجفن العليل
          </l>
          <l>وليل مثل يوم العرض طولا<caesura/> ومن عوني على الليل الطويل
          </l>
          <l>وما للصبح فيه من طلوع<caesura/> ولا للنجم فيه من أفول
          </l>
          <l>أبث به الغرام فلو رأتني ( بثينة ) لم تبث هوى ( جميل ) ) 7 ( إلى كم نحن في صد وهجر<caesura/> وفي قال من الواشي وقيل
          </l>
          <l>ترى يوما نرى فيه الأماني<caesura/> وتجمع شملنا كأس الشمول
          </l>
          <l>وتعطف لي عواطف من جفاني<caesura/> ويشفى من غلائله غليلي
          </l>
          <l>تصدى للصدود قلى وبعدا<caesura/> ولن تخفى علامات المللول<pb n="Vol. 1, p. 126"/>
          </l>
          <l>وفي صبري على التقبيح عذر<caesura/> إذا ما كان من وجه جميل<pb n="Vol. 1, p. 127"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>أقبل يهتز في غلائله<caesura/> من ليس يشفي لعاشق غله
          </l>
          <l>فقال كل امرىء تأمله<caesura/> ألف صلاة على رسول الله<pb n="Vol. 1, p. 128"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>قال قوم بدا عذار وهيب<caesura/> فاسل عنه ، فقلت : لا ، كيف<milestone n="300" unit="words"/>أسلو
          </l>
          <l>أنا جلد على لقا أسد عيني<caesura/> هوأخشى عذاره وهو نمل<pb n="Vol. 1, p. 129"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>حي في الحي من قباب المصلى<caesura/> منزلا مونقا وماء وظلا
          </l>
          <l>فقرى جلق ، فباب الفراديس<caesura/> فباب البريد عيش تولى
          </l>
          <l>دمن هن لي أحب من الكرخ<caesura/> وأشهى من شط نهر معلى
          </l>
          <l>أترى ، النازلون أكناف جيرو<caesura/> على عهدنا ، مقيمون أم لا
          </l>
          <l>قال لي طيفهم : سلوت هوانا<caesura/> قلت : لا والذي دنا وتدلى
          </l>
          <l>قال : بل قل ما عهدناك فيه<caesura/> قلت : لا والذي لموسى تجلى
          </l>
          <l>كل شيء يمل منه إذا<caesura/> د وحاشى هواكم أن يملا
          </l>
          <l>أيها اللائمي على فرط شوقي<caesura/> خاب من غاب عن ذويه وذلا
          </l>
          <l>لو يراني مجنون ليلى إذا ما<caesura/> جن ليلي لصام شكرا وصلى
          </l>
          <l>أتقلى من القلى ولعمري<caesura/> أي صب من القلى ما تقلى<pb n="Vol. 1, p. 130"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>لي حبيب يزيد في كل يوم<caesura/> حبه مثلما يزيد الهلال
          </l>
          <l>كثر الحاسدون ، يا لغرامي ،<caesura/> في هواه ، وقلت الغذال
          </l>
          <l>قد أظل الوفود وهو صباح<caesura/> وأذل الأسود وهو غزال
          </l>
          <l>فقريبان هجره والتنائي<caesura/> وبعيدان سلوتي والوصال
          </l>
          <l>فوحق الإله ، إني لعين<caesura/> أسهرتني عين وباء ودال<pb n="Vol. 1, p. 131"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>خليلي جودا بطيف الكرى<caesura/> على مقلتي ، وبطيف الخيال
          </l>
          <l>ولا تبخلا بكتاب على<caesura/> كئيب غزته صروف الليالي
          </l>
          <l>أرى البعد بعد كما عاشقي<caesura/> فحتى متى قلبه غير سال
          </l>
          <l>وعندي من الشوق ما أنتما<caesura/> به تعلمان على كل حال
          </l>
          <l>أحبكم مثل عيني اليمين<caesura/> وإلا غدت مثل عيني الشمال<pb n="Vol. 1, p. 132"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>ليت شعري إلى متى أنا في الشع<caesura/> كثير الغنى وحظي قليل
          </l>
          <l>سيما والزمان قد أصبح ال<caesura/> فضل سواء في أهله والفضول<pb n="Vol. 1, p. 133"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>تقول صفية والصفو منها<caesura/> لغيري حين قربت الجمالا
          </l>
          <l>وقد سفرت لنا عن بدر تم<caesura/> غداة البين وانتقبت هلالا
          </l>
          <l>أتصبر إن هجرنا أو بعدنا<caesura/> فقلت : نعم ، نعم ، والقلب : لالا
          </l>
          <l>يخاف البعد من ألف التداني<caesura/> ويخشى الهجر من عرف الوصالا<pb n="Vol. 1, p. 134"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>يا أحسن العالمين أفعالا<caesura/> حالي كما قد علمت ماحالا
          </l>
          <l>إلى متى أقنضي وتمطلني<caesura/> مولاي ، إما نعم ، وإمالا<pb n="Vol. 1, p. 135"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>رصع الشيب لتي يا خليلي<caesura/> بنجوم<milestone n="300" unit="words"/>طلوعهن أفولي
          </l>
          <l>كان شعري كمقلتيك فأضحى<caesura/> كثناياك ، حبذا من بديل<pb n="Vol. 1, p. 136"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>ميلوا إلى الدار من ذات اللمى ميلوا<caesura/> كحلاء ما جال في أجفانها ميل
          </l>
          <l>هذا بكائي عليها وهي حاضرة<caesura/> لا فرسخ بيننا يوما ولا ميل
          </l>
          <l>ممشوقة القد ما في شنفها خرس<caesura/> ولا تضج بساقيها الخلاخيل
          </l>
          <l>كأنما قدها رمح ومبسمها<caesura/> صبح وحسبك عسال ومعسول
          </l>
          <l>في كل يوم بعينها وقامتها<caesura/> دمي ودمعي على الأطلال مطلول
          </l>
          <l>إن يحسدوني عليها لا ألومهم<caesura/> لذاك جار على هابيل قابيل
          </l>
          <l>إني لأعشق ما يحويه برقعها<caesura/> ولست أبغض ما تحوي السراويل
          </l>
          <l>ورب ساق سقانيها على ظمأ<caesura/> مهفهف مثل خوط البان مجدول
          </l>
          <l>حتى إذا ما رشفنا راح راحته<caesura/> وهنا وانقالنا ، عض وتقبيل
          </l>
          <l>جاءت علي يد الساقي ومقلته<caesura/> لكنني بزمام العقل معقول<pb n="Vol. 1, p. 137"/>
          </l>
          <l>فكيف أخشى صروف الدهر إن وثبت<caesura/> وسيف مولاي سيف الدين مسلول
          </l>
          <l>ملك عن المجد يوما ليس يشغله<caesura/> كأس دهاق ولا حسناء عطبول
          </l>
          <l>وهل يقصر عن بأس ، وعن كرم<caesura/> وقد تجمع فيه الطول والطول<pb n="Vol. 1, p. 138"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>ما اجتمع الشطرنج فيذ مجلس<caesura/> والنرد ذات القيل والقال
          </l>
          <l>إلا لعنت الشيخ نوحا ولم<caesura/> أقصر من اللعن على الصولي
          </l>
          <l>لأنها لقبح ما عندها<caesura/> تقدم الشاة على الفيل<pb n="Vol. 1, p. 139"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>كحل بعينيه أم ضرب من الكحل<caesura/> ورد بخديه أم صبغ من الخجل
          </l>
          <l>قضيب بان إذا ما ماس ميله<caesura/> دعص من الرمل أو صوت من الرمل
          </l>
          <l>يفتر عن سمط در في عقيق فم<caesura/> عذب المراشف ممنوع من القبل
          </l>
          <l>كشعره حظ شعري من محبته<caesura/> ما زال في قوله بين الورى عمل
          </l>
          <l>أقسمت ما روضة بالنيربين إذا<caesura/> سحت عليها شئون العارض الهطل
          </l>
          <l>شقت شقائقها أيدي الربيع وقد<caesura/> ماست حدائقها كالشارب الثمل
          </l>
          <l>يوما بأحسن من ورد الخدود على<caesura/> بان القدود ولا من نرجس المقل
          </l>
          <l>وقائل وشموس الراح آفلة<caesura/> فينا وشمس مدير الراح لم تقل
          </l>
          <l>هذا هو الحبث لولا كثرة الرقبا<caesura/> ولذة العيش لولا سرعة الأجل
          </l>
          <l>لا تأسفن على مال ، فقلت له :<caesura/> علي بن مامين ، بعد اللهن متكلي<pb n="Vol. 1, p. 140"/>
          </l>
          <l>مجاهد الدين ، فالأديان قاطبة<caesura/> وصارم الدولة الغراء في<milestone n="300" unit="words"/>الدول
          </l>
          <l>ملك له الرأي والرايات عالية<caesura/> يوم الطراد على العسالة الذبل
          </l>
          <l>وفارس في قوله بين الورى عمل<caesura/> وغيره في الورى قول بلا عمل
          </l>
          <l>يزداد في أعين الأعداء منزلة<caesura/> كأنه قمر في عين ذي حول
          </l>
          <l>كما يقيس به الحساد أنفسهم<caesura/> وأين قعر الثرى من قلة الجبل
          </l>
          <l>فخر المعالي ، علوت الناس مرتبة<caesura/> ولم تزل منعما بالخيل والخول
          </l>
          <l>كم حملة لك في الأعداء صادقة<caesura/> وطعنة بأصم الكعب معتدل
          </l>
          <l>عاجلتهم فتركت الخيل خالية<caesura/> منهم وقد خلق الإنسان من عجل
          </l>
          <l>ما أنت في أمراء الدهر مفتخر<caesura/> إلا كفجر ابن عبد الله في الرسل
          </l>
          <l>حويت بالولدين الحمد حين أتى<caesura/> وشاعر لم تنله ، غير منتحل<pb n="Vol. 1, p. 141"/>
          </l>
          <l>ما يستوي في الورى در ومخشلب<caesura/> ولا يقايس بين الصاب والعسل
          </l>
          <l>لا تعجبن لقصري عند طولهم<caesura/> فالفخر لليث ، ليس الفخر للجمل
          </l>
          <l>أنا الذي حظه تحت الحضيض وقد<caesura/> نظمت فيك بلا شبه ولا مثل
          </l>
          <l>شعرا تعالى على الشعرى ، وجاز على<caesura/> الجوزا ، أصبح محمولا على الحمل<pb n="Vol. 1, p. 142"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : -
        </p>
        <lg>
          <l>قومي يا هذه وتأملي<caesura/> رقص الغصون على غناء البلبل
          </l>
          <l>فالطير بين تشاجر وتغرد<caesura/> والماء بين تجعد وتسلسل
          </l>
          <l>أظباء وجرة كم بشطى آمد<caesura/> من ظبية كحلى ، وظبي أكحل
          </l>
          <l>ومدلل ومذلل في حبه<caesura/> شتان بين مذلل ومدلل
          </l>
          <l>والعيش قد رقصت حواشي حسنه<caesura/> ما بين دجلتها إلى قطربل
          </l>
          <l>رقم الربيع ربوعها فكأنها<caesura/> زنجية تختال فيها بالحلي
          </l>
          <l>من لي بجيرون ، وجيراني وقد<caesura/> نادمتهم في جنح ليل أليل
          </l>
          <l>ولقد بنيت لإبن ثابت في الحشا<caesura/> بيتا أرق من الصبا والشمأل
          </l>
          <l>لله در عصابة نادمتها<caesura/> يوما في الزمان الأول
          </l>
          <l>وتنوفة ما زلت أقطع جوزها<caesura/> بمطهم عبل القوائم هيكل<pb n="Vol. 1, p. 143"/>
          </l>
          <l>حتى أبنت حديث حادثةالنوى<caesura/> لمؤيد الدين الوزير أبي علي
          </l>
          <l>يل يقول الحق في أعدائه<caesura/> بطل مضارب سيفه لم تبطل
          </l>
          <l>في حصنه غيث ، وفوق حصانه<caesura/> ليث يكر على الكرة بمسحل
          </l>
          <l>مبتسم لعفاته قبل الندى<caesura/> كالبرق يلمع للبشارة بالولي
          </l>
          <l>يعطي المحجلة الجياد ، وكم له<caesura/> في الجواد من يوم أغر محجل
          </l>
          <l>ويرد صدر السمهري بصدره<caesura/> ماذا يؤثر ذابل في يذبل
          </l>
          <l>فكأنه والمشرفي بكفه<caesura/> بحر يكر على الكماة بجدول
          </l>
          <l>وله<milestone n="300" unit="words"/>البنون السابقون إلى الوغى<caesura/> بالمشرفية والرماح الذبل
          </l>
          <l>من كل سحاح اليدين سميذع<caesura/> وأغر وضاح الجبين شمردل
          </l>
          <l>ورث السماحة عن جدود سادة<caesura/> مثل الإمامة في سراة بني علي<pb n="Vol. 1, p. 144"/>
          </l>
          <l>أكفى الكفاة لقد تهللت الدنى<caesura/> من وجهه المتألق المتهلل
          </l>
          <l>أنت الذي ملأ الملا بصلادم<caesura/> وصوارم ومكارم وتفضل
          </l>
          <l>يحصى الحصى ، إلا مناقبك التي<caesura/> يعيا بجملتها حساب الجمل
          </l>
          <l>لك مذهب في كل أرض مذهب<caesura/> وثنا يفوح نسيمه كالمندل
          </l>
          <l>عجبا لمن أمسى بآمد مقترا<caesura/> مثلي ومثلك للسماح بآكل
          </l>
          <l>موى ي قد يممت جودك ظامئا<caesura/> وشربت من دهري نقيع الحنظل
          </l>
          <l>وقد اتكلت على نداك وسيبه<caesura/> كالبحتري على ندى المتوكل
          </l>
          <l>فأصخ لقصد قصيدة ما مثلها<caesura/> لجرير في الزمن القديم وجرول
          </l>
          <l>لو أنشدت بحمى كليب خالها<caesura/> في الجاهلية من لسان مهلهل<pb n="Vol. 1, p. 145"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>زد علوا في المجد يا ابن علي<caesura/> هكذا من أراد أن يتعالى
          </l>
          <l>قد حوى الدين ، يا مؤيده<caesura/> منك هزبرا وديمة وهلالا
          </l>
          <l>وغدت جلق تناديك عجبا<caesura/> هكذا ، هكذا ، وإلا فلالا
          </l>
          <l>جئتها في الظلام خيلا ورجلا<caesura/> وحميت النفوس والأموالا
          </l>
          <l>ما تبالي من بعدها بعدو<caesura/> إنما كان ذاك قطعا وزالا
          </l>
          <l>قد بلغت المراد من كل ضد<caesura/> وكفى الله المؤمنين القتالا<pb n="Vol. 1, p. 146"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>تناءوا بعد قربهم ملالا<caesura/> وسرنا يمنة وسروا شمالا
          </l>
          <l>فلست ترى غداة البين إلا<caesura/> عناة أو حداة أو جمالا
          </l>
          <l>ومعتدلا حكى الخطي لونا<caesura/> ولينا واهتزازا واعتدالا
          </l>
          <l>ظننت ، ولم يطف بي منه طيف<caesura/> ولو زار الخيال رأى خيالا
          </l>
          <l>وكيف يكون لي صبر وفيه<caesura/> خلال صيرت جسمي خلالا
          </l>
          <l>تصيدني الغزال بمقلتيه<caesura/> وقدما كنت أصطاد الغزالا
          </l>
          <l>وقائلة إلى كم ذا التواني<caesura/> إذا ما المال عن كفيك مالا
          </l>
          <l>فقلت : إلى صلاح الدين قصدي<caesura/> فتى حاز الفتوة والجمالا
          </l>
          <l>تيمم وجهه تظفر برشد<caesura/> وكيف يضل من قصد الهلالا
          </l>
          <l>لقد فاق الأنام أبا وعما<caesura/> كما فاق الأنام أخا وخالا<pb n="Vol. 1, p. 147"/>
          </l>
          <l>يحب المجد والعلياء طبعا<caesura/> كما يهوى المحبون الوصالا
          </l>
          <l>كأن المال في كفيه ماء<caesura/> إذا ما السائل استسقاه سالا
          </l>
          <l>صلاح الدين قد أصلحت حالي<caesura/> فلا عاثت لك الأيام حالا
          </l>
          <l>بك استغنيت عن زيد وعمرو<caesura/> ومن<milestone n="300" unit="words"/>طلب الهدى ترك الضلالا
          </l>
          <l>محلك في النجوم إذا تدانى<caesura/> وضدك في التخوم إذا تعالى
          </l>
          <l>وإنك من أشد الناس بأسا<caesura/> بلا شك وأكرمهم رجالا
          </l>
          <l>أقاموا في سماحهم بحارا<caesura/> وأضحوا في حلومهم جبالا<pb n="Vol. 1, p. 148"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>قلب ، وقلبي لأسهم المقل<caesura/> إشارة ، والملام والعذل
          </l>
          <l>يا عاذلي هل رأيت أعجب من<caesura/> ذي عور هائم بذي حول
          </l>
          <l>أقل في عينه ويكثر في<caesura/> عيني بضد القياس والمثل
          </l>
          <l>ما آفتي غير ورد وجنته<caesura/> والورد لاشك آفة الجعل
          </l>
          <l>معفهف كالقضيب معتدل<caesura/> كم جعفر في يدي أبيه وكم
          </l>
          <l>فلو رأت حسنه فلاسفة<caesura/> لعوذوه بعلة العلل
          </l>
          <l>كم قد سقاني مدام فيه على<caesura/> غنائه وانتقلت بالقبل
          </l>
          <l>أهوى تجنيه والصدود كما<caesura/> يهوى المعالي محمد بن علي
          </l>
          <l>جمال دين الإله خير فتى<caesura/> للرزق أقلامه وللأجل
          </l>
          <l>صدر بشرح الصدور ملتهم<caesura/> بدر ببذل البدور في شغل<pb n="Vol. 1, p. 149"/>
          </l>
          <l>معطي القرى والقرى لقاصده<caesura/> بغير من ، والخيل والخول
          </l>
          <l>مثل فتوح الفاروق نائله<caesura/> شرقا وغربا في السهل والجبل
          </l>
          <l>من قال لم يحوذا ويسكن ذا<caesura/> أتصبح مما يقول في خجل
          </l>
          <l>كم جعفر في يدي أببه وكم<caesura/> في طي هذا الحشا من الغلل
          </l>
          <l>محمد خاتم الكرام كما<caesura/> سميه كان خاتم الرسل
          </l>
          <l>كأن أيدي عداه حين بنوا<caesura/> أيدي بني ضبة على الجمل
          </l>
          <l>مولاي إن الكلبي عرقلة<caesura/> مثل المعيدي صاحب المثل
          </l>
          <l>لولا فتى يوسف الصلاح لقد<caesura/> كنت كيعقوب في يد البخل
          </l>
          <l>كم خلة سدها وراي وقد<caesura/> رأى قميصي قد قد من قبل
          </l>
          <l>يا من علا مجده على زحل<caesura/> لا تنس رقم الشويعر الزحل<pb n="Vol. 1, p. 150"/>
          </l>
          <l>عبدك في الشام راحل ويرى<caesura/> كل جواد لكل منتحل
          </l>
          <l>وما أرى لي سواك معتمدا<caesura/> عليك بعد الإله منكلي<pb n="Vol. 1, p. 151"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>رويدكم يا لصوص الشآم<caesura/> فإني لكم ناصح في مقالي
          </l>
          <l>وإياكم من سمي النبي<caesura/> يوسف رب الحجا والجمال
          </l>
          <l>فذاك مقطع أيدي النساء<caesura/> وهذا مقطع أيدي الرجال<pb n="Vol. 1, p. 152"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>تقول خراطيم لما أتيت<caesura/> أهلا بذا الشاعر الأحول
          </l>
          <l>وغنت فقلت لجلاسها :<caesura/> شبيه بنصف اسمها الأول<pb n="Vol. 1, p. 153"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>قل لصلاح الدين رب الندى<caesura/> بلغ ' عبيدا ' كل ما أمله
          </l>
          <l>بثقله ، لما تصاحبتما<caesura/> سلمك الله من<milestone n="300" unit="words"/>الزلزلة<pb n="Vol. 1, p. 154"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : وافر تام
        </p>
        <lg>
          <l>كأن الخال في الخد الشمال<caesura/> ظلام الهجر في صبح الوصال<pb n="Vol. 1, p. 155"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>ما كلام الوشاة إلا كلام<caesura/> وحمام الأراك إلا حمام
          </l>
          <l>كل يوم للصب شهر إذا لم<caesura/> ير فيه الحبيب ، والشهر عام
          </l>
          <l>ليت شعري أحبابنا ذاكرونا<caesura/> لا ، لعمري ، ما للظباء ، ذمام
          </l>
          <l>
            <caesura/> والليالي كأنها أيام
          </l>
          <l>ذبت شوقا لجسمي خيال<caesura/> طمعا في حديث من لا يرام
          </l>
          <l>صاح قد كثر الحواسد<caesura/> في الحب لنا والوشاة واللوم
          </l>
          <l>شبهوا من هوبت بالبدر جهلا<caesura/> كذبوا ، ما تساوت الأقدام
          </l>
          <l>ليس للبدر طرة وجبين<caesura/> وعذار ومبتسم وقوام
          </l>
          <l>قمر سحبه الغلائل والشعر<caesura/> دجاه وضوءه الإبتاسم
          </l>
          <l>بابلي اللحاظ ، في كل عضو<caesura/> في من قوس حاجبيه سهام<pb n="Vol. 1, p. 156"/>
          </l>
          <l>حرموا ريقه علي ولكن<caesura/> صدق الشرع ما تحل المدام
          </l>
          <l>ما حرام إحياء صب ولكن<caesura/> قتل نفس بغير جرم حرام<pb n="Vol. 1, p. 157"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>بروق الغوادي أم بروق المباسم<caesura/> أشاقاك وهنا ، أم هديل الحمائم
          </l>
          <l>كأن بك الوجد الذي بي من الأسى<caesura/> وقد عيل صبري بين واش ولائم
          </l>
          <l>تؤرق ورق الغوطتين لواحظي<caesura/> ومنحل جسمي حب غزلان جاسم
          </l>
          <l>أأحبابنا إن كنتم قد عزمتم<caesura/> على البعد عن أطلالكم والمعالم
          </l>
          <l>فلا ترسلوا برقا إلى غير ساهر<caesura/> ولا تبعثوا طيفا إلى غير نائم
          </l>
          <l>أعاذل فيمن لست أسل وأذابني<caesura/> فلو شئت من سقمي تمنطقت خاتمي
          </l>
          <l>ذر العذل في تسكاب طرفي ، لطرفه<caesura/> ولا تدخلن ما بين ساج وساجم<pb n="Vol. 1, p. 158"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>سلا ، هل سلا عن ربة الخال واللمى<caesura/> محب غدا من ظلمها متظلما
          </l>
          <l>وهل لاح برق من تبسم ثغرها<caesura/> فامطر إلا سحب أجفانه دما
          </l>
          <l>مهفهفة كالخيزرانة لينة<caesura/> يزيد اعوجاجي حين زادت تقوما
          </l>
          <l>إذا حادثت ، قابلت درا منثرا<caesura/> وإن ضحكت قبلت درا منظما
          </l>
          <l>ولما وقفنا للوداع عشية<caesura/> ونار الجوى لم تبد إلا تضرما
          </l>
          <l>خشيت على عيني اليمين من البكا<caesura/> فاصبح بشارا وكنت متمما
          </l>
          <l>أما آن أن تدنو الديار بنازح<caesura/> وهل نافعي قولي ، بعيد النوى ، أما
          </l>
          <l>كأن قسي البين لم تر في الورى<caesura/> لأغراضها إلا المحبين أسهما<pb n="Vol. 1, p. 159"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>قالوا حبيبك مبذول فقلت لهم<caesura/> وقد ترقرق دمع العين وانسجما
          </l>
          <l>كأنه الماء<milestone n="300" unit="words"/>مبذول لشاربه<caesura/> وما يصاب له مثل إذا عدما<pb n="Vol. 1, p. 160"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>جفاني صديقي حين أصبحت معدما<caesura/> وأخرني دهري وكنت مقدما
          </l>
          <l>وسافرت جهلا فانعورت وإن أعد<caesura/> إلى سفرة أخرى قدمت على العمى
          </l>
          <l>وكم من طيب قال : تبرا ، أجبته<caesura/> كذبت ولو كنت المسيح بن مريما<pb n="Vol. 1, p. 161"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>في كل يوم رحلة ومقام<caesura/> ووداع من أحببته وسلام
          </l>
          <l>قذفت بنا أيدي النوى جوز الفلا<caesura/> وكأنها قوس ونحن سهام
          </l>
          <l>لا تبعثن مع الحمام رسالة<caesura/> في القلب منها لوعة وغرام
          </l>
          <l>فالكتب عند العاشقين كأنها<caesura/> مما يهيج والحمام حمام
          </l>
          <l>من لي بصيد ظباء مكة ، وهنا<caesura/> والصيد في البلد الحرام حرام
          </l>
          <l>ومهفهف ما اهتز تيها أورنا<caesura/> إلا بدا لك ذابل وحسام<pb n="Vol. 1, p. 162"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>في وجنتيه جنة وجهنم<caesura/> وبمقلتيه صحة وسقام
          </l>
          <l>مارمت ذاك الظبي إلا صدني<caesura/> عن ساحتيه الشيب والإسلام<pb n="Vol. 1, p. 163"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>قد أقبل المنثور يا سيدي<caesura/> كالدر والياقوت في نظمه
          </l>
          <l>ثناك لا زال كأنفاسه<caesura/> ومخ من يشنوك مثل اسمه<pb n="Vol. 1, p. 164"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : طويل
        </p>
        <lg>
          <l>يقولون لم أرخصت شعرك في الورى<caesura/> فقلت لهم : إذ مات أهل المكارم
          </l>
          <l>أجازى على الشعر الشعير وإنه<caesura/> كثير إذا استخلصته من بهائم<pb n="Vol. 1, p. 165"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>ضد اسمه المنقذي عن ثقة<caesura/> فلا تلومنه على اللوم
          </l>
          <l>كالجدري الذي يقال له<caesura/> مبارك وهو ألف مشئوم<pb n="Vol. 1, p. 166"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرمل
        </p>
        <lg>
          <l>أنا سرج لمليك<caesura/> حصنه في الشام شامة
          </l>
          <l>تحتي البرق وفوقي<caesura/> من أياديه غمامة
          </l>
          <l>كتب الله عليه<caesura/> كلما سار السلامة<pb n="Vol. 1, p. 167"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>ق أصبح الطائي في جلق<caesura/> بدبره أكرم من حاتم
          </l>
          <l>يقول بالأير الذي لم يزل<caesura/> يقوم ، والناس مع القائم<pb n="Vol. 1, p. 168"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>لي كل حين من أحباي حين لي كل حين من أحباي حين<caesura/> وكل يوم بين هجر وبين
          </l>
          <l>ساروا وما ودعتهم جفوة<caesura/> منهم وقد عدت بخفي حنين
          </l>
          <l>وكيف يقوى بسهاد على<caesura/> دمع غزير من له فرد عين<pb n="Vol. 1, p. 169"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>أمرث من عسرة ومن دين<caesura/> ومن صدود الحبيب والبين
          </l>
          <l>طرف أبي بكر وهو منطرف<caesura/> بكفه للقضاء والحين
          </l>
          <l>لكنه زاد في ملاحته<caesura/> فانقلعت عينه من العين<pb n="Vol. 1, p. 170"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>دع استماعك ذكرى دير سمعان<milestone n="300" unit="words"/>
            <caesura/> فما أمر النوى عن دير مران
          </l>
          <l>فيه شمامسة مثل لاشموس إذا<caesura/> جاءوك بين أناجيل وصلبان
          </l>
          <l>وكل قس كقس إن تحدث عن<caesura/> عيسى بن مريم أو موسى بن عمران
          </l>
          <l>وفي الشعانين من أولاد جفنة لي<caesura/> ظبي يناشدني أشعار حسان
          </l>
          <l>لله ليلة بتنا وهو ثالثنا<caesura/> من مسلم ويهودي ونصراني
          </l>
          <l>وراحنا من ثلاث أبيض يقق<caesura/> وأصفر فاقع أو أحمر قاني
          </l>
          <l>وقال هيا فقد لاح الصباح وقد<caesura/> طاب الصبوح على روح وريحان
          </l>
          <l>ما بين سطرا ومقرا جنة سرحت<caesura/> أنهارها في ظلال الآس والبان
          </l>
          <l>يظل منثورها والروض منتثرا<caesura/> كأنما صبغ من در ومرجان
          </l>
          <l>والطير تنشد في أغصانها سحرا<caesura/> هذا هو العيش إلا أنه فان<pb n="Vol. 1, p. 171"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا غصن بان تثنى وهو نشوان<caesura/> وبدر تم لحظي فيه نقصان
          </l>
          <l>إلام تصدع قلبي بالصدود قلى<caesura/> وليس يسكنه إلاك إنسان
          </l>
          <l>من لي بذي شنب يفتر عن برد<caesura/> ما إن يذوب وفي خديه نيران
          </l>
          <l>أخشى على كتفيه من ذؤابته<caesura/> وكيف لا أتخشى وهو ثعبان
          </l>
          <l>وكم كتمت هواه عند عاذلتي<caesura/> وصاحب الدمع لم ينفعه كتمان
          </l>
          <l>وليلة بت أرعى طيفه فأبت<caesura/> عيني وقد قيل إن النوم سلطان
          </l>
          <l>وكيف يهجع مهجور يؤرقه<caesura/> مهفهف القد سهل الخد فتان
          </l>
          <l>منعت رشف ثناياه وريقته<caesura/> وكيف يمنع ورد الماء ظمآن
          </l>
          <l>وفرقت بيننا الواشون فافترقت<caesura/> مني لفرقته في الليل أجفان
          </l>
          <l>عذب التعذب ، أحوى العارضين حوى<caesura/> خلقا وخلقا وحسنا فيه إحسان<pb n="Vol. 1, p. 172"/>
          </l>
          <l>فلو تأمل قس ما وصفت به<caesura/> لقال أحسن مما قال حسان<pb n="Vol. 1, p. 173"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : بسيط تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا معشر الناس حالي بينكم عجب<caesura/> وليس يعلم إلا الله كيف أنا
          </l>
          <l>أحب سمر القنا من أجل مشبهها<caesura/> لونا : وأحسد حتى من بها طعنا
          </l>
          <l>عجبت من حمله للسيف منصرا<caesura/> وقد حوت مقلتاه الهند واليمنا
          </l>
          <l>تنام أجفانه المرضى وقد زعموا<caesura/> بأن كل مريض يعدم الوسنا
          </l>
          <l>يهوى خلافي كما أهوى رضاه فإن<caesura/> دنوت منه تناءى أو نأيت دنا<pb n="Vol. 1, p. 174"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>يا غربة جعلت فؤادي للأسى<caesura/> إلفا ، وحدي للمدامع موطنا
          </l>
          <l>حتى ألفت حديث حادثة النوى<caesura/> يلقى الشدائد سهلة من أدمنا<pb n="Vol. 1, p. 175"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>كثر الخئون<milestone n="300" unit="words"/>وقلت الإخوان<caesura/> فالقوم لا حسن ولا إحسان
          </l>
          <l>ياليت شعري أين كنت من الدنى<caesura/> والناس ناس ، والزمان زمان<pb n="Vol. 1, p. 176"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>وفي الشيب لي واعظ ، لو عقلت<caesura/> قرعت على العمر سني سنينا
          </l>
          <l>تراني وقد عارض العارضين<caesura/> طورا شمالا وطورا يمينا
          </l>
          <l>أقلع أول فرسانه<caesura/> ولكنني أتخشى الكمينا<pb n="Vol. 1, p. 177"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>وصل الكتاب عدمت عشر أنامل<caesura/> ألفن ما فيه من التضمين
          </l>
          <l>ما كان أشبهه وقد عاينته<caesura/> بوثيقة ظهرت على مديون<pb n="Vol. 1, p. 178"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : متقارب تام
        </p>
        <lg>
          <l>وفي دير ( مران ) خمارة<caesura/> من الروم في يوم شعنينها
          </l>
          <l>سقتني على وجهها المشتهى<caesura/> أرق وأعتق من دينها<pb n="Vol. 1, p. 179"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : كامل تام
        </p>
        <lg>
          <l>ومهفهف كالرمح يحمل مثله<caesura/> قتل الورى وسنانه وسنانه
          </l>
          <l>فارقته وفرقت عند وداعه<caesura/> من صارم أجفانه أجفانه
          </l>
          <l>في ليلة طالت علي كأنها<caesura/> عطفاه أو صدغاه أوهجرانه
          </l>
          <l>حتى بدا فلق الصباح كأنه<caesura/> وجه الأمير وعرضه وجفان
          </l>
          <l>ه أحيا محمد السماح وقبله<caesura/> مامينه ، وعليه وبرانه
          </l>
          <l>ملك يجود بماله وبنفسه<caesura/> وبذاك يشهد حصنه وحصانه
          </l>
          <l>فاق الأنام جماله وجميله<caesura/> لا حسنه يفنى ولا إحسانه
          </l>
          <l>بالصالح الملك الأغر صلاحه<caesura/> لا فارقت أوطاره أوطانه<pb n="Vol. 1, p. 180"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الوافر
        </p>
        <lg>
          <l>وكيف يراني الرقب<caesura/> اء من سقم بجثماني<pb n="Vol. 1, p. 181"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>كم أمشى كأنني ذو طحال<caesura/> وأمنى كأني كمون<pb n="Vol. 1, p. 182"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : منسرح
        </p>
        <lg>
          <l>كنت أذم ابن مالك فإذا<caesura/> ذاك سماء عند ابن نيسان
          </l>
          <l>قد قيل ما يحمد المجرب<caesura/> للأول حتى يجرب الثاني
          </l>
          <l>قطنت في ' آمد ' أؤمله<caesura/> وأي خير في ظل قطان<pb n="Vol. 1, p. 183"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>جار صرف الردى على جيرون<caesura/> وسقى أهلها كئوس المنون
          </l>
          <l>أصبحت جنة وأمست جحيما<caesura/> تتلظى بكل قلب حزين
          </l>
          <l>كيف لا نذرف الدموع عليها<caesura/> وهي في الشام نزهة للعيون
          </l>
          <l>حبذا حصنها الحصين لقد كا<caesura/> ن جمالا لكل حصن حصين
          </l>
          <l>أي سيف سطا على دار سيف<caesura/> وزبون أتى بحرب زبون
          </l>
          <l>خلت نيرانها وكل ظلام<caesura/> نار ليلى تلوح للمجنون
          </l>
          <l>كم غني اليمين أمسى فقيرا<caesura/> وفقير أمسى غني اليمين
          </l>
          <l>كل هذا ردها بعزم وحزم<caesura/> أسد الدين ، غاية المسكين
          </l>
          <l>وحمى الجامع المقدس<caesura/> هد من جمرها بماء معين
          </l>
          <l>ملك فعله ' بدلجة والباب '<caesura/> فعال الإمام في صفين<milestone n="300" unit="words"/>
            <pb n="Vol. 1, p. 184"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>لنا طبيب شاعر أشتر<caesura/> أراحنا من شخصه الله
          </l>
          <l>ما عاد في صبحة يوم فتى<caesura/> إلا وفي باقيه وفاه<pb n="Vol. 1, p. 185"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : رمل تام
        </p>
        <lg>
          <l>عارضها ، حين تبدو ، عارضاها<caesura/> وسلاها ، عن فؤادي ، هل سلاها
          </l>
          <l>بأبي جارية جارية<caesura/> ما شفت علة قلبي شفتاها
          </l>
          <l>أتمنى قبلة من يدها<caesura/> وسواي في الهوى قد مل فاها<pb n="Vol. 1, p. 186"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرمل
        </p>
        <lg>
          <l>يا بني الأعراب إن الترك<caesura/> ترك قد جارت بنوها
          </l>
          <l>عقربوا الأصداغ حينا<caesura/> ولحيني ثعبنوها<pb n="Vol. 1, p. 187"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>جنب عن الدنيا إذا جنبت<caesura/> عنك بإكبار وتنزيه
          </l>
          <l>فما ترى فيها فتى زاهدا<caesura/> إن لم تكن قد زهدت فيه<pb n="Vol. 1, p. 188"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : سريع
        </p>
        <lg>
          <l>إن أمير المؤمنين الذي<caesura/> مصر حماه ، وعلي أبوه
          </l>
          <l>نص على شاور فرعونها<caesura/> ونص موساها على شيركوه<pb n="Vol. 1, p. 189"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : خفيف تام
        </p>
        <lg>
          <l>عذلوني في الحب والعذل يغوي<caesura/> ورموني بالصد والصد يكوي
          </l>
          <l>واستحلوا غزوي بكل غزال<caesura/> حل حبه قتالي وغزوي
          </l>
          <l>تركونا ما بين وجد وشوق<caesura/> والمطايا ما بين سوق وحدو
          </l>
          <l>يا حبيبا لنا بجيرون حتى<caesura/> ومنى للغرام نهوى فنهوي
          </l>
          <l>أهجرونا إن شئتم أوصلونا<caesura/> قد شربنا من كل مر وحلو<pb n="Vol. 1, p. 190"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : مجزوء الرمل
        </p>
        <lg>
          <l>أيها السياف هيا<caesura/> لا تدع في البيت شيا
          </l>
          <l>داو قرنا صار ترسا<caesura/> للدبابيس مهيا
          </l>
          <l>كم نصحناك وقلنا<caesura/> إنتبه ما دمت حيا
          </l>
          <l>كل نحس أنت فيه<caesura/> من حراف ابن ثريا<pb n="Vol. 1, p. 191"/>
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>البحر : دو بيت
        </p>
        <lg>
          <l>يا بدر دجى يحمله غصن أراك<caesura/> ما أعجب ما يحل بي حين أراك
          </l>
          <l>لا تقتل بالصدود صبا يهواك<caesura/> ما للعراب طاقة بالأتراك<milestone n="300" unit="words"/>
          </l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0567CarqalaKalbi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0567CarqalaKalbi.Diwan.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
