<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0565IbnFunduqBayhaqi.TatimmatSiwanHikma">IbnFunduqBayhaqi.TatimmatSiwanHikma</title>
        <author ref="#0565IbnFunduqBayhaqi">Fulān Fulān al-dīn, Fulān al-dawlaŧ</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">88345</measure>
        <measure unit="words">20164</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0565IbnFunduqBayhaqi.TatimmatSiwanHikma.JK010273-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0565IbnFunduqBayhaqi.TatimmatSiwanHikma"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: JK_010273
000.BookURI	:: #0565.IbnZaydBayhaqai.TatimmaSiwanHikma
010.AuthorAKA	:: ظهير الدين البيهقي
010.AuthorNAME	:: ظهير الدين علي بن زيد البيهقي (المتوفى : 565هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 565
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: تتمة صوان الحكمة
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: كتب متنوعة
022.BookVOLS	:: NODATA
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: تتمة صوان الحكمة
030.LibURI	:: JK_010273
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: NODATA
031.LibURL	:: NODATA
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: NODATA
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: NODATA
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>رب يسر وتمم بالخير
        </p>
        <p>
          <lb/>الحمد لله المنعم الذي له نعم أبت أوضاحها إلا امتدادا، وأمدادها إلا
          <lb/>ازديادا، يفوح عرف عرفانه في آفاق القلوب، ويمحو غفرانه من دفاتر الأعمال
          <lb/>رقوم الذنوب، اللطيف الذي له ألطاف لا يدرك كنهها رائد الفكر، ولا يتسع لها
          <lb/>نطاق التعداد والحصر، الوهاب الذي له مواهب لا مطمع للحمد في جزائها، ولا
          <lb/>قيام للشكر بازائها .
        </p>
        <p>
          <lb/>والصلاة على محمد الذي أزاهير رياض نبوته مونقة، ومجاري أنهار شريعته
          <lb/>مغدقة، (من) نشأت من آفاق رسالته سحابة عيمها نعمة سابغة وغيثها حكمة
          <lb/>بالغة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم السلام على أصحابه وخلفائه الراشدين من بعده، فإن كل خير وبركة ونجاة
          <lb/>عندهم وعندنا من عنده.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشيخ الإمام ظهير الدين أبو الحسن بن الإمام أبي القاسم البيهقي:
          <lb/>كنت أبسم في تصانيفي عن ثغر الإفادة وأشيم بوارقها. وأتأمل التصانيف
          <lb/>المتقدمة وأتبعها لواحقها، وأظن أنه تتهلل لي وجوه من الذكر الجميل، وجدتها
          <lb/>في مدة حياتي عابسة، وتورق لي غصون من لسان صدق في العالمين بعدما صادفتها
          <lb/>يابسة. وعسى الأيام أن يرجعن قوما، وأن ترجع إلي الحبيب يوما، ويساعدنا
          <lb/>زمان ألذ من خلسات العيون وأحلى من فترات الجفون، وليت شعري هل عشيات الحمى
          <lb/>برواجع، أم نجوم المنى بطوالع، والله ولي التوفيق، ومعين أهل التحقيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهاءنذا ناسج في تصنيفي هذا على منوال مصنف كتاب صوان الحكمة، وهو أبو
          <lb/>سليمان محمد بن طاهر بن بهرام السجزي، مشيد بمالهم من حرمة، وذاكر من
          <lb/>تواريخ الحكماء وفوائدهم ما قرب غروب نجومه في مغارب النسيان، وأدرجه الدهر
          <lb/>تحت طي الحدثان والله المستعان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكل من ذكره وأثبت اسمه مصنف كتاب صوان الحكمة، فأنا ما سقيت شماريخه،
          <lb/>وما ذكرت فوائده وتواريخه، فإنه أنصف في ذكرهم، وبالغ في حقهم، ونشر أردية
          <lb/>جلهم ودقهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>حنين بن اسحق المترجم
        </p>
        <p>
          <lb/>كان أول من فسر اللغة اليونانية، ونقلها إلى السريانية والعربية، ولم
          <lb/>توجد هذه الأزمنة بعد الإسكندر أعلم منه باللغة العربية واليونانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان حنين في عهد المأمون والمعتصم، وكان بغدادي المولد، وقد نشأ بالشام
          <lb/>وتعلم بها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان<milestone n="300" unit="words"/>يدخل بيعة النصارى، ويتعبد على قوانين شريعة عيسى عليه السلام، فرأى
          <lb/>يوما في بيعة صورة عيسى فتفل فيها، وقال: هذه بدعة لا يجوزها الشرع والعقل،
          <lb/>وكيف يجوز نصب الصور في مواضع يعبد فيها الله تعالى، الذي هو منزه عن
          <lb/>الصورة والهيئة، فحبسه الجاثليق مدة في داره.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصنف في مدة حبسه المسائل المنسوبة إليه في الطب، وفسر كتب أرسطو
          <lb/>وأفلاطون .
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم اعتذر الجاثليق فما قبل عذره، وما عاد إلى البيعة واشتغل بنشر العلوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال حنين: من ترك إلا كل من السكر، والتمتع في الحمام، وإدخال الطعام على
          <lb/>الطعام فقد استغنى عن الطبيب .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: لا تتعجب من موت الحيوان فإن طعامه وشرابه سبب هلاكه ( وقال: كل
          <lb/>زمان يلائم علما وعادة وصنفا من الإنسان) وقال: من شرب على الريق، وجامع
          <lb/>على الجوع، فقد جر الموت إلى نفسه بحبل .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من وضع علما وصناعة كان كمن بنى دارا، ومن شرح وفسر ذلك الأصل كان
          <lb/>كمن طين سطحها وجصصها، وليس من جصص دارا وكنسها كمن بناها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: ما خاف شقاوة الدنيا، من اكتسب سعادة العقبى .
        </p>
        <p>
          <lb/>اسحق بن حنين بن اسحق
        </p>
        <p>
          <lb/>كان من ندماء المكتفي بالله، وقد دعاه يوما ليختار طالعا حتى يجعل فيه
          <lb/>ابنه ولي العهد، ومعه الوزير العباس بن الحسن فقال لهما: بايعا أولا،
          <lb/>فبايعا ولده الطفل، فقال له اسحق بن حنين: يا أمير المؤمنين، قد بايعنا
          <lb/>ولدك الطفل، ولكن الطفل ناقص لا يتم أمره ولا يصلح للخلافة وأشار إلى
          <lb/>الوزير العباس بن الحسن وقال: تأملت طالع المكتفي بالله فوجدت صاحب عاشره
          <lb/>في ثالث طالعه، فعلمت أن الأمر بعده لأخيه وكان الأمر كما قال، وجلس بعده
          <lb/>أخوه المقتدر بالله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولإسحق تصانيف كثيرة، وكان الغالب عليه علم الأحكام والطب ومن كلماته أنه
          <lb/>قال يوما للوزير العباس بن الحسن: أيها الوزير إن من تصدى لحفظ مصالح الناس
          <lb/>ذكرته الألسن بالمدح والذم، فاجتهد أن تكون ممدوحا في ذاتك " لا بحسب "
          <lb/>أغراض الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال للمكتفي، وقد قرب أجله: يا أمير المؤمنين، قرب منك ما كنت بعده عن
          <lb/>نفسك<milestone n="300" unit="words"/>، فلا تلتفت إلى ما بعد عنك، ولا يعود إليك، واشتغل بما قرب منك ولا
          <lb/>يفارقك.<pb n="Vol. 1, p. 2"/>واسحق بن حنين كان من جلة المسلمين، وقد حسن إسلامه،
          <lb/>وأشركه المكتفي في بيعة ابنه مع وزيره العباس بن الحسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>حبيش الطبيب
        </p>
        <p>
          <lb/>وحبيش كان من الأطباء المتقدمين والمهندسين. وله تصانيف كثيرة في الطب،
          <lb/>وكان مصيبا في المعالجات.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما حكي عنه قوله: الكذب رأس كل بلية من ترك الحقد أدرك معالي الأمور قد
          <lb/>يكون القريب بعيدا بعداوته، والبعيد قريبا بمودته من كرمت نفسه، لم يكن إلا
          <lb/>بالحكمة أنسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>العافية نظام كل مأمول .
        </p>
        <p>
          <lb/>ثابت بن قرة الحراني
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما كاملا في أجزاء علوم الحكمة. وقيل إنه كان من الصابئين وهو جد
          <lb/>محمد بن جابر بن سنان صاحب الرصد. وكان المعتضد بكرمه، ومن إكرامه له أن
          <lb/>المعتضد طاف معه في بستان له. ويده على يد ثابت (فانتزع بغتة يده من يد
          <lb/>ثابت ففزع من ذلك فقال له المعتضد: يا ثابت، أخطأت حين وضعت يدي على يدك
          <lb/>وسهوت، فإن العلم يعلو ولا يعلى فهذه غاية إكرامه في بابه .
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما نقل عنه: ليس شيء أضر بالشيخ من أن يكون له طباخ حاذق وامرأة حسناء.
          <lb/>لأنه يستكثر من الطعام فيسقم، ومن النكاح فيهرم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال لما ارتبطه بجكم الما كاني حاجتي إلى الأمير أن يعينني على حفظ صحته
          <lb/>بشيئين وهما ترك الأكل على السكر، والتمتع في الحمام. وكتاب الذخيرة من
          <lb/>تصنيفه كتاب نادر في الطب.
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن زكريا الرازي المتطبب
        </p>
        <p>
          <lb/>كان محمد بن زكريا الرازي في بدء أمره صائغا، ثم اشتغل بعلم الإكسير،
          <lb/>فرمدت عيناه بسبب أبخرة العقاقير المستعملة في الإكسير، فذهب إلى طبيب
          <lb/>ليعالجه، فقال له الطبيب: لا أعالجك حتى آخذ منك خمسمائة دينار. فدفع ابن
          <lb/>زكريا الدنانير إلى الطبيب وقال: هذا هو الكيمياء لا ما اشتغلت به.
        </p>
        <p>
          <lb/>فترك صناعة إلا كسير واشتغل بعلم الطب، حتى نسخت تصانيفه تصانيف من قبله
          <lb/>من الأطباء المتقدمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال أبو علي بن سينا في حقه: هو المتكلم الفضولي الذي من شأنه النظر في
          <lb/>الأبوال والبرازات<milestone n="300" unit="words"/>. وقد صدق لأنه بلغ الغاية في المعالجات الطبية وتكلم
          <lb/>بالعوراء والخبائث فيما سوى ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما نقل عنه: الطب حفظ الصحة، ومرمة العلة وقال: السموم ثلاثة: أكل
          <lb/>الشواء المغموم، واللبن الفاسد، والسمك المنتن .
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن ربن الطبري
        </p>
        <p>
          <lb/>كان من كتاب مدينة مرو وله همة رفيعة، وعلم بالإنجيل والطب.وتفسير ربن
          <lb/>العلم العظيم وابنه كان حكيما كاملا، يعرف ذلك من كتابه المعنون بفردوس
          <lb/>الحكمة، وبه تصانيف كثيرة، أكثرها في الطب.ومما نقل عنه: السلامة غاية كل
          <lb/>سؤال.
        </p>
        <p>
          <lb/>طول التجارب زيادة في العقل التكلف يورث الخسارة شر القول ما نقض بعضه
          <lb/>بعضا .
        </p>
        <p>
          <lb/>إسحاق بن سليمان
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: من تناول الطين تسدر العين، ويصفر اللون ، ويبخر الفم، وتحفر
          <lb/>الأسنان وقال: عجبت لمن اقتصد في أكل الخبز الحنطي، واللحم الحولي، واحترز
          <lb/>من الهواء الوبي، والماء الردي، كيف يمرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن البسطامي
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: الأكل على الشبع داء، والشرب على الجوع ردى وقال: راحة الجسم في قلة
          <lb/>الطعام وراحة الروح في قلة الكلام، وراحة العقل في قلة الاهتمام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: اجتنب ثلاثة وعليك بأربعة، ولا حاجة لك إلى الطبيب: اجتنب الغبار
          <lb/>والنتن والدخان، وعليك بالحلو والدسم والحمام والطيب مع الاقتصاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: عمى العقل داء لا دواء له.
        </p>
        <p>
          <lb/>اسحق بن قريش
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: لا سواء أكل يوم يمنعك أكل حول، وصبر يوم يسوق إليك أكل حول .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: خير الطعام أنظفه وأخفه وأمرؤه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو زكار النيسابوري
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حاذقا عالما بأجزاء العلوم الحكمية، وصنف كتابا وسماه " المبتدى
          <lb/>والمنتهى " وفيه فوائد كثيرة. وقال: إن للنصارى شياطين يدعونهم إلى تناول
          <lb/>لحم الخنزير وللمسلمين شياطين يدعونهم إلى شرب الخمر، وأكل الجبن اليابس،
          <lb/>والقديد والكواميخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن الصميري
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما معروفا في زمانه قال: الحمية في العلة هي الزمام لاقتياد
          <lb/>الصحة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: من أثنى على نفسه فقد أظهر حمقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: بالبر تذهب الوحشة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن بن تكين البغدادي الضرير<pb n="Vol. 1, p. 3"/>قاد الحكمة بزمامها، وكان
          <lb/>مكفوفا يقوده تلميذه إلى ديار المرضى. وكان أبو الخير يهجنه في كتاب امتحان
          <lb/>الأطباء. وقال: من قاد أعمى شهرا، يعني ذلك الطبيب، تطبب وعالج<milestone n="300" unit="words"/>وأهلك
          <lb/>الناس. وقال ابن تكين: إن الحمية في النهاية ليست بمحمودة، والطرفان من
          <lb/>الإجحاف والإسراف مذمومان، والواسطة أسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو الخير الحسن بن بابا
        </p>
        <p>
          <lb/>بن سوار بن بهنام كان بغدادي المولد وقد حمل إلى خوارزم ثم لما استولى
          <lb/>السلطان محمود بن سبكتكين على خوارزم حمله إلى غزنة، وعرض عليه الإسلام
          <lb/>فأبى، وعمره جاوز المائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمر يوما بمكتب فيه معلم حسن الصوت يقرأ سورة ألم أحسب الناس. فوقف وبكى
          <lb/>ساعة ومر، فرأى في هذه الليلة في منامه النبي عليه السلام وهو يقول له: يا
          <lb/>أبا الخير مثلك مع كمال علمك يقبح أن تنكر نبوتي. فأسلم أبو الخير في منامه
          <lb/>على يد رسول الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما انتبه من منامه أظهر الإسلام، وتعلم الفقه على كبر سنه، وحفظ
          <lb/>القرآن، وحسن إسلامه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد حكم له أبو الريحان المنجم بنكبة قاطعة، فدعاه السلطان محمود يوما،
          <lb/>لعارض عرض له، وبعث إليه مر كوبه، فمر على سوق الخفافين فنفرت دابته،
          <lb/>وأهلكت أبا الخير. وتمام قصته وقصة ابنه أبي علي ابن أبي الخير مذكور في
          <lb/>تاريخ آل سبكتكين. وقد صنف ذلك التاريخ أبو الفضل محمد ابن الحسن البيهقي
          <lb/>الكتب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال أبو علي ابن سينا في بعض كتبه: فأما أبو الخير فليس من عداد هؤلاء
          <lb/>ولعل الله يرزقنا لقاءه فيكون إما إفادة وإما استفادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبعض الناسخين يكتب فأما أبو نصر وهذا غلط عظيم، لأن أبا نصر الفارابي
          <lb/>مات قبل ولادة أبي علي بثلاثين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أفرد السلطان محمود للحكيم أبي الخير ناحية يقال ناحية خمار، ونسب
          <lb/>أبو الخير إلى تلك الناحية وقيل له أبو الخير خمار، تمييزا بينه وبين أبي
          <lb/>الخير صاحب البريد بقصدار وقدسها من قال هو أبو الخير الخمار. وله تصانيف
          <lb/>كثيرة في أجزاء العلوم الحكمية ورأيت له(رسالة) إلى الوزير الأمين أبي سعيد
          <lb/>فيها كلمات نافعة شافية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل لأبي الخير بقراط الثاني وحق له ذلك فإن النبي عليه السلام سماه في
          <lb/>منامه عالما.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسئل أبو الخير حين كان نصرانيا عما يأكل ويشرب كل (يوم) فقال: المدققة
          <lb/>والمرققة<milestone n="300" unit="words"/>والملبقة والمروقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وله تصانيف لطيفة في تدبير المشايخ عجيب جدا. ومما نقل عنه: أحسن القول
          <lb/>ما وافق الحق.
        </p>
        <p>
          <lb/>من طلب ما في أيدي الناس حقروه ومن صنع خيرا أو شرا فبنفسه ابتدأ .
        </p>
        <p>
          <lb/>المتمسك بالغرور كالمقتبس من ضوء البرق الخاطف.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم متى بن يونس المترجم
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما نصرانيا شرح كتب أرسطو وله تصانيف في المنطق وغير ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما نقل عنه أنه قال: السعادة ثلاثة نفسانية وبدنية وخارجية، فالنفسانية
          <lb/>هي العلوم الحقيقية ويتبعها الأخلاق المحمودة والفضائل والسيرة الحسنة
          <lb/>والبدنية كمال الأعضاء(المتشابهة الأجزاء والأعضاء) الآلية وجودة التأليف
          <lb/>والتركيب والخارجية حسن اكتساب الدنيا وتحصيلها(من) وجوهها وإنفاقها في
          <lb/>وجوهها على ما يوجبه العقل والدين ولا تجتمع تلك السعادات لأحد إلا في
          <lb/>النوادر.
        </p>
        <p>
          <lb/>يحيى بن منصور المنجم
        </p>
        <p>
          <lb/>هو صاحب الرصد في أيام المأمون، وكان متبحرا في علوم الهندسة قال إذا
          <lb/>غلبت القوة الغضبية والشهوانية العقل لا يرى المرء الصحة غلا صحة جسده ولا
          <lb/>العلم إلا ما استطال به ولا الأمن إلا في قهر الناس ولا الغنى إلا مكسبة
          <lb/>المال وكل ذلك مخالف للقصد مقرب من الهلاك .
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن جابر الحراني البتاني
        </p>
        <p>
          <lb/>هو محمد بن جابر بن سنان بن ثابت بن قرة الحراني صاحب الرصد المشهور بعد
          <lb/>أيام المأمون وكان حكيما عارفا بتفاصيل أجزاء علوم الحكمة وقد أنفق أموالا
          <lb/>في الرصد وبتان قرية في حدود حران، وإليها ينسب محمد بن جابر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما نقل عنه كدورة العمر في جار السوء والولد العاق والمرأة السيئة
          <lb/>الأخلاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: ثلاثة أشياء لا يستقل قليلها: الدين والعداوى والمرض .
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ أبو نصر الفارابي
        </p>
        <p>
          <lb/>هو محمد بن محمد بن طرخان من فاراب تركستان، وهو الملقب المعلم الثاني
          <lb/>ولم يكن قبله أفضل منه في حكماء الإسلام. وقيل الحكماء أربعة اثنان قبل
          <lb/>الإسلام وهما أرسطو (وأبو قراط) واثنان في الإسلام وهما أبو نصر وأبو علي
          <lb/>وكان بين وفاة أبي نصر وولادة أبي علي ثلاثون سنة وكان أبو علي تلميذا
          <lb/>لتصانيفه.<pb n="Vol. 1, p. 4"/>وقال أبو علي أييست من معرفة غرض ما بعد الطبيعة حتى
          <lb/>ظفرت بكتاب لأبي<milestone n="300" unit="words"/>نصر في هذا المعنى، فشكرت الله تعالى على ذلك، وصمت وتصدقت
          <lb/>بما كان عندي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وله تصانيف كثيرة أكثرها موجود بالشام وما يوجد منها بخراسان المختصر
          <lb/>الأوسط في المنطق والمختصر الموجز وكتاب البرهان وجوامع كتب المنطق وآراء
          <lb/>المدينة الفاضلة والتعليقات وشرح كتب أرسطو وشرح اوقليدس في الموسيقى أربع
          <lb/>مجلدات وكتاب النفس وكتاب التفسرة وطماناوس ورسائل كثيرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رأيت في خزانة كتب نقيب النقباء بالري من تصانيفه ما لم يقرع سمعي
          <lb/>اسمه وأكثر ما رأيته كان بخطه وخط تلميذه أبي زكريا يحيى بن عدي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورأيت في كتاب أخلاق الحكماء أن الصاحب الجليل كافي الكفاة إسماعيل بن
          <lb/>عباد بن عباس بعث إلى أبي نصر هدايا وصلات واستحضره واشتاق إلى ارتباطه
          <lb/>وأبو نصر يتعفف وينقبض ولا يقبل منه شيئا حتى ضرب الدهر ضرباته ووصل أبو
          <lb/>نصر إلى الري وعليه قباء زري وسخ وقلنسوة بلقاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أثط قصيرا على هيئة بعض الأتراك وكان الصاحب يقول من أرشدني إلى أبي
          <lb/>نصر أودعاه إلي أعطيته مالا أغناه فانتهز أبو النصر الفرصة حتى دخل مجلس
          <lb/>الصاحب متنكرا وكان المجلس غاصا بالندامى والظرفاء وأرباب اللهو فأضافوا
          <lb/>الجرم إلى البواب ورموا إليه أسهم العتاب واستهزأ بأبي نصر كل من كان في
          <lb/>ذلك المجلس، وهو يحتمل أذى الإيذاء ويغضي على قذى الإستهزاء حي اطمأنت
          <lb/>أنفسهم بمجالسته وأنساهم الشراب ذكره ودارت الكؤوس ومالت الرؤوس وطربت
          <lb/>النفوس وحمل أبو نصر مزهرا واستخرج لحنا مع وزن نوم المستمعين وصار كل واحد
          <lb/>منهم كالذي يغشى عليه من الموت وقيل كانت معه آلة أعدها لهذا الشأن وكتب
          <lb/>على البربط قد حضر أبو نصر الفارابي واستهزأتم به فنومكم وغاب. ثم خرج من
          <lb/>الري متنكرا مع رفقة، متوجها تلقاء بغداد، فلما أفاق الصاحب وندماؤه تعجبوا
          <lb/>من حذقه في صناعة الموسيقى، وتأسفوا على فوات منادمته. ثم قال الصاحب:
          <lb/>أديروا الكؤوس على اسمه لعل الزمان يرده علينا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما حمل المطرب العود قال : أيها الصاحب قد كتب ذلك ( الرجل) شيئا على
          <lb/>مزهري، فلما نظرا إليه الصاحب وعرف انه أبو صر شق<milestone n="300" unit="words"/>جيبه واستغاث، وجهز
          <lb/>أعوانه في طلبه، فكان كالقارظ العنزي ، فلم يجدله أثرا ، ولم يسمع عنه
          <lb/>خبرا، وبقي بقية عمره متأسفا على فوات منادمته ، والفعلة عن معرفته عن
          <lb/>مشاهدته ، وأين من المشتاق عنقاء مغرب وقد سمعت أستاذي رحمه الله (يقول) أن
          <lb/>أبا نصر كان يرتحل من دمشق إلى عسقلان فاستغفله جماعة من اللصوص الذين يقال
          <lb/>لهم الفتيان فقال لهم أبو : خذوا ما معي من الدولاب والأسلحة و الثياب
          <lb/>(وخلوا) سبيلي فأبوا ذلك وهموا بقتله. فلما صار أبو مضطرا ترجل وحارب حتى
          <lb/>قتل مع من معه، ووقعت هذه المصيبة في أفئدة أمراء الشام (أسوأ) وقع فطلبوا
          <lb/>اللصوص ودفنوا أبا نصر، وصلبوهم على جذوع عند قبره .
        </p>
        <p>
          <lb/>وبعض من لم يكن له معرفة بالتواريخ يحكي أن أبا نصر قد عراه الماليخوليا،
          <lb/>ومرعلى شط دجلة برجل يبيع التمر فقال له : كيف تبيع التمر فأجاب الرجل
          <lb/>بكلام غير ملائم ، فضربه أبو نصر وقال: أسألك عن الكيف وأنت عن الكم، وهذا
          <lb/>أبو نصر الطبيب السمر قندي لا أبو نصر الفارابي، والله تعالى أعلم .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال الحكيم أبو نصر الفارابي : ينبغي لمن أراد الشروع في علم الحكمة أن
          <lb/>يكون شابا، صحيح المزاج، متأدبا بآداب الأخيار، قد تعلم القرآن واللغة وعلم
          <lb/>الشرع أولا، ويكون صينا عفيفا متحرجا صدوقا، معرضا عن الفسق والفجور والغدر
          <lb/>والخيانة، والمكر والحيلة، ويكون فارغ البال عن مصالح معاشه، ويكون مقبلا
          <lb/>على أداء الوظائف، غير مخل بركن من أركان الشريعة، بل غير مخل بآداب من
          <lb/>اداب السنة ، ويكون معظما للعلم والعلماء ولم يكن عنده شئ قدر إلا للعلم
          <lb/>وأهله، ولا يتخذ علمه من جملة الحرف والمكاسب، وآلة لكسب الأموال ، ومن كان
          <lb/>بخلاف فهو حكيم زور ونبهرج فكما أن الزور لا يعد من الكلام الرصين، ولا
          <lb/>النبهرج من النقود، فكذلك من كانت أخلاقه خلاف ما ذكرنا لا يعد من جملة
          <lb/>الحكماء وقال: من لا يهذب علمه أخلاقه في الدنيا لا تسعد نفسه في الآخرة .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: تمام السعادة بمكارم الأخلاق كما أن تمام الشجرة بالثمرة .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من رفع نفسه<milestone n="300" unit="words"/>فوق قدرها، صارت نفسه محجوبة عن نيل كمالها
        </p>
        <p>
          <lb/>فصل إخوان الصفا<pb n="Vol. 1, p. 5"/>وأما أبو سليمان محمد بن معشر البستي ويعرف
          <lb/>بالمقدسي، وأبو الحسن علي بن هارون الزنجاني وأبو أحمد النهرجوري، والعوقي،
          <lb/>وزيد بن رفاعه ، فهم حكماء اجمتمعوا وصنفوا رسائل إخوان الصفا. وألفاظ هذا
          <lb/>الكتاب للمقدسي .
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حكمهم: مثل السلطان كمثل المطر ،فما ظنك به إذا كان عادلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>الهوى آفة العفاف، واللجاج آفة الرأي المدن تبنى على الماء والمرعى
          <lb/>والمحتطب المرأة ( تفسد المرأة ) كما أن الأفعى تأخذ السم من الأفعى الدنيا
          <lb/>سوق المسافر الرماد دخان كثيف و الدخان رماد لطيف .
        </p>
        <p>
          <lb/>من أماتته حياته ، أحيته وفاته .القناعة عز المعسر .
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو عبد الله الناتلي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما عالما متخلقا بأخلاق جميلة وكان أبو علي يقول قد ارتبطه والدي
          <lb/>وكنت استفدت منه قوانين المنطق و انتهيت إلى غوامض يتعجب الناتلي منها فلما
          <lb/>انتهيت في تعلم الرياضيات إلى المعطيات و المخروطات.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال لي الناتلي: استخرج هذه الأشكال من ظنك ثم أعرضها علي وكان يستفيد
          <lb/>بسبب هذه الواسطة مني .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رأيت للناتلي رسالة في ( واجب) الوجود وشرح اسمه وهذه الرسالة دالة
          <lb/>على أنه كان مبرزا في هذه الصناعة بالغا الغاية القصوى في علم الإلهيات .
        </p>
        <p>
          <lb/>ورأيت له أيضا رسالة في علم الإكسير وابو علي لا يذكره في مصنفاته إلا في
          <lb/>كتاب المقضيات (السبعة) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو عبد الله الناتلي : عليك بالبحث عن جواهر النفس الشريفة وقال:
          <lb/>النفس القديسة لا تنفع بالقياس الجدلي والخطابي .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: لا تدخر ما تخاف فقده.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: العارف لا يختار عرفان الحق على الحق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: الحق يطلب لذاته ، والخير يطلب لأجل العمل به .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقبل : إذا اشتبه عليك فلا أمران تدري في أيما الصواب فانظر أقربهما إلى
          <lb/>هواك فاجتنبه .
        </p>
        <p>
          <lb/>والله أعلم .
        </p>
        <p>
          <lb/>يحيى النحوي الملقب بالطريق
        </p>
        <p>
          <lb/>و المنسوب إلى الديلم كان يحيى الديلمي من قدماء الحكماء وكان نصرانيا
          <lb/>فيلسوفا فأراد عامل أمير المؤمنين علي بن أبي طالب رضي الله عنه إزعاجه عن
          <lb/>فارس وتخريب ديره ، فكتب يحيى قصته إلى أمير المؤمنين وطلب منه الأمان فكتب
          <lb/>محمد بن الحنفية<milestone n="300" unit="words"/>له كتاب الامان بامر امير المؤمنين. وقد رايت نسخة هذا
          <lb/>الكتاب في يدي الحكيم أبي الفتوح المستوفى النصراني الطوسي. وكان أبو
          <lb/>الفتوح طبيبا حاذقا، ماهرا في صناعة الاستيفاء وكان توقيع امير المؤمنين
          <lb/>عليه بخطه عليه " الله الملك وعلي عبده " .
        </p>
        <p>
          <lb/>إما كتاب يحيى النحوي فظاهره سديد ، وباطنه ضعيف . وفي الوقوف على تلك
          <lb/>الشكوك والتوصل إلى حلها قوة للنفس ، وغزارة للعلم ، وتلك الشكوك ليس مما
          <lb/>يفطن لعقدها الرشميون ممن نعلمه .
        </p>
        <p>
          <lb/>فان انحلالها مبنية على فروع (و) أصول من كتاب السماع الطبيعي .
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحيى النحوي البطريق هو الذي صنف كتبا ورد وفيها على أفلاطون وأرسطو حين
          <lb/>همت النصارى بقتله ، وقال في شأنه أبو علي هو يحيى النوي المموه على
          <lb/>النصارى ، وأكثر ما أورده الإمام حجة الإسلام الغزالي رحمه الله في تهافت
          <lb/>الفلاسفة تقرير كلام يحيى النحوي .
        </p>
        <p>
          <lb/>( ومن كلامه) يجب التعب والكد في طلب العلوم، وتحقيق ماهيات الأشياء،
          <lb/>والاحتياط في النقل والبحث عن المنقولات .
        </p>
        <p>
          <lb/>وله تصانيف كثيرة، منه أخذ الطلب خالد بن يزيد بن معاوية .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال يحيى : ليس منا من لم يعمل في صدره نهاره لدنياه وفي آخره لعقباه
          <lb/>وقال: أقبح الأشياء بالسلطان اللجاج، وبالمقاتلة الجبن، وبالأغنياء البخل ،
          <lb/>وبالفقراء الكبر، وبالشيوخ المزاح ، وبالشباب الكسل، وبجماعة الناس التباغض
          <lb/>والتحاسد .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: الفقر الموت الأكبر .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: كل من الطعام ما اشتهيت ، والبس ما تشتهيه الناس .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من عرف فضل من هو فوقه عرف فضله من هو دونه .
        </p>
        <p>
          <lb/>يعقوب بن اسحق الكندي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان مهندسا خائضا غمرات العلم، وله تصانيف كثيرة، وقد جمع في بعض تصانيفه
          <lb/>بين أصول الشرع وأصول المعقولات واختلفوا في ملته فقال قوم: (كان) يهوديا
          <lb/>ثم أسلم، وقال بعضهم كان نصرانيا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنا ما حصلت علم المناظر، وما تخيلت أشكال ذلك العلم إلا من تصنيفه الذي
          <lb/>هو نادر في ذلك الفن. وقد ارتبطه المعتصم.( وكان أستاذ ولده أحمد بن
          <lb/>المعتصم وله رسائل إلى أحمد بن المعتصم) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال يعقوب: اعتزل الشر فإن الشر للشرير خلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من لم ينبسط بحديثك فارفع عنه مؤونة الاستماع منك<pb n="Vol. 1, p. 6"/>
          <lb/>وقال: اعص الهوى وأطع<milestone n="300" unit="words"/>من شئت، ولا تغتر بمال وإن كثر، ولا تطلب حاجة إلى
          <lb/>كذوب، فإنه يبعدها وهي قريبة، ولا (إلى) جاهل فإنه يجعل حاجتك وقاية
          <lb/>لحاجته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: لا تنجو مما تكره حتى تمتنع عن كثير مما تحب وتريد.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو زيد البلخي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان من حكماء الإسلام وفصحائه وبلغائه وله تصانيف كثيرة في كل فن، منها
          <lb/>كتاب الأمد الأقصى وكتاب بيان وجوه الحكمة في الأوامر والنواهي الشرعية
          <lb/>وسماه كتاب الإبانة عن علل الديانة وكتاب في الأخلاق وكتب أخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: للصدق أصل وفرع ونبات(من أ) كل من ثماره وجد حلاوة طعمه، والكذب
          <lb/>عقيم لا أصل له ولا ثمرة فاحذره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: إذا كثر الخزان للأسرار زادت ضياعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من طلب لسره حافظا أفشاه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: لا بد من الموت فلا تخف، وإن كنت تخاف مما بعد الموت فأصلح شأنك
          <lb/>قبل موتك وخف سيئاتك لا موتك .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال لطباخ سيء الطبخ ما أكيسه يصير الطعام قبل لا كل والهضم برازا، وقال
          <lb/>يوما لطبيب جاهل: عالج نفسك أولا ثم شخص غيرك ثانيا وقال إذا مدحك واحد بما
          <lb/>ليس فيك فلا تأمن أن يذمك أيضا بما ليس فيك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: الشريعة الفلسفة الكبرى، ولا يكون الرجل متفلسفا حتى يكون متعبدا
          <lb/>مواظبا على أداء أوامر الشرع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من سره ما ليس فيه من الفضائل ساءه ما فيه من الرذائل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: الدواء الأكبر هو العلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف أبو الفرج بن الطيب الجاثليق
        </p>
        <p>
          <lb/>كان الشيخ أبو علي يذمه ويهجن تصانيفه، ويقول في المباحث من حق تصنيفه أن
          <lb/>يرد على بايعه، ويترك عليه ثمنه، ولعل ذلك لتحاسد يكون بين أهل العصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو الفرج كان من حكماء بغداد وكان حكيما ملء إهابه، داخلا بيت الحكمة
          <lb/>من أبوابه، وله تصانيف في المنطق وغير ذلك وقد وجدت له تصنيفا لطيفا في
          <lb/>كمية الأعمار ورسائل وكان عالما باللغة الرومية واليونانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أبو علي يعترف بتقدمه في صناعة الطب ثم يعترض على بعض رسائله في
          <lb/>الطب ويقول ظننت أن أبا الفرج كان مقدما في الطب إلا أن كلامه غير فصيح،
          <lb/>فبعضه<milestone n="300" unit="words"/>مستقيم وبعضه سقيم فهو من المستطرفين لا من أصحاب الصناعة وأنا قد
          <lb/>رأيت كتابا لأبي الفرج في علل الأشياء واستفدت منه واعترفت بأنه كان حكيما
          <lb/>ولكن بينه وبين أبي علي بون بعيد، وأبو علي كان مؤذيا مهجنا .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رأيت في بعض الكتب أن أبا علي دخل على الحكيم أبي علي ابن مسكويه
          <lb/>صاحب كتاب تجاب الأمم وكتاب الشوامل والهوامل، والتلامذة حوله فرمى أبو علي
          <lb/>إليه جوزة وقال بين مساحة هذه الجوزة بالشعيرات، فرفع ابن مسكويه أجزاء في
          <lb/>الأخلاق ورماها إلى ابن سينا وقال: أما أنت فأصلح أخلاقك أولا حتى استخرج
          <lb/>مساحة الجوزة وأنت أحوج إلى إصلاح أخلاقك مني إلى مساحة الجوزة .
        </p>
        <p>
          <lb/>وهكذا يطعن أبو علي في أثناء تصانيفه على أبي الفرج وليس الذم والتثريب
          <lb/>والتهجين من دأب الحكماء المبرزين بل تقرير الحق، ومن قرر الحق، استغني عن
          <lb/>تهجين أهل الباطل، صاننا الله عن الرذائل وأسبغ علينا نعم الفضائل .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد بعث أبو الريحان البيروني مسائل إلى أبي علي فأجاب عنها أبو علي،
          <lb/>واعترض أبو الريحان على أجوبة أبي علي وهجنه وهجن كلامه وأذاقه مرارة
          <lb/>التهجين وخاطب أبا علي بما لا يخاطب به العوام فضلا عن الحكماء فلما تأمل
          <lb/>أبو الفرج الأسئلة و الأجوبة قال:من نخل الناس نخلوه ناب عني أبو الريحان .
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أبو الفرج يقول : أنا من أولاد فولوس وفولوس كان ابن أخت جالينوس.
          <lb/>ولما بعث الله تعالى عيسى بالحق إلى الناس كان جالينوس شيخا عاجزا فبعث إلى
          <lb/>عيسى عليه السلام ابن أخته فولوس واعتذر إليه وقال: أنا محبوس الهرم . وكتب
          <lb/>إلى عيسى عليه السلام كتابا، وكان عيسى يقرأ ويكتب، ومضمون الكتاب : يا
          <lb/>طبيب النفوس ونبي الله ربما عجز المريض عن خدمة الطبيب بسبب عوارض جسمانية،
          <lb/>وقد بعثت إليك بعضي وهو فولوس لتعالج نفسه بالآداب النبوية والسلام .
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما وصل فولوس إلى عيسى أكرمه عيسى عليه السلام وصار من الحواريين وكتب
          <lb/>عيسى إلى جالينوس : يا من أنصف من علمه، الصحيح لا يحتاج إلى الطبيب إلا في
          <lb/>حفظ صحته والمسافة لا تحجب<milestone n="300" unit="words"/>النفوس عن النفوس والسلام وادعت النصارى أن
          <lb/>فولوس صار بعد شمعون الصفا نبيا وله كتاب فيه دلائل البعث والحشر .
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 7"/>ومن كلمات أبي الفرج: قوله في هذا العالم ربما صار التولدي
          <lb/>توالديا فلا يتعجب من أن يصير نوع التوالدي تولديا لا في هذا العالم كالشمس
          <lb/>في ازمان والنار تؤثر فإنها تؤثر في آن، وقال: " آ " لا يكون سببا لوجود "
          <lb/>ب " وب لا يكون سببا لوجود " ا " لأن من حق السبب أن يكون متقدما في الوجود
          <lb/>على المسبب ومن حق المسبب أن يكون متأخرا، وإذا اعتبرت ذلك عرفت أن " آ "
          <lb/>لا تكون علة لما هي " ب " و " ب " علة لوجود " آ " .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: إذا قامت حجتك على الكريم أكرمك ووقرك، وإذا قامت على الخسيس
          <lb/>(ازدراك) وامتهنك .
        </p>
        <p>
          <lb/>الفقير المتشبه بالغني كالوارم المتشبه بالسمين .
        </p>
        <p>
          <lb/>البخيل تغافله عن عظيم الجرم اسهل عليه من المكافأة على صغير الإحسان
          <lb/>شرير العالم يفرح بالطعن على من تقدمه من العلماء، ويسوءه بقاء من في عصره
          <lb/>منهم، لأنه يحب ألا يكرم سواه، والغالب عليه في العلم شهوة الرياسة .
        </p>
        <p>
          <lb/>من مدحك بما ليس فيك فهو مخاطب غيرك، وكذا من هجنك البخيل يسخو من عرضه
          <lb/>بمقدار ما يبخل من ماله . إذا أقبلت الدولة خدمت الشهوات العقول، وإذا
          <lb/>أدبرت خدمت العقول الشهوات . إذا أصحبت العاقل فأرضه و أسخط حاشيته، وإذا
          <lb/>خدمت الجاهل فافعل ضد ذلك .
        </p>
        <p>
          <lb/>حرام على الملك السكر فإنه حارس المملكة، وقبيح أن يحتاج الحارس إلى من
          <lb/>يحرسه .
        </p>
        <p>
          <lb/>الشجاع يختار حسن الذكر على البقاء، والجبان يختار البقاء على حسن الذكر
          <lb/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأماني أحلام المستيقظ . وقال: أول ما يظهر بعد الطوفان والأمراض
          <lb/>الوبائية المفنية للناس الضروريات من الملابس والمآكل، ثم بعد ذلك يطلبون
          <lb/>الحسن منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>الجند والمدن والحصون تتخذ أولا هربا من السباع الضاربة ثم بعد ذلك لتوقي
          <lb/>( الناس) بعضهم من بعض .
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا تمسك الأبناء بسنن الآباء فربما داخلتهم المصيبة فدعت الضرورة إلى
          <lb/>صاحب شرع حق يدعوهم إلى شئ واحد فيه صلاحهم .
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم العالم أبو القاسم الكرماني
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما جرت بينه وبين أبي علي مناظرة<milestone n="300" unit="words"/>، أدت إلى مشاجرة لزمها سوء
          <lb/>الأدب. ونسبه أبو علي إلى قلة العناية بصناعة المنطق، ونسب أبو القاسم أبا
          <lb/>علي إلى الغلط و المغالطة. وكتب هذه المناظرة أبو علي إلى الشيخ الوزير
          <lb/>الأمين أبي سعيد الهمذاني الذي صنف أبو علي باسمه الرسالة الأضحوية، وكتب
          <lb/>الحكيم أبو الخير إليه رسالته المعروفة . ومن كلمات الحكيم أبي القاسم قوله
          <lb/>: الطبيب خادم القدر صح المريض أو هلك .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: تأثير العلويات بتقدير الله تعالى في السفليات لا ينكر، لأن الأسفل
          <lb/>مربوط بالأعلى، والتفاصيل لا تدرك، فاختر أمرا بين أمرين فإنك في ذلك تحتاج
          <lb/>إلى علم زماني وغير زماني .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال يوما للشيخ أبي علي : لا يقدر ما عندك بتهجين ما عند غيرك فإن الحق
          <lb/>ابلج و الإنصاف لم ينعدم .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: المبتهج بمدحه الذي يسمعه كمادح نفسه وقال : معاتبة الجاهل كالطالب
          <lb/>من الأعمى صحة البصر .
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الفتح يحيى بن علي بن محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>الكاتب البستي كان أبو الفتح حكيما شاعرا من خدم الملوك السامانية وندماء
          <lb/>الأمير خلف بن احمد واستخدمه الأمير ناصر الدين سبكتكين فقال له أبو الفتح
          <lb/>أنا غرس أعدائك فلا تثق بي إلا بعد تجربتي فان التجربة تزيل الشبهة. وعاش
          <lb/>هو إلى أيام السلطان محمد بن محمود، وخلع عليه السلطان محمد بن محمود
          <lb/>مرارا، وقيل هو كاتب باتبور صاحب بست واستحضره الأمير سبكتكين، وكان كاتب
          <lb/>السلطان محمود مدة، ثم اتفق له مفارقة خراسان مع الخاقانية، وتوفي بما وراء
          <lb/>النهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فللأمور مواقيت مقدرة ... وكل أمر له حد وميزان
        </p>
        <p>
          <lb/>فلا تكن عجلا في الأمر تطلبه ... فليس يحمد قبل النضج بحران
        </p>
        <p>
          <lb/>يا أيها العالم المرضي سيرته ... أبشر فأنت بغير الماء ريان
        </p>
        <p>
          <lb/>ويا أخا الجهل لو أصبحت في لجج ... فأنت ما بينها لا شك ظمآن
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله:
        </p>
        <p>
          <lb/>تق الله والزم عرى دينه ... وبعدهما فاعرف الفلسفة
        </p>
        <p>
          <lb/>ودع عنك قوما يعيبونها ... ففلسفة المرء فل السفه
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا خادم الجسم كم تشقى بخدمته ... أتطلب الريح مما فيه خسران
        </p>
        <p>
          <lb/>أقبل على النفس واستكمل فضائلها ... فأنت بالنفس لا بالجسم إنسان
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله:
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تلمني على اضطراب تراه ... في<milestone n="300" unit="words"/>كتاب أخطه أو قريض<pb n="Vol. 1, p. 8"/>فأعز
          <lb/>الأشياء عندي وجودا صحة القول في الزمان المريض
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله:
        </p>
        <p>
          <lb/>منحتكم صدق المودة كاملا ... وكان جزائي عندكم ظاهر النقص
        </p>
        <p>
          <lb/>كموجبة كلية إن عكستها ... فحاصلها جزئية عند ذي الفحص
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله: إذا وجب عن العلة البسيطة التي هي مثلا " ى " معلولان
          <lb/>هما " ح " و " ب " معا ذاتيه(؟) لم تكن " ى " علة بسيطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو العباس أحمد بن إسحاق الجرمقي
        </p>
        <p>
          <lb/>كاتب فيلسوف مهندس شاعر من كتاب الأمير خلف بن أحمد (الذي) دوخ البلاد،
          <lb/>وتعلق ببدر بن حسنوية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حكمه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أن قل مالي فذاك من قب ... ل الأقدار إما اعتبرت لا قبلي
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلزم اللوم في الخصاصة لو ... كانت تنال الحظوظ بالحيل
        </p>
        <p>
          <lb/>إن زال ما كنت فيه من عمل ... فإن ما كان في لم يزل
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم الوزير شرف الملك
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو علي الحسين بن عبد الله بن سينا البخاري أبوه رجل من رجال أهل بلخ من
          <lb/>الكفاة والعمال، وانتقل إلى بخاري في أيام الأمير الحميد ملك المشرق نوح بن
          <lb/>منصور، واشتغل بالتصرف، وتولى العمل بقربة خرميتن من ضياع بخاري، وتزوج
          <lb/>أبوه إمرأة اسمها ستارة وولد أبو علي بهذه القرية في صفر سنة سبعين
          <lb/>وثلثماءة، والطالع ( السرطان) درجة شرف المشتري والقمر على درجة شرفه،
          <lb/>والشمس على درجة شرفها، والزهرة على درجة شرفها، وسهم السعادة في كط من
          <lb/>السرطان وسهم الغيب في أول السرطان مع سهيل والشعري اليمانية ثم ولد أخوه
          <lb/>محمود بعده بخمس سنين، ثم انتقلوا إلى بخارى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأحضر أبو علي معلم القرآن ومعلم الأدب فلما بلغ عشر سنين حفظ أشياء من
          <lb/>أصول الأدب، وأبوه كان يطالع ويتأمل رسالة إخوان الصفا وهو أيضا أحيانا
          <lb/>يتأملها، وأبوه يوجهه إلى بقال يبيع البقل، ويعرف حساب الهندسة والجبر
          <lb/>والمقابلة، يقال له محمود المساح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم توجه تلقاء بخاري الحكيم أبو عبد الله الناتلي، وقد سبق ذكره فأنزله
          <lb/>أبوه وآواه وأكرمه، وكان أبو علي يختلف في الفقه إلى إسماعيل الزاهد،
          <lb/>ويتلقف مسائل الخلاف ويناظر ويجادل. ثم ابتدأ أبو علي بقراءة كتاب ايساغوجي
          <lb/>على الناتلي حتى أحكم عليه<milestone n="300" unit="words"/>المنطق، ثم ابتدأ بكتاب أوقليدس ثم المجسطي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما فرغ الناتلي من تعليمه توجه تلقاء خوارزم قاصدا حضرة خوارزم شاه
          <lb/>مأمون بن محمد مولى أمير المؤمنين. واشتغل أبو علي بتحصيل العلوم من
          <lb/>الطبيعي والآلهي، ونظر في النصوص والشروح، وانفتحت عليه أبواب العلوم، ثم
          <lb/>رغب في علم الطب وتأمل الكتب المصنفة فيه. وعلم الطب ليس من العلوم الصعبة
          <lb/>فلا جرم صار فيه في مدة قليلة عديم المثيل، فقيد القرين والنظير.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفضلاء الطب يختلفون إليه، ويقرؤون عليه المعالجات المقتبسة من التجربة،
          <lb/>وهو مع ذلك يختلف في الفقه إلى إسماعيل الزاهد الفقيه. فلما جاوز اثنتي
          <lb/>عشرة سنة من مولده أقبل بعد ذلك سنة ونصف سنة على العلوم، وأعاد قراءة
          <lb/>المنطق وجميع أجزاء الفلسفة وفي هذه المدة ما نام ليلة واحدة بطولها، ولا
          <lb/>اشتغل في النهار بشيء سوى المطالعة، وجمع بين يديه ظهورا من القراطيس، وكل
          <lb/>حجة ينظر فيها يثبت مقدماتها القياسية، ويكتبها في تلك الظهور، وراعى شرائط
          <lb/>المقدمات وفضل ما هو منتج مما هو عقيم. وإذا تحير في مسألة وما ظفر فيها
          <lb/>بالحد الأوسط تردد إلى الجامع وصلى وابتهل إلى الله تعالى حتى يفتح الله
          <lb/>تعالى له المنغلق منها. وكان يعود كل ليلة إلى داره، ويضع السراج ويشتغل
          <lb/>بالقراءة والكتابة. فإذا غلبه النوم أو ابتدره ضعف مزاج شرب قدحا من
          <lb/>النبيذ. وكان الحكماء المتقدمون مثل أفلاطن وغيره زهادا وأبو علي غير سنتهم
          <lb/>وشعارهم، وكان مشغوفا بشرب الخمر، واستفراغ القرى الشهوانية، ثم اقتدى به
          <lb/>في الفسق والانهماك من بعده.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأحكم جميع العلوم، ووقف عليها بحسب الإمكان الإنساني. وكل ما علمه في
          <lb/>ذلك فهو كما علمه لم يزدد إلى آخر عمره، حتى فرغ من المنطق والطبيعي
          <lb/>والرياضي.و(لم) يبالغ في علم الرياضي لأ(ن) من ذاق حلاوة المعقولات بضن
          <lb/>بصرف فكره في الرياضيات. إلا فيما يتصوره مرة واحدة ويتركه.<pb n="Vol. 1, p. 9"/>ثم
          <lb/>أقبل على العلم الإلهي، وقرأ كتاب ما بعد الطبيعة، وأعاد قراءته أربعين
          <lb/>مرة، وصار له محفوظا، ومع ذلك لا يفهمه ولا المقصود منه، وأيس من<milestone n="300" unit="words"/>نفسه
          <lb/>وقال: هذا كتاب لا سبيل إلى فهمه. واتفق أنه كان يوما من الأيام في سوق
          <lb/>الوراقين فعرض عليه دلال يقال له محمد الدلال كتابا ينادي عليه، فرده أبو
          <lb/>علي رد متبرم، معتقدا ألا فائدة في هذا العلم، فقال الدلال اشتر مني فإنه
          <lb/>رخيص بثلاثة دراهم وصاحبه محتاج إلى ثمنه، فاشتراه فإذا هو كتاب لأبي نصر
          <lb/>الفارابي الفيلسوف الذي هو المعلم الثاني في أغراض كتاب ما بعد الطبيعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فرجعت إلى بيتي وأسرعت قراءته فانفتح علي في الوقت أغراض ذلك الكتاب
          <lb/>بسبب أنه كان لي محفوظا، ففرحت بذلك وتصدقت بشي كثير على الفقراء شكرا لله
          <lb/>تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان ملك المشرق وخراسان في ذلك الزمان الأمير نوح بن منصور فعرض له مرض
          <lb/>أعجز الأطباء. وكان اسمه اشتهر في التوفر على العلم والقراءة. فسألوا
          <lb/>الأمير إحضار أبي علي فحضره وشاركهم في معالجته فوسم بخدمته. وصار أول حكيم
          <lb/>توسم بخدمة الملوك. وكان الحكماء قبل أبي علي يترفعون عن ذلك ولا يقربون
          <lb/>أبواب السلاطين.
        </p>
        <p>
          <lb/>فسأل الأمير نوح بن منصور الرئيس أبو علي الأذن له في دخول دار له فيها
          <lb/>بيوت الكتب فنال الإيجاب فطالع من جملتها فهرست كتب الأوائل وطلب ما احتاج
          <lb/>إليه فرأى من الكتب ما لم يقرع أسماع الناس اسمه لأبي نصر الفارابي وغيره.
          <lb/>فقرأ تلك الكتب وظفر بفوائدها وعرف مرتبة كل رجل في علمه من المتقدمين .
        </p>
        <p>
          <lb/>فاتفق احتراق تلك الدار، واحترقت الكتب بأسرها، وقال بعض خصماء أبي علي
          <lb/>إنه أحرق تلك الكتب ليضيف تلك العلوم والنفائس إلى نفسه، ويقطع أنساب تلك
          <lb/>الفوائد عن أربابها والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما بلغ أبو علي سنة ثمان عشرة من عمره فرغ من العلوم كلها، ولم يتجدد
          <lb/>له بعدها شيء، وكان في جواره رجل يقال له أبو الحسن العروضي، فسأله أن يصنف
          <lb/>كتابا جامعا في هذا العلم، فصنف له المجموع وذكر اسمه فيه، وأثبت فيه سائر
          <lb/>العلوم سوى الرياضي( فإنه ليس فيه زيادة مرتبة وسعادة في العقبى).
        </p>
        <p>
          <lb/>و(كان) في جواره أيضا رجل يقال له أبو بكر البرقي<milestone n="300" unit="words"/>الخوارزمي فقيه زاهد
          <lb/>مفسر مائل إلى هذه العلوم، فسأله شرح الكتب فصنف له كتاب الحاصل والمحصول.
          <lb/>وكان في بيت كتب بوزجان منه نسخة فقدت. وأتم كتاب الحاصل والمحصول في عشرين
          <lb/>مجلدة. وصنف له كتابا في الأخلاق وسماه البر والإثم. ورأيته عند الإمام
          <lb/>محمد الحارثان السرخسي رحمه الله بخط رديء مقرمط في سنة أربع وأربعين
          <lb/>وخمسمائة ثم مات والده وسن أبي علي اثنتان وعشرون سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتصرفت (به) الأحوال، وتقلد عملا من أعمال السلطان. ولما اضطربت أمور
          <lb/>السامانية دعته الضرورة إلى الخروج من بخارء والإنتقال إلى كر كانج
          <lb/>والإختلاف إلى خوارزم شاه علي بن مأمون بن محمد وكان أبو الحسن السهلي
          <lb/>المحب لهذا العلم بها وزيرا. وكان أبو علي على زي الفقهاء بطيلسان وعمامة
          <lb/>(تحت الحنك)، فأثبتوا له مشاهرة تقوم بكفاية مثله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم دعت الضرورة أيضا إلى الإنتقال عن خوارزم والتوجه تلقاء نسا وأبي ورد
          <lb/>ثم إلى طوس ثم إلى سمنقان ولم يدخل نيسابور، ثم إلى جاجرم رأس حد خراسان ثم
          <lb/>إلى جرجان. وكان يقصد الأمير شمس المعالي قابوس بن وشمكير، فاتفق في أثناء
          <lb/>تلك الحالات أخذ قابوس وحبسه في بعض القلاع وموته هناك. ثم مضى إلى دهستان
          <lb/>ومرض بها مرضا صعبا. وعاد إلى جرجان، واتصل به الفقيه أبو عبيد الجوزجاني،
          <lb/>واسمه عبد الواحد، وبجرجان رجل يقال له أبو محمد الشيرازي قد ارتبط الشيخ
          <lb/>واشترى له دارا في جواره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو عبيد يختلف إليه كل يوم يقرأ المجسطي ويستملي المنطق، فأملى عليه
          <lb/>المختصر الأوسط في المنطق، لذلك يقال له الأوسط الجرجاني. وصنف لأبي محمد
          <lb/>الشيرازي كتاب المبدأ والمعاد وكتاب الأرصاد الكلية. وصنف في جرجان كتبا
          <lb/>كثيرة كأول القانون والمختصر من المجسطي وكثيرا من الرسائل والكتب.
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 10"/>وهذا فهرست جميع مصنفاته: كتاب المجموع مجلدة، كتاب الحاصل
          <lb/>والمحصول عشرون مجلدة، كتاب البر والإثم مجلدتان، كتاب الشفاء ثمان عشرة
          <lb/>مجلدة كتاب القانون أربع مجلدات، الأرصاد الكلية مجلدة، الأنصاف عشرون
          <lb/>مجلدة، النجاة مجلدة، الهداية مجلدة، الإرشادات مجلدة، الأوسط مجلدة،
          <lb/>العلائي مجلدة، كتاب لسان العرب عشر مجلدات، الأدوية القلبية<milestone n="300" unit="words"/>مجلدة، الموجز
          <lb/>مجلدة، الحكمة القدسية مجلدة بيان ذوات الجهة مجلدة، كتاب المبدأ والمعاد
          <lb/>مجلدة، كتاب المعاد مجلدة، كتاب المقتضيات مجلدة. ومن رسائله رسالة في
          <lb/>القضاء والقدر والإجرام العلوية والآلة الرصدية وغرض قاطيغورياس والمنطق
          <lb/>بالشعر. ورسالة التحقة ورسالة في الحروف وتعقب المواضع الجدلية، ومختصر
          <lb/>أوقليدس وفي النبض وفي الجدل وأقسام علوم الحكمة وفي النهاية واللا نهاية،
          <lb/>وحي بن يقظان، وفي أن أبعاد الجسم غير ذاتية له، وفي الهندباء ومسائل جرت
          <lb/>بينه وبين فضلاء العصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم انتقل إلى الري، واتصل بخدمة السيدة وابنها الملك مجد الدولة أبي طالب
          <lb/>رستم بن فخر الدولة علي، وعرفوه بسبب كتب وصلت معه، وتضمنت تعريف قدره. وقد
          <lb/>استولت على مجد الدولة علة الماليخوليا فاشتغل الشيخ بمداواته، وصنف هناك
          <lb/>كتاب المعاد وأقام إلى أن قصد شمس الدولة قتل هلاك بن بدر بن حسنوية وهزيمة
          <lb/>عسكر بغداد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم اتفقت أسباب أوجبت بالضرورة خروجه إلى قزوين ومنها إلى هنذان واتصاله
          <lb/>بخدمة كدبانويه وبالنظر في أسبابها. ثم اتفقت له معرفة شمس الدولة، وأمر
          <lb/>بإحضاره مجلسه بسبب قولنج أصابه، فعالجه حتى شفاه الله، وفاز من ذلك المجلس
          <lb/>بخلع كثيرة، ورجع إلى داره بعد ما أقام هناك أربعين يوما بلياليها، وصار من
          <lb/>ندماء الأمير. ثم اتفق نهوض الأمير إلى قرمسين لحرب عناز.
        </p>
        <p>
          <lb/>وخرج الشيخ منخرطا في سلك خدمته، ثم توجه تلقاء همذان، منهزما راجعا. ثم
          <lb/>سألوه تقلد الوزارة فتقلدها، ثم اتفق تشويش العسكر بسببه وإشفاقهم منه على
          <lb/>(أنفسهم) فأغاروا على داره وأخذوه وحبسوه، وسألوا الأمير قتله فامتنع منه
          <lb/>الأمير. ثم أطلق الشيخ فتوارى في دار الشيخ أبي سعد بن دخدوك أربعين يوما.
          <lb/>فعاود الأمير شمس الدولة مرض القولنج، فطلب الشيخ وحضر مجلسه فاعتذر إليه
          <lb/>الأمير، فاشتغل الشيخ بمعالجته، وأقام عنده مكرما مبجلا، وأعيدت الوزارة
          <lb/>إليه ثانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم سأله الفقيه أبو عبيد شرح كتب أرسطو فذكر أنه لا فراغ له، ولكن إن
          <lb/>رضيت مني بتصنيف كتاب أورد فيه ما صح عندي من هذه العلوم بلا مناظرة مع
          <lb/>الخصوم، ولا اشتغال بالرد عليهم فعلت. قال<milestone n="300" unit="words"/>أبو عبيد: فرضيت بذلك، فابتدأ
          <lb/>بالطبيعيات من كتاب الشفاء وقد صنف المجلد الأول من القانون.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكان يجتمع كل ليلة في داره طلبة العلم وأبو عبيد يقرأ من كتاب الشفاء
          <lb/>نوبة، ويقرأ المعصومي من القانون نوبة، وابن زيلة يقرأ من الإشارات نوبة،
          <lb/>وبهمن يار يقرأ من الحاصل والمحصول نوبة، فإذا فرغوا حضر المغنون واشتغلوا
          <lb/>بالشراب. وكان التدريس بالليل لعدم الفراغ بالنهار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم توجه شمس الدين تلقاء طارم لحرب الأمير بهاء الدولة، وعاوده القولنج
          <lb/>قرب ذلك الموضع واشتدت علته، وانضاف إلى ذلك أمراض أخر جلبها سوء تدبيره،
          <lb/>وقلة القبول من الشيخ. فخاف العسكر وفاته، فرجعوا سار بين إلى همذان، فتوفي
          <lb/>شمس الدولة في الطريق، ثم بويع ابن شمس الدولة وطلبوا استيزار الشيخ فأبى
          <lb/>عليهم.<pb n="Vol. 1, p. 11"/>وكان علاء الدين سأل الشيخ المصير إليه، فأقام في دار
          <lb/>أبي غالب العطار متواريا، وصنف فيها بلا كتاب يطالعه جميع الطبيعيات
          <lb/>والإلهيات من كتاب الشفاء، وابتدأ بالمنطق وكتب منه جزءا. ثم اتهمه تاج
          <lb/>الملك بمكاتبة علاء الدولة فأخذه وحبسه في قلعة نردوان وبقي فيها أربعة
          <lb/>أشهر. ثم قصد علاء الدولة أبو جعفر كاكويه همذان واستولى عليها. ثم رجع
          <lb/>علاء الدولة وعاد تاج الملك وابن شمس الدولة من القلعة إلى همذان وحملا
          <lb/>معهما الشيخ، فنزل في دار علوي واشتغل بتصنيف المنطق من كتاب الشفاء، وصنف
          <lb/>في القلعة كتاب الهداية وكتاب حي بن يقظان ورسالة الطير وكتاب القولنج،
          <lb/>فأما الأدوية القلبية فقد صنفها في أول وروده همذان. ثم عن للشيخ التوجه
          <lb/>تلقاء أصفهان، فخرج متنكرا، ومعه أخوه محمود والفقيه أبو عبيد وغلامان له
          <lb/>في زي الصوفية، فلما وصلوا إلى الطبران على باب أصفهان استقبله خواص الأمير
          <lb/>علاء الدولة، وحمل إليه الثياب والمراكب الخاصة، وأنزل في دار عبد الله بن
          <lb/>بابي في محلة كونكنيذ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان الشيخ في ليالي الجمعات يحضر مجالس علاء الدولة مع علماء البلدة.
          <lb/>وإذا تكلم استفادوا منه في كل فن. واشتغل بتتميم كتاب الشفاء . أما في
          <lb/>المجسطي فأورد عشرة أشكال في اختلاف المنظر. وأورد في علم الهيئة أشياء<milestone n="300" unit="words"/>لم
          <lb/>يسبق إليها، وأورد في أقليدس شكوكا، وفي الارتماطيقي خواص (حسنة)، وفي
          <lb/>الموسيقى مسائل غفل عنها الأولون . أما كتاب الحيوان والنبات من الشفاء فقد
          <lb/>أنهاه في السنة التي توجه فيها علاء الدولة تلقاء سابور خواست، وكان الشيخ
          <lb/>في خدمته وكان السلطان محمود بن سبكتكين وابنه مسعود لا يعدان واحدا من
          <lb/>الملوك من أقرانهما وخصائصهما سوى علاء الدولة أبي جعفر بن كاكويه وكان
          <lb/>يقيم ابن علاء الدولة بحضرة غزنة مدة، وجرى يوما عند علاء الدولة ذكر الخلل
          <lb/>الواقع في التقاويم المعمولة بحسب الأرصاد القديمة، فأمر علاء الدولة الشيخ
          <lb/>بالإشتغال برصد الكواكب، وأطلق من الأموال ما احتاج إليه، وابتدأ الشيخ به
          <lb/>والفقيه أبو عبيد هو القيم بهذه الأمور يتخذ آلاتها ويستخدم صناعتها، حتى
          <lb/>ظفر بكثير من المسائل . وكان الخلل واقعا في أمر الرصد لكثرة الأسفار،
          <lb/>وتراكم العوائق. وصنف الشيخ في أصفهان كتاب العلائي .
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن عجائب أحوال الشيخ أن أبا عبيد صحبة ثلاثين سنة قال إنه ما رآه ينظر
          <lb/>في كتاب في كتاب جديد على الولاء بل يقصد المواضع الصعبة، والمسائل المشكلة
          <lb/>منه، فينظر ما قاله المصنف فيها ، فتبين عنده مرتبته في العلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان الشيخ جالسا يوما بين يدي الأمير، والأديب أبو منصور الجبان حاضر،
          <lb/>فجرت في اللغة مسألة تكلم الشيخ فيها بما حضره، فقال له أبو منصور: إنك
          <lb/>حكيم، ولكنك لم تقرأ من اللغة ما يرضى به كلامك، فاستنكف الشيخ من هذا
          <lb/>الكلام، وتوفر على درس كتب اللغة ثلاث سنين. وكان ينظر في كتاب تهذيب اللغة
          <lb/>من تصنيف أبي منصور الأزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>فبلغ الشيخ في اللغة طبقة قلما يتفق مثلها. وأنشأ ثلاث قصائد وضمنها
          <lb/>ألفاظا غريبة، وكتب ثلاث رسائل على طريقة ابن العميد والصاحب والصابي وأمر
          <lb/>بتجليدها وأخلاق جلدها. ثم سأل الأمير عرض تلك المجلدة على أبي منصور
          <lb/>الجبان وذكر أنا ظفرنا بهذه المجلدة في الصحراء في وقت الصيد، فيجب أن
          <lb/>تنتقدها وتقرر لنا ما فيها. فنظر فيها الشيخ أبو منصور، وأشكل عليه كثير
          <lb/>منها فقال له الشيخ أبو علي إن ما تجهله<milestone n="300" unit="words"/>من هذا الكتاب مذكور في موضع كذا
          <lb/>وكذا، وذكر له كتبا معروفة في اللغة، ففطن أبو منصور أن هذه القصائد
          <lb/>والرسائل من إنشاء أبي علي فتنصل واعتذر إليه. ثم صنف الشيخ كتابا في اللغة
          <lb/>وسماه لسان العرب، لم يصنف مثله، ولم ينقله إلى البياض فبقي على مسودته، لا
          <lb/>يهتدي أحد إلى ترتيبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد حصل للشيخ تجارب في المعالجات وعلقها في أجزاء، وعزم على تدوينها في
          <lb/>كتاب القانون فضاعت الأجزاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن تجاربه أنه صدع يوما، فتصور أن مادة نزلت إلى حجاب رئته وأنه لا يأمن
          <lb/>ورما يحصل فيه، فأمر بإحضار ثلج كثير ولفه في خرقة وغطى رأسه بها حتى تقوى
          <lb/>الموضع، وامتنع عن نزوله تلك المادة وعوفي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن تجاربه أن إمرأة مسلولة بخوارزم حضرته، فأمرها إلا تتناول من الأشربة
          <lb/>إلا جلنجبين السكر حتى تناولت على مر الأيام منه مائة من، وشفيت المرأة.
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 12"/>وكان الشيخ صنف بجرجان المنطق الذي وضعه في أول النجاة، ووقعت
          <lb/>منه نسخة إلى شيراز فنظر فيها جماعة من أهل العلم، فوقعت لهم شبه في مسائل
          <lb/>فكتبوها على جزء، وكان القاضي بشيراز من جملة القوم، فأنفذوا الجزء إلى
          <lb/>الحكيم أبي القاسم الكرماني، فدخل أبو القاسم على الشيخ عند اصفرار الشمس
          <lb/>في الصيف، ووضع الجزء بين يدي الشيخ. فلما خرج أبو القاسم صلى الشيخ
          <lb/>العشاء، وكتب خمسة أجزاء مربعة كل جزء عشرة أوراق على الربع الفرعوني ثم
          <lb/>نام، فلما صلى الغداة، بعث الأجزاء إلى أبي القاسم وقال: استعجلت في الجواب
          <lb/>حتى لا يمكث القاصد. فلما رأى أبو القاسم(ذلك) تعجب وكتب إلى شيراز بهذه
          <lb/>القصة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم وضع بسبب الرصد آلات ما سبقه بها أحد. واشتغل بالرصد، ثماني سنين، ثم
          <lb/>صنف الشيخ كتاب الإنصاف.
        </p>
        <p>
          <lb/>ووقعت محاربة بين العميد أبي سهل الحمدوني صاحب الري عن جهة السلطان
          <lb/>محمود وبين علاء الدولة، قصد السلطان مسعود بن محمود أصفهان، وأخذ أخت علاء
          <lb/>الدولة. فبعث أبو علي إلى السلطان مسعود وقال: إن تزوجت بهذه المرأة التي
          <lb/>هي كفؤ لك سلم علاء الدولة إليك الولاية، فتزوجها<milestone n="300" unit="words"/>السلطان مسعود، ثم اشتغل
          <lb/>علاء الدولة بالمحاربة، فبعث السلطان إليه رسولا وقال: أنا أسلم أختك إلى
          <lb/>ولوده(؟) العسكر، فقال علاء الدولة لأبي علي: أجب فقال أبو علي: إن كانت
          <lb/>المرأة أخت علاء الدولة فهي زوجتك، وإن طلقتها فهي مطلقتك، والغيرة على
          <lb/>الأزواج لا على الأخوات، فأنف السلطان من ذلك ورد أخت علاء الدولة عليه
          <lb/>عزيزة مكرمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم نهب العميد أبو سهل الحمدوني مع جماعة من الأكراد أمتعة الشيخ وفيها
          <lb/>كتبه، ولم يؤخذ من كتاب الإنصاف إلا أجزاء. ثم ادعى عزيز الدين الفقاعي
          <lb/>الزنجاني في شهور سنة خمس وأربعين وخمسمائة أنه اشترى منه نسخة بأصفهان
          <lb/>وحملها إلى مرو والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الحكمة المترقية بتمامها والحكمة العرشية، فقال الإمام إسماعيل
          <lb/>الباخرزي أنهما في بيوت كتب السلطان مسعود بن محمود بغزته، حتى أحرقها ملك
          <lb/>الجبال الحسين وعسكر الغور والغز، في شهور سنة ست وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أبو علي قوي المزاج، وكانت قوة المجامعة عليه أغلب، وكان يشتغل
          <lb/>باستفراغها، فأثر ذلك في مزاجه، وكان لا يعالج شخصه، حتى ضعف في السنة التي
          <lb/>حارب فيها علاء الدولة الأمير حسام الدولة أبا العباس تاش فراش على باب
          <lb/>الكرخ وعرا الشيخ داء القولنج فحقن نفسه في يوم واحد ثماني مرات، فتقرح بعض
          <lb/>أمعائه، وظهر له سحج، وكان لا بد له من المسير مع علاء الدولة، فظهر به
          <lb/>الصرع الذي يتبع علة القولنج، فأمر يوما باتخاذ دانقين من بزر الكرفس في
          <lb/>جملة ما يحقن به، وخلطه بها طلبا لكسر ريح القولنج. فقصد بعض الأطباء الذي
          <lb/>يعالجه، وطرح من بزر الكرفس خمسة دراهم، ولا يدري أعمدا فعله أم سهوا،
          <lb/>فازداد السحج به من حدة بزر الكرفس، وكان يتناول مثروديطوس لأجل الصرع فقام
          <lb/>بعض غلمانه وطرح في مثروديطوس شيئا كثيرا من الأفيون وتناوله. وكان سبب ذلك
          <lb/>أن ذلك الغلام خان في خزانته فخاف عاقبة فعله عند برئه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونقل الشيخ في المهد كما كان إلى أصفهان، فاشتغل بتدبير نفسه وكان من
          <lb/>الضعف بحيث لا يقدر على القيام، فانصرف علاء الدولة إلى<milestone n="300" unit="words"/>أصفهان، والشيخ
          <lb/>يعالج شخصه، وغلمانه بتمنون هلاكه، بسبب خيانتهم في أمواله، فقدر الشيخ على
          <lb/>المشي، وحضر مجلس علاء الدولة، لكنه مع ذلك لا يحتمي ولا يتحفظ ويكثر
          <lb/>التخليط في أمر المعالجة. ولم يبرأ من العلة كل البرء، وكان يبرأ أسبوعا
          <lb/>ويمرض أسبوعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قصد علاء الدولة همذان ومعه الشيخ، فعاود الشيخ القولنج في الطريق إلى
          <lb/>أن وصل إلى همذان، وعلم أن قوته قد سقطت، وأنها لا تفي بدفع المرض، فأهمل
          <lb/>من أداة نفسه، وقال: المدبر الذي في بدني، عجز عن تدبير بدني، فلا تنفعني
          <lb/>المعالجة، ثم ا(غتسل وتا)ب وتصدق بما بقي معه على الفقراء، ورد المظالم إلى
          <lb/>عرفه من أربابها، وأعتق غلمانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان يحفظ القرآن فيختم في كل ثلاثة أيام. ثم مات في الجمعة الأولى من
          <lb/>رمضان سنة ثمان وعشرين وأربعمائة ودفن في همذان. وفي هذه الجمعة خطبوا في
          <lb/>نيسابور للسلطان طغرلبك محمد بن ميكائيل بن سلجوق، وأعرضوا عن ذكر السلطان
          <lb/>مسعود بن محمود. وكان عمر الشيخ نح سنة من السنين الشمسية مع كسر.
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 13"/>حكاية عجيبة: كان أبو علي يحضر مجلس علاء الدولة وعليه قباء
          <lb/>داري وعمامة خيش وخف أدم، ويجلس بين يديه قريبا منه. وكان يتبين أثر السرور
          <lb/>في وجه الأمير إذا حضر، لتعجبه من جماله وفضله وظرفه، فإذا تكلم بين يديه
          <lb/>استمع له أهل المجلس، لا ينبسون بحرف حتى (ينتهي). واتفق أن أعطاه الأمير
          <lb/>علاء الدولة منطقة مفضضة مذهبة مع السكاكين، ثم رآها الأمير مع غلام من
          <lb/>خواص غلمانه، فقال له من أين هذه المنطقة؟ فقال أعطانيها الحكيم. فاشتد
          <lb/>غضبه عليه، وصك وجهه ورأسه وأمر بقتله، فطلبوه فوجده واحد من أصحاب الأمير
          <lb/>فخلاه حتى هرب، وقد غير ثيابه وزيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فورد الري على هيئة المتصوفة وعليه مرقعة، وليس معه شيء ينفقه على نفسه،
          <lb/>فدخل السوق لتحصيل القوت، فرأى أن يطالع مقامات الناس ليتخذ ما هو أروح،
          <lb/>وكان يطالع واحدا بعد واحد، حتى اطلع على شاب ظريف اتخذ مقاما على باب
          <lb/>داره، وقد اجتمع عليه خلق كثير فأرته<milestone n="300" unit="words"/>إمرأة تفسره فقال لها: هذه تفسرة
          <lb/>يهودي، فاعترفت وقالت: هي كما نقول. ثم قال: وقد تناول رائبا. فقالت: نعم.
          <lb/>ثم قال: داركم في المدينة في موضع منخفض من الأرض، فقالت: هي كذلك. فتعجب
          <lb/>الحكيم من ذلك، فنظر الشاب إليه وقال: أنت أبو علي بن سينا، هربت من علاء
          <lb/>الدولة فاجلس، فجلس بجنبه حتى فرغ الشاب من شأنه، وأخذ بيده وأدخله داره،
          <lb/>وأمر حتى أدخل الحمام، وألبسه ثيابا حسنة، ودعا با(لطعام فقال) للشيخ أبي
          <lb/>علي: كيف تعرف من التفسرة أنها تفسرة يهودي فقال: رأيت في يدها قميصا عليه
          <lb/>غيار اليهود، ورأيته ملوثا بشيء من الرائب، فحدست أنه اشتهى الرائب
          <lb/>وتناوله، واليهود كلهم يسكنون المدينة الداخلة من بلدنا، وجميع الدور في
          <lb/>تلك المدينة في انخفاض. فقال له الشيخ وكيف عرفتني؟ فقال الشاب: كنت أسمع
          <lb/>بجمالك وحسن هيئتك وفطانتك، فلما نظرت إليك حدست أنك هربت من علاء الدولة،
          <lb/>وأني لأعلم أنه يزول غضبه عليك، ويشتاق إلى لقائك، ويردك إلى مجلسه، فأردت
          <lb/>أن أتخذ عندك يدا. قال أبو علي: فما حاجتك؟ فقال الشاب أن تحضرني مجلس
          <lb/>الأمير، وتحكي له ما رأيته لعله يستظرفني للمنادمة. فما مضى إلا أيام قلائل
          <lb/>(حتى) طلب علاء الدولة الحكيم، وخلع عليه، ورده إلى مجلسه. فحمل أبو علي
          <lb/>معه الشاب إلى أصفهان، وحكى للأمير ما رأى من حاله، وارتضاه الأمير وصار من
          <lb/>ندمائه.
        </p>
        <p>
          <lb/>نسخت عما كتبه أبو علي لنفسه وما كان في النسخة التي انتسخت منها غير
          <lb/>مكتوب تركته ضرورة عدم وجوده، وشرعت بذكر الحكيم أبي الريحان محمد بن أحمد
          <lb/>البيروني.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الريحان البيروني
        </p>
        <p>
          <lb/>من أجلاء المهندسين وقد سافر في بلاد الهند الأربعين سنة ونصف كتبا
          <lb/>كثيرة، ورأيت أكثرها بخطه. والقانون المسعودي الذي صنفه في عهد السلطان
          <lb/>شهاب الدولة مسعود بن محمود غرة في وجوه تصانيفه، وله مناظرات مع أبي علي،
          <lb/>ولم يكن الخوض في بحار المعقولات من شأنه، وكل ميسر لما خلق، وزادت تصانيفه
          <lb/>على حمل بعير، وكان موفقا في هذا السعي المشكور. وبيرون التي هي منشأوه
          <lb/>ومولده<milestone n="300" unit="words"/>، بلدة طيبة فيها غرائب وعجائب. ولا غرو فإن الدر ساكن الصدف.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال في تحقيق أمر منازل القمر: سهولة الشيء وصعوبته قلما تطلق. وإنما
          <lb/>تضافان إليه بحسب اختلاف الأحوال، فيسهل بها من جهة ويتعذر (من) أخرى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: جل خطر الملوك عن المجازاة بالانتقام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ليس للملك أن يحسد إلا على حسن التدبير والسياسة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الملك أقل الناس خوفا من الفقر، وأكثر الناس خطرا وقربا إلى الهلاك، فليس
          <lb/>له أن يبخل ويجبن، فإن ما قل عنده لا يكثر، وما كثر لا ينعدم.
        </p>
        <p>
          <lb/>المن يبطل إحسان المحسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>العاقل من استغنى بتدبير اليوم(عن تدبير الغد) لا تحقر الأمر الصغير،
          <lb/>فللأمر الصغير موضع ينتفع به، وللأمر الكبير موقع لا يستغنى عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما اجتمعت عليه الألفة والعادة واصطلحت عليه العامة فلا تخالفه من كفاه
          <lb/>التأديب بالكلام لا يؤدب بالسوط والسيف. مدارسة أخلاق الحكماء والعلماء
          <lb/>تحيي السنة الحسنة، وتميت البدعة (السيئة).
        </p>
        <p>
          <lb/>السنن الصالحة علامات الخير والحق. لكل يوم أمر حاضر، ولكل غد ما فيه
          <lb/>يحدث
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو المحسن علي بن رامساس العوفي
        </p>
        <p>
          <lb/>له رسالة في تفسير أقسام الموجودات، وتصانيف لطيفة.<pb n="Vol. 1, p. 14"/>قال:
          <lb/>البيضة صارت رطبة لغلبة الماء والهواء والنار عليها ونقصان طبيعة الأرض،
          <lb/>فصفرة البيض تشبه طبيعة الهواء، وبياضها يشبه طبيعة الماء، فلذلك يطير
          <lb/>الطائر والمادة الترابية فيه أقل، لذلك لم تخلق له الأسنان والأضراس،
          <lb/>والصفرة والبياض هما النطفة والدم، والحضانة في الطائر معينة للقوة
          <lb/>المولدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: (من) لم يكن خيرا متخلقا بأخلاق الحكماء فلا خير لأحد في علمه اجعل
          <lb/>لنفسك من حسن الظن بالناس نصيبا مفروضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفضائل مبدأ الخيرات، والرذائل أساس الشرور الرجوع عن الصمت خير من
          <lb/>الرجوع عن الكلام، والإقدام على العمل بعد التأني أحزم من الإمساك بعد
          <lb/>الإقدام عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>بالمشورة تضاف العقول إلى عقل واحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو علي عيسى بن اسحق بن زرعة الفيلسوف
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما منطقيا، ومنطقيا كاملا. وله رسالة في أن علم الحكمة أقوى
          <lb/>الدواعي إلى متابعة الشرائع.
        </p>
        <p>
          <lb/>منها: (من زعم أن الحكمة تخالف الشريعة فهي مفسدة لها)مقدمة غير كلية،
          <lb/>وتقريرها: الحكمة مخالفة للشريعة<milestone n="300" unit="words"/>، وكل ما هو مخالف لشيء مفسد له، والكبرى
          <lb/>غير كلية فإن الحلاوة تخالف البياض ولا تفسده، والصور تخالف المادة ولا
          <lb/>تفسدها، فإذا كانت الكبرى غير كلية لا ينتج القياس. منها: الغرض من المنطق
          <lb/>تمييز الحق من الباطل والكذب من الصدق فمن قال إن الناضر في صناعة المنطق
          <lb/>مستخف بالشريعة، فإن ذلك القائل طاعن في الشريعة، لأن كلامه في قوة قول من
          <lb/>قال إن الشريعة لا تثبت عند البحث والتحقيق، ومنزلته منزلة رجل حامل
          <lb/>للدراهم المبهرجة الذي يهرب بعين من النقاد، ويأنس بمن ليس من أهل المعرفة.
          <lb/>فمن قال إن الحكمة تفسد الشريعة فهو الطاعن في الشريعة، لا المنطقي الذي
          <lb/>يميز بين صدق الكلام و(كذ)به.
        </p>
        <p>
          <lb/>و(منها) قول من قال إن الحكيم يستخف بالشريعة لأن الحكيم يبحث عن غوامض
          <lb/>الأمور وحقائقها، فليس له أن يتفوه بلائمة، لأنه اعتقد في الشريعة أن البحث
          <lb/>عنها يفسدها، فهو أولى باللوم بسبب هذا الاعتقاد. ويقال له: أتعلم يقينا أن
          <lb/>المنطق يفسد الشريعة، أم تعتقد ذلك ظنا وحسبانا؟ فإن قال: يقينا لزمه ما
          <lb/>ذكرناه، وإن قال: ظنا، فالظن لا يغني من الحق شيئا، وان ذلك من طريق الشيوع
          <lb/>والاستفاضة فليس كل شائع حقا وإن قال: ذلك بسبب أن الشارع صلوات الله عليه
          <lb/>نهى عن ذلك، والشرع يفسد المنطق وليس للمنطق أن يفسد الشرع بل الشرع يفسده،
          <lb/>فنحن لم نجد في قول صاحب الشرع عليه السلام ولا في أفعاله ما يدل على فساد
          <lb/>علم المنطق ثم نقول: يلزم هذا القائل أن يكون قوله بذلك عن علم منه
          <lb/>بالمنطق، وأنه يؤدي إلى ما ادعاه عليه وعلى أهله من أجله، أو عن غلبة الظن.
          <lb/>فإن كان القائل بذلك من أهل المعرفة بالصناعة المنطقية فقد أدى علمه إلى
          <lb/>إفساد الشريعة، فهو أيضا مخالف للشريعة بسبب علمه، فمن حقه أن يبين كيف
          <lb/>يؤدي هذا العلم إلى إفساد الشريعة، أو كيف يؤدي الشرع إلى إفساد المنطق وإن
          <lb/>قال ذلك عن غلبة الظن والتقليد فهو مخالف للشريعة، لأن الشرع نهى عن<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>التقليد والحكم على الناس بغلبة الظن.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنها: لا يعرف صدق النبي عليه السلام إلا بالمعجزات، ومن لم يعرف حقائق
          <lb/>المعجزات فلا سبيل (له) إلى تصديق النبي عليه السلام فمن عرف حقائق
          <lb/>المعجزات وحقائق النبوة فهو أقرب إلى تصديق النبي عليه السلام من المقلد
          <lb/>المتمسك بظواهر الأمور.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه رسالة طويلة لا يحتمل الموضع إثباتها بكمالها وتمامها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: كل من فكر فكرا رديئا في غيره فهو من نفسه يقبل الرديء.
          <lb/>الشقي من لا يذكر عاقبته.<pb n="Vol. 1, p. 15"/>وذكر ذلك الحكيم في بعض تصانيفه عن
          <lb/>أرسطو أنه قال: إني ربما خلوت بنفسي كثيرا، وخلعت بدني فصرت كأني جوهر مجرد
          <lb/>بلا بدن، فأكون داخلا في ذاتي وخارجا من سائر الأشياء، فأرى في ذاتي من
          <lb/>الحسن والبهاء ما أبقى له متعجبا باهتا، فاعلم أني جزوء من العالم الشريف،
          <lb/>وإني ذو حياة فعالة، فلما بقيت كذلك ترقيت بذهني من ذلك العالم إلى العوالم
          <lb/>الإلهية فصرت كأني موضوع فيها، معلق بها، فأكون فوق العالم العقلي فأرى
          <lb/>كأني واقف في ذلك الموقف الشريف وأرى هناك من البهاء والنور ما لا تقدر
          <lb/>الألسن على صفته، والأسماع على قبول نعته فإذا استعز الشأن وغلبني ذلك
          <lb/>النور والبهاء، ولم أقو على احتماله، هبطت من العقل إلى الفكرة، وحجبت
          <lb/>الفكرة عني ذلك النور، فأقضي عجبا أني كيف انحدر(ت) من هذا العالم، وعجبت
          <lb/>أني كيف رأيت نفسي ممتلئة نورا، وهي مع البدن كهيئتها.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن بن سنان الطبيب
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما فاضلا، وطبيبا حاذقا، وصديقا للحكيم أبي الخير الذي تقدم ذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: البدن بناء، وحفظ الصحة عماده، ولا غناء للبيت عن الأساس
          <lb/>والعماد.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: لذة الهوى لذة ساعة وألم دهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبعث عينيك على نفسك، حتى لا يكون الناس بعيبك أعلم منك بنفسك.
        </p>
        <p>
          <lb/>في الناس معايب سترها أولى من كشفها.
        </p>
        <p>
          <lb/>إصلاح الأمور بوثاقة الرأي وشدة الرحمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>رأس مروءة الملوك حب العلم والعلماء، ورحمة الضعفاء، والإجتهاد في مصلحة
          <lb/>العامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>من صرف رأيه في غير المهم ازرى بالمهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن بن هرون الحراني
        </p>
        <p>
          <lb/>طبيب ماهر وحكيم<milestone n="300" unit="words"/>متفلسف، والغالب عليه علم الرياضة وعلم الطب. قال: إصابة
          <lb/>الرأي حلية الملوك. وقال: عليك في مشورتك بالخبير العالم غير الحسود، فإن
          <lb/>الجبان يضيق الأمور، والبخيل يقصر في طلب الغايات، والحريص يطلب الأمور من
          <lb/>غير استكمال الآلات والأسباب.
        </p>
        <p>
          <lb/>المستشار اللبيب كالطبيب العالم الذي إن رأى ظاهر حال المريض في عرقه
          <lb/>وتفسرته ولونه أطلع من باطن أمره على ما لا يطلع عليه المريض من نفسه، ثم
          <lb/>عالجه على حسب ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>العماني الطبيب
        </p>
        <p>
          <lb/>كان أبو الخير أثنى على العماني وقال: هو أقوى أهل الزمان في صناعته. ومن
          <lb/>كلماته قوله: حق على المرء أن يوكل معه كالئين أحدهما يكلؤه من أمامه
          <lb/>والآخر من ورائه، وهما عقله وأخوه الناصح. ما ينفعك في ذاتك فاطلبه، وإن لم
          <lb/>يكن فيه افتخار، وما يضرك في الدنيا والآخرة فاتركه وإن كان به افتخار.
        </p>
        <p>
          <lb/>من استبد بمعالجته في حال مرضه وإن كان طبيبا حاذقا فقد يعرض للخطأ بجهده
          <lb/>والاستشارة أداة كاملة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم ابن سيار الطبيب
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما طبيبا وكان يعالج أصحاب الحميات معالجة شافية وله تصانيف في
          <lb/>الحكمة والطب وكان في صناعة المنطق من الظاهرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله: لا يرجى نيل معالي الأمور بكثرة الأعوان لكن بصلحاء
          <lb/>الأعوان.
        </p>
        <p>
          <lb/>أعوذ بالله من صديق يحسن القول ولا يحسن العمل.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا باعدت صديقك ولايته، فاعلم أن أخلاقه تبدلت، فإن الأخلاق تستحيل في
          <lb/>الولاية.
        </p>
        <p>
          <lb/>المحاسن إذا قويت انهزمت المساوي الولاية تبسط اللسان بالغلظة، فلا تغضبن
          <lb/>من شتم الوالي. أذكر دائما تلون الأحوال.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم دانيال الطبيب
        </p>
        <p>
          <lb/>كان طبيبا لمعز الدولة، وقد أصاب معز الدولة فلج بشابور خواست فعالجه
          <lb/>دانيال وصح. فبعد ذلك بثلاث سنين عرا معز الدولة سرسام حاد. فقال له الحمقى
          <lb/>من الأطباء: هذه تأثيرات الأدوية الحارة التي عالجك بها دانيال دفعا للفلج،
          <lb/>فقبل المعز ذلك الكلام وغضب على دانيال، ولم يكن في حضرة المعز عالم منصف،
          <lb/>فصار دانيال بسبب ذلك منكوبا، كما ذكره أبو الخير في كتابه محنة الأطباء.
          <lb/>ومن كلمات دانيال قوله: إذا سئل غيرك فلا تجب، فإن ذلك استخفاف بالسائل
          <lb/>والمسؤول<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>لكل إنسان أليف قد أنس به فلا يطمع في أن يفرق بينهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>من شرع في أمر بسبب حرصه بلا آلة وعلم فقد لبس لباس الغرور.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا جاء المرض من قبل الدواء النافع وجهته عجز الطبيب. من خدم السلطان
          <lb/>قاسى في ساعة واحدة من الأذى والخوف ما لا يقاسيه غيره في زمان طويل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو سليمان محمد بن طاهر
        </p>
        <p>
          <lb/>بن بهدام السجستاني مصنف كتاب صوان الحكمة، كان حكيما له تصانيف كثيرة
          <lb/>أكثرها في المعقولات، منها رسالة في انتصاص طرق الفضائل، ومنها رسالة في
          <lb/>المحرك الأول.<pb n="Vol. 1, p. 16"/>ومن كلماته قوله: الحسود لا يرجى الاستمتاع به،
          <lb/>وكيف يرجى الاستمتاع (بمن) مضرته تنال القريب فضلا عن الغريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفضيلة في ذوي الأخطار زينة العالم.
        </p>
        <p>
          <lb/>لسان العلم أفصح من كل لسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>كفى بالعلم نفاسة أنه يفخر به من لا يعرفه، وكفى بالجهل ذلالة أنه يأنف
          <lb/>منه من يعرفه من نفسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإنسان موزون بين كفتي النفس والطبيعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإصرار على الشر مع ذي الإقلاع عنه زيادة في الشر.
        </p>
        <p>
          <lb/>كذبت حواسك الخمس إلا إذا شهد لدعواها العدل الرضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>احرص على أن تعمل جيدا لا على أن تقول جيدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تنازع من فوقك، ولا تقل ما لا تعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>استصغر الكبير في طلب المنفعة، واستعظم الصغير عند دفع المضرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أعط من دونك ما تحب أن يعطيك من فوقك.
        </p>
        <p>
          <lb/>النظر في أعمال الأخيار وسننهم جلاء العقول.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تأس على ما فاتك أسى القنوط، ولا تفرح بما أتاك فرح أشر.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو حامد أحمد بن اسحق الأسفزاري
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم المتقي والفيلسوف المبرز، له تصانيف في الرياضيات والمعقولات،
          <lb/>وكلامه في تصانيفه منقح لا غبار عليه، ولا يشوبه ضعف. ومن كلماته: أحق ما
          <lb/>صبر عليه المرء ما ليس إلى تغييره سبيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما لا تحب أن تفعله لا تخطر ببالك ذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>اختر الرمي بالحجارة بغير فائدة على التفوه بكلام باطل.
        </p>
        <p>
          <lb/>العلم بالله يكون باللفظ اليسير، فاللفظ الكثير دليل على عدم العلم به.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا أضمرت سوءا في غيرك فأنت أقرب في الإساءة إلى نفسك وجعلت حياتك حياة
          <lb/>رديئة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال<milestone n="300" unit="words"/>: الصلاة الحسنة والعبادات علامة معرفة الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>المظلوم الذي لا يظلم مستجاب الدعوة.
        </p>
        <p>
          <lb/>عسير على الإنسان أن يكون حرا وهو مطيع للعادة السيئة.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تتكلم بما لا يعنيك، وتكلم بما يعنيك في وقته وموضعه.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تبالغ بإفراط الهشاشة والبشاشة، فإن ذلك من السخف كما أن قلة الكلام
          <lb/>من الكبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو الوفاء البوزجاني
        </p>
        <p>
          <lb/>بلغ المحل الأعلى في الرياضيات، وكان حميد الأثر، وكفى بذلك شاهدا تصنيفه
          <lb/>المعنون بالمنازل ثم زيجه ثم سائر تصانيفه وكان نقي الجيب من عثرات الدنيا
          <lb/>قانعا بما عنده ومن كلماته قوله: لا خير في الحياة إلا مع الصحة والأمن من
          <lb/>سوء الأدب الاستخفاف بحق المؤدب لا تتحدث مع من يرى حديثك غنما إلا عند
          <lb/>الضرورة إن غلبك غيرك في الكلام فلا يغلبك أحد في السكوت إن كان السفيه
          <lb/>عندك فخصه بترك المكافأة.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تجالس أحدا بغير طريقته، فإنك إن لقيت الجاهل بالعلم، والماجن بالجد،
          <lb/>فقد آذيت جليسك، وأنت مستغن عن إيذائه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم بطليموس التالي أبو علي بن الهيثم
        </p>
        <p>
          <lb/>كان تلو بطلميوس في العلوم الرياضية والمعقولات، وتصانيفه (أكثر) من أن
          <lb/>تحصى، وله في الأخلاق رسالة لطيفة ما سبقه بها أحد. وقد صنف كتابا في
          <lb/>الحيل، بين فيه حيلة إجراء نيل مصر عند نقصانه في المزارع، وحمل الكتاب
          <lb/>وقصد قاهرة مصر فنزل في خان، فلما ألقى عصاه قيل له إن صاحب مصر الملقب
          <lb/>بالحاكم على الباب يطلبك فخرج أبو علي ومعه كتابه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أبو علي قصير القامة، وعلى باب الخان دكان فصعد أبو علي الدكان،
          <lb/>ودفع الكتاب إلى صاحب مصر، وصاحب مصر راكب حمارا مصر يا، مع آلات مفضضة.
          <lb/>فلما نظر صاحب مصر في الكتاب قال له: أخطأت فإن مؤنة هذه الحيلة أكثر من
          <lb/>منافع الزرع، وأمر بهدم الدكان ومضى، فخاف أبو علي على نفسه، وهرب حين جن
          <lb/>الليل، وأقام بالشام عند أمير من أمرائها فاقبل عليه ذلك الأمير، وأجرى
          <lb/>عليه أموالا كثيرة، فقال له أبو علي: يكفيني قوت يوم، وتكفيني جارية وخادم:
          <lb/>فما زاد على قوت إن أمسكته<milestone n="300" unit="words"/>كنت خازنك، وإن أنفقته كنت قهرمانك ووكيلك، وإذا
          <lb/>اشتغلت بهذين الأمرين فمن الذي يشتغل بأمري وعلمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فما قبل بعد ذلك إلا نفقة احتاج إليها، ولباسا متوسطا. وقد قصده من أمراء
          <lb/>سمنان أمير يقال له سرخاب متعلما، فقال له أبو علي: أطلب منك للتعليم أجرة،
          <lb/>وهي مائة دينار في كل شهر، فبذل ذلك الأمير مطلوبه وما قصر فيه، وأقام عنده
          <lb/>ثلاث سنين. فلما عزم الأمير على الانصراف قال له أبو علي: خذ أموالك بأسرها
          <lb/>فلا حاجة لي إليها وأنت أجوج إليها مني عند عودك إلى مقر ملكك ومسقط رأسك،
          <lb/>وإني قد جربتك بهذه الأجرة، فلما علمت أنه لا خطر ولا موقع للمال عندك في
          <lb/>طلب العلم، بذلك مجهودي في تعليمك وإرشادك. واعلم ألا أجرة ولا رشوة ولا
          <lb/>هدية في إقامة الخير ثم ودعه وانصرف.<pb n="Vol. 1, p. 17"/>وكان أبو علي بن الهيثم
          <lb/>ورعا متعبدا، معظما لأوامر الشريعة، وكان يقول في بعض رسائله: تخيلنا
          <lb/>أوضاعا ملائمة للحركات السماوية فلو تخيلنا أوضاعا أخرى غيرها ملائمة أيضا
          <lb/>لتلك الحركات لما كان لذلك التخيل مانع، لأنه لم يقم البرهان على أنه لا
          <lb/>يمكن أن يكون سوى (هذه) الأوضاع أوضاع أخرى ملائمة مناسبة لهذه الحركات.
          <lb/>وطول الكلام، وهذه الرسالة آخر تصانيفه.
        </p>
        <p>
          <lb/>واتفق أن قد عرض له إسهال دموي، وكلما تناول شيئا من القابضات مثل رب
          <lb/>السفرجل وقرص التباشير وغير ذلك قاء فأيس من نفسه وقال: ضاعت الهندسة،
          <lb/>وبطلت المعالجة وعلوم الطب، ولم يبق إلا تسليم النفس إلى خالقها وبارئها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم توجه تلقاء القبلة بعد ما قاسى الإسهال بأسبوع وقال: إليك المرجع
          <lb/>والمصير يا رب، عليك توكلت وإليك أنبت. ومات.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله: إبذل لمعارفك (ودك)، وللمستفيد علمك، واحرص عرضك ودينك.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا وجدت كلاما حسنا لغيرك فلا تنسبه إلى نفسك، واكتف باستفادتك منه، فإن
          <lb/>الولد يلحق بأبيه، والكلام بصاحبه، وإن نسبت الكلام الحسن الذي لغيرك إلى
          <lb/>نفسك فسينسب غيرك نقصانه ورذائله إليك.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإنسان مجبول على أن يتباعد ممن دنا منه، ويدنو ممن تباعد عنه موعظة
          <lb/>الحكماء وإن قلت منفعتها عظيمة<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو سهل الكوهي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان في ابتداء أمره ممن يلعب في الأسواق بالقوارير، فأدركته عناية أزلية،
          <lb/>فبرز في علم الحيل والأثقال والاكر المتحركة و(كان) في تلك الصنائع عديم
          <lb/>المثيل مشارا إليه. فتعلم الأدب على كبر سنه وصنف الكتب، واختلف إليه
          <lb/>(لفيف) كبير من المستفيدين، وكان جميل الهيئة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته في رسالة له: إن اعتذر إليك معتذر فقابله بوجه طليق إلا أن
          <lb/>يكون ممن قطيعته غنم.
        </p>
        <p>
          <lb/>سلاحك على أعدائك أن تكون الحجة معك في كل أمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من أراد السلامة فلا يظهرن حب السلامة من نفسه، حتى (لا) يجترئ
          <lb/>عليه خصمه وعدوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو محمد العدلي العايني
        </p>
        <p>
          <lb/>صاحب الزيج العدلي، وكان مهندسا كاملا ولم يكن له في غير المعقولات نصيب،
          <lb/>وكان أديبا ماهرا وله تصانيف منها الزيج العدلي، ومنها كتاب في المساحة،
          <lb/>ومنها كتاب في الجبر والمقابلة. وهو قد هذب الزيج البتاني أحسن تهذيب. وكان
          <lb/>مرجعه في ذلك التهذيب إلى الزيج الأرجاني ووجدت نسخا كثيرة من الزيج
          <lb/>الأرجاني بخطه ومن كلماته قوله في بعض كتبه: ليس الجصاص كالباني، ولا
          <lb/>الباني كالمهندس، فالمهندس بطلميوس والباني هو البتاني، ومرتبتي مرتبة
          <lb/>الجصاص وقال: قطع الكلام بعد افتتاحه سخف، والسخف دناءة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن أعلم الشريف البغدادي
        </p>
        <p>
          <lb/>هو بغدادي المنشأ والمولد، وكان شريفا من أولاد جعفر الطياروبه نزق. فصنف
          <lb/>الزيج المنسوب إليه، واتفق المهندسون بأسرهم على أن تقويم المريخ من زبحه
          <lb/>أصح وأقرب إلى التحقيق، ولكنه ألقى الزيج الذي له يوما في الماء فلم يوجد
          <lb/>منه إلا نسخة سقيمة، وكان عالما بالهندسة وأجزائها، عارفا بالقانون
          <lb/>الفيثاغوري من الموسيقى.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما نقل عنه، وإن كانت أخلاقه أخلاق المجانين قوله: كن إما مع الملوك
          <lb/>مكرما، وإما مع الزهاد متبتلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأقول هذا كلام رصين، حوله من الحكمة حصن حصين، ولكنه رمية من غير رام.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن كوشيار
        </p>
        <p>
          <lb/>بن ليان بن باسهري (؟) الجبلي يروى لبان ويروى ليان بلغة الجبل الأسد.
          <lb/>كان مهندسا ملء إهابه، داخلا بيوت هذا الفن من أبوابه، وكفاه معرفا زيجه
          <lb/>المعنون بألغ، ثم زيجه المعنون بالجامع، ثم مجمله<milestone n="300" unit="words"/>في علم النجوم ثم سائر
          <lb/>تصانيفه كمثل معرفة الإصطرلاب وعمله وغير ذلك. وخالفه بعض المهندسين في
          <lb/>تقويم المريخ فاستخرج جدولا وسماه إصلاح تعديل المريخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما نقل عنه قوله: إذا طلب رجلان أمرا واحدا ناله أسعدهما جدا من لم
          <lb/>يعرف عيوبه لم يكن مشفقا على نفسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن أيوب الطبري
        </p>
        <p>
          <lb/>صاحب الزيج وأمثلة الأعمال النجومية، وكان صاحب دولة وحظ ورأيت له رسالة
          <lb/>إلى بعض أكابر الري فيها: المروءة والصبر يقويان الضعيف ويسهلان العسير
          <lb/>ويثمران نيل المطلوب، ويخففان عن صاحبه ثقل كل مؤنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الصقر عبد العزيز بن عثمان
        </p>
        <p>
          <lb/>القبيصي الهاشمي لم يصنف في النجوم أحسن وأتقن من مدخله، فهو في كتب
          <lb/>النجوم مثل كتاب الحماسة بين الأشعار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله: ثق بمودة من يكرمك لعلمك فإن علمك لا يزول عنك، والمال
          <lb/>والجاه زائلان.<pb n="Vol. 1, p. 18"/>وقال: كن عالما كجاهل وناطقا كصامت.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: عظم في أعين الناس من صغرت الدنيا في عينه وله تصانيف في إثبات
          <lb/>صناعة أحكام النجوم ونقض لرسالة عيسى ابن علي في إبطال أحكام النجوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم الأديب أبو الفرج علي بن الحسين
        </p>
        <p>
          <lb/>بن هندو كان أديبا فاضلا حكيما مقتبسا من فوائد الحكيم أبي الخير الحسن
          <lb/>بن سوار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولأبي الفرج كتاب كامل معنون بكتاب نموذج الحكمة، وكتاب آخر في فوائد علم
          <lb/>الطب معنون بالمفتاح، والرسالة المشرقية، وكتاب النفس، ورسائل وديوان وكتب
          <lb/>أخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكر أبو الفرج في كتاب المفتاح أن متكلما كان في جوارنا، وصنف كتابا في
          <lb/>إبطال علم الطب، وحث تلامذته على درسه، فعرض له صداع فبعث تفسرته إلى
          <lb/>الحكيم أبي الخير، فقال الحكيم أبو الخير لرسوله قل له ضع تصنيفك في إبطال
          <lb/>علم الطب تحت وسادتك، وضع عليها رأسك، فإنه لا حاجة لك إلى الطبيب والطب.
          <lb/>فما عالجه واحد من الأطباء حتى اعترف ببطلان كلامه ومزق تصنيفه وتاب. ثم
          <lb/>عالجناه وشفاه الله تبارك وتعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو الفرج قلت له يوما: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: العلم
          <lb/>علمان علم الأبدان وعلم الأديان، فقدم علم الأبدان لأن العبادات إنما تصدق
          <lb/>ممن<milestone n="300" unit="words"/>صح جسمه وثبت عقله. قال الله تعالى: ولا على المريض حرج. وقال تعالى:
          <lb/>وإن كنتم مرضى أو على سفر. وقال تعالى: فمن كان منكم مريضا أو به أذى من
          <lb/>رأسه. ومعالجات النبي عليه السلام معروفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجمعها واحد من الأطباء وصنف منها كتابا، فاستطرد المتكلم وقال كان واحد
          <lb/>من المتكلمين في جوارنا وعرض له خناق فعدته، فقال لي: ما ينفعني من طريق
          <lb/>الطب؟ فقلت له: ينفعك ماء الشعير الفاتر مع ماء الرمانين، ورب التوت، وخل
          <lb/>الجوز، وماء الهندباء، مع فلوس الخيار شنبر، وفصد القيفال وغير ذلك. فقال:
          <lb/>وما يضرني فقلت ما فيه حرارة. فقال: كيف يكون العسل المصفى والعصيدة
          <lb/>التمرية؟ فقلت: تعوذ بالله، ففيهما هلاكك فقال لتلامذته: أنا أخالف رأي
          <lb/>الأطباء عقيدة ومذهبا، ولا غفر الله لي إن خالفت عقيدتي وأطعت طبيبا، فقمت
          <lb/>من عنده فتناول العسل والعصيدة ومات قبل غروب الشمس. أقول ولم أجد في شرف
          <lb/>علم الطب وفوائده كتابا مثل كتابه المعنون بالمفتاح وكان أبو الفرج من كتاب
          <lb/>السيدة بالري وغيرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله: إنما المرء حيث يجعل نفسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: عظم العلم في ذاتك وصغر الدنيا في عينك، واخرج من سلطان شهواتك،
          <lb/>وكن ضعيفا عند الهزل، قويا عند الجد، ولا تلم أحدا على فعل يمكن أن يتعذر
          <lb/>منه، ولا ترفع شكايتك إلا إلى من يرى نفعه عندك، حتى تكون حكيما كاملا.
        </p>
        <p>
          <lb/>العاقل لا يكلف نفسه ما لا تطيق ولا يسعى فيما لا يدرك، ولا ينظر فيما لا
          <lb/>يعنيه، ولا ينفق إلا بقدر ما يستفيد، ولا يلتمس الجزاء إلا بقدر ما عند
          <lb/>صاحبه من الاستطاعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>العالم الحكيم أبو سهل المسيحي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما استولى عليه الطب، وتصانيفه في الطب كثيرة مفيدة. وقد ارتبطه
          <lb/>خوارزمشاه مأمون بن محمد، ومولد أبي سهل في جرجان، وقد نشأ وتعلم ببغداد.
          <lb/>وصنف كتابا لطيفا في التعبير لخزانة خوارزمشاه مأمون بن محمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أبو سهل نصراني الملة إلا أنه كان لا يحضر مع النصارى ويتعبد في
          <lb/>منزله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حكمه قوله: أكرم الناس من له حسب يعينه على<milestone n="300" unit="words"/>الشرف ونجدة وجود تعينه
          <lb/>على المكارم، وجدة نجدة تعينه على العز. وخير العاقل مرجو على كل حال، وشر
          <lb/>الجاهل مخوف على كل حال.
        </p>
        <p>
          <lb/>العاقل يعد نفسه فريدا من تخليط أهل زمانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>إنسان لا عقل له ولا علم كتمثال لا روح له.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد صنف أبو سهل كتابا في النفس ثم ترجمه فقال فيه: من لم يرض بما عنده
          <lb/>من أسباب المعاش، لم يرض بإضافة مال غيره إلى ماله فإن غريزة الإنسان لا
          <lb/>تشبع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال كيف أعدل عن حكم المسيح، والنار نازلة في كنيسة القيامة في المسجد
          <lb/>الأقصى (وتدل) تلك النار أن الليلة التي رفع الله فيها عيسى إلى السماء
          <lb/>ليلة النصف من نيسان وفي هذه الليلة كل سنة كانت تنزل نار من الأثير بحيث
          <lb/>يراها الناس، وتشتعل قناديل القيامة من غير أن تكون كوة ولا فرجة في سقف
          <lb/>ذلك البيت بل نغوص النار في السقف ومن غير أن يحرق الخشب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم توقد السرج والمشاعل، فإذا طلع الفجر انطفأت .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد صنف أبو زكريا يحيى بن عدي تلميذ أبي نصر الفارابي كتابا وبين الأمر
          <lb/>الطبيعي في ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو زكريا يحيى بن عدي<pb n="Vol. 1, p. 19"/>كان حكيما كاملا وهو أفضل تلامذة أبي
          <lb/>نصر، وله تصانيف كثيرة، وكان يشرح كتب أرسطو ويلخص تصانيف أبي نصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: العاقل مع خشونة العيش عند العقلاء، أسر منه مع لين العيش مع
          <lb/>السفهاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>العاقل لا يغتر بالمرتقى السهل إذا كان المنحدر وعرا لم يعرف الحق من لم
          <lb/>ينفصل من الباطل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف بهمن يار الحكيم
        </p>
        <p>
          <lb/>كان تلميذ أبي علي، وكان مجوسي الملة، غير ماهر في كلام العرب وكان من
          <lb/>بلاد آذربايجان. والمباحث التي لأبي علي أكثرها مسائل بهمن يار، تبحث عن
          <lb/>غوامض المشكلات ومن تصانيف بهمن بار كتاب التحصيل، وكتاب الرتبة في المنطق
          <lb/>وكتاب في الموسيقى ورسائل كثيرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حكمه قوله: المال محروس والعقل حارس العقل أنيس في الغربة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الصدق معشوق العقلاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا أصابك هم فاقمع الحزن بالحزم، وفرغ العقل للحيلة وطلب الخلاص.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللذات العقلية شفاء لا يعقبه داء، وصحة لا<milestone n="300" unit="words"/>يلزمها سقم من تعلم العلوم
          <lb/>العقلية ولم يتخلق بأخلاق أربابها كان جاهلا بحقائق العلوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>تظهر أخلاق الحكماء على من تعلم الحكمة، كما تظهر آثار الربيع على
          <lb/>البستان.
        </p>
        <p>
          <lb/>كل حكيم طلب زيادة على حاجته من المال فإنه علم الحكمة وليس له ذوقها.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تحزن بسبب أمر قد يقع، واجتهد في إزالته ودفعه، واحذر مما لم يقع ولا
          <lb/>تحزن، واعلم أنه لا بد من المقدور.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومات بهمن يار في شهور سنة ثمان وخمسين وأربعمائة بعد موت أبي علي
          <lb/>بثلاثين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو منصور الحسين بن طاهر بن زيلة
        </p>
        <p>
          <lb/>كان أصفهاني الأصل والمولد وهو من خواص تلامذة أبي علي ومن بطانته.
        </p>
        <p>
          <lb/>و(قيل) انه كان مجوسي الملة، ولكن لم يتحقق لي ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان عالما بالرياضيات، وماهرا في صناعة الموسيقى أيضا ومن تصانيفه
          <lb/>الاختصار من طبيعيات الشفاء وشرح رسالة حي بن يقظان وقال: الحي عبارة عن
          <lb/>النفس الكلية، واليقظان عبارة عن العقل، لأنه أشبه بالحي من النائم. وهو
          <lb/>قابض على النفس، وهو إشارة إلى ترتيب الموجودات نازلة مسلسلة الترتيب. وله
          <lb/>كتاب في النفس ورسائل أخر وكان قصير العمر مات في سنة أربعين وأربعمائة بعد
          <lb/>موت أبي علي باثنتي عشرة سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته وأقاويله، وكان عارفا بعلوم العرب، كاملا في صناعة الإنشاء،
          <lb/>قوله: لا تتفكر في الأمور المستقبلة فإنك لا تدري ما يأتيك منها وما لا
          <lb/>يأتيك.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا عادى بعض أعدائك بعضا كان في اشتغال بعضهم ببعض شاغل عنك، وإذا
          <lb/>تنازعت القوة الشهوانية والغضبية فرغت أنت من أذيتهما لذلك قال أرسطو: أصلح
          <lb/>الشهوانية بالغضبية والغضبية بالشهوانية وإذا أصابك شر فقل ربما يكون أردأ
          <lb/>منه ولعل الذي كرهت من(ذلك) الأمر داع إلى ما هو خير منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفقيه الحكيم أبو عبيد عبد الواحد الجوزجالي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان من خواص أبي علي، وأحلاس مجلسه، وندمائه وخدمه، وهو الذي أعان أبا
          <lb/>علي على جمع كتاب الشفاء، وألحق بآخر النجاة والرسالة العلائية طرفا من
          <lb/>العلوم الرياضية، وفسر مشكلات القانون وشرح رسالة حي بن يقظان، وصنف
          <lb/>بالفارسية كتاب الحيوان، ومنه نسخة في<milestone n="300" unit="words"/>الخزانة النظامية بنيسابور.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يوجد في تلامذة أبي علي أقل بضاعة منه. وسمعت بعض أساتذتي أنه قال:
          <lb/>الحكيم أبو عبيد كان في مجلس أبي علي شبه مريد لا شبه تلميذ مستفيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلمات أبي عبيد قوله: ثلاثة أشياء القليل منها خير من الكثير: صحبة
          <lb/>السلطان والنساء والمال.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من الذي صحب السلطان فدامت له(منه) السلامة؟ وقال: معرفة الإنسان
          <lb/>عجزه عن كمال معرفة الله تعالى غاية علم الإنسان، وتلك معرفة برهانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>الوجود خير، أي وجود كان، والخير مطلوب وقال: الإنسان (يعلم) أنه لا يبقى
          <lb/>بالشخص بل بالنوع، وبقاؤه بالتوالد، فإذا هلك له ولد فهو يجزع على انقطاع
          <lb/>بقاء شخصه، ويعلم أن شخصه لا يبقى، وإنما يبقى نوعه بالتوالد والتناسل،
          <lb/>ولذلك قيل لا حزن أعظم من حزن هلاك الولد، لأنه متيقن بهلاك شخصه، ويتخيل
          <lb/>بقاء جزء منه وهو الولد.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإنسان حريص على طلب ما يتعذر إدراكه ويعسر.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عبد الله المعصومي الحكيم
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل هو أحمد وقيل هو محمد بن أحمد. كان أفضل تلامذة أبي علي، وهو الذي
          <lb/>صنف أبو علي باسمه كتابه في العشق وقال: سألت أسعدك الله يا أبا عبد الله
          <lb/>الفقيه المعصومي.<pb n="Vol. 1, p. 20"/>ولما أجاب أبو علي عن أسئلة أبي الريحان
          <lb/>اعترض على تلك الأجوبة أبو الريحان وتفوه بكلمات متضمنة سوء أدب وسفاهة
          <lb/>فامتنع أبو علي عن مناظرته، فأجاب المعصومي عن اعتراضات أبي الريحان وقال:
          <lb/>لو اخترت يا أبا الريحان لمخاطبة الحكيم ألفاظا غير تلك الألفاظ لكان أليق
          <lb/>بالعقل والعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وصنف المعصومي كتابا في المفارقات، وأعداد العقول والأفلاك وترتيب
          <lb/>المبدعات. وكانت في الخزانة النظامية بنيسابور منها نسخة فأخذها جمال الملك
          <lb/>بن نظام الملك، ولا ندري أطارت بها العنقاء، أم أدركها الفناء. وكان هذا
          <lb/>الكتاب معشوق كافة الحكماء، وكان أبو علي يقول للمعصومي: هو مني بمنزلة
          <lb/>أرسطو من أفلاطن. ورأيت رسالة في عالمية الله تعالى إلى المعصومي، ولم
          <lb/>يتحقق لي أنها له أو لغيره، والغالب على ظني أنها له، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله: ليس لمتكبر مادح، ولا لغدار حبيب، ولا<milestone n="300" unit="words"/>لملك ظالم
          <lb/>استقامة ملك. السلطان والمتمول والشاب (سكارى) يدعوهم سكرهم إلى غير
          <lb/>المنافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>العلماء إذا اجتمعوا طالع بعضهم بعضا، وعرف بعضهم فضيلة بعض، والجهال لو
          <lb/>اجتمعوا طول أعمارهم لما عرف بعضهم( جهالة) بعض، العجلة شجرة لا تجتني منها
          <lb/>إلا ثمار الندامة، وطلعها يشبه رؤوس الشياطين.
        </p>
        <p>
          <lb/>دأب الحكيم التروية في الجواب بعد استيعاب الفهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ليس بإنسان من تكلم بغير روية سابقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن الأنباري الحكيم
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما، والغالب عليه علم الهندسة، وكان الحكيم عمر الخيام يستفيد منه
          <lb/>وهو يقرر له المجسطي، فقال بعض الفقهاء يوما للأنباري ما تدرس؟ فقال أفسر
          <lb/>آية من كتاب الله تعالى، فقال الفقيه: وما تلك الآية؟ فقال الأنباري قول
          <lb/>الله تعالى أو لم يروا إلى السماء فوقهم كيف بنيناها، فأنا أفسر كيفية
          <lb/>بنائها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونقل عنه قوله: الساعي غاش وإن قال قول النصيح.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا هممت بشر فسوف الصدق يقبله منك العدو، والكذب ترده عليك نفسك كن
          <lb/>للهوينا عند النوازل تاركا، وكن لأعدائك من الشهوانية والغضبية غلوبا وكن
          <lb/>للصدق مؤثرا حتى يصدق فكرك ورؤياك، وتسلم من غوائل الكذب.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأديب الحكيم إسماعيل الهروي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما أديبا فاضلا (له) أشعار وتصانيف في الحكمة. وكان يدرس كتب أبي
          <lb/>نصر، ولا يخوض في تصانيف أبي علي، وله تلامذة حكماء فضلاء يأتي ذكرهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونازعه يوما خطيب هراة وقال: أنا أدعو عليك بين الخطبتين. فقال له
          <lb/>الأديب: تيقنت أن الله تعالى لم يستجب دعاءك، لأنك تقول كل جمعة في مدة
          <lb/>عمرك، اللهم أصلح الأمير فلان بن فلان، والله تعالى ما أصلحه، وما استجاب
          <lb/>دعاءك فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته الحكمية: الموت هو الفطام الثاني إن أضعت عقلك فقد استخدمك
          <lb/>عدوك الهوية تعرف حقيقتها بالحد، ويدرك ذوقها بتزكية النفس .
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم ميمون بن الجيب الواسطي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان طبيبا فاضلا حكيما، وسمعت أنه كان يحفظ المنطق والطبيعيات والإلهيات
          <lb/>من كتاب الشفاء. وقلما يخالط أرباب الجاه والمال. وكان شرف الدين ظهير
          <lb/>الملك علي بن حسن البيهقي (عامل)هراة مدة، ويشتاق إلى محاورة الحكيم ميمون،
          <lb/>وميمون عزيز النفس قليل الإختلاف إلى أولياء السلطان<milestone n="300" unit="words"/>، فإذا مرض الظهير، أو
          <lb/>مرض واحد من أولاده، أنزل ظهير الملك الأتراك في دار ميمون، حتى أزعجوه
          <lb/>وصيروه مضطرا إلى رفع الحال إلى العامل، فعند ذلك يرتبطه ظهير الملك حتى
          <lb/>يعالج مرضه، ويجاوره ويجالسه مدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حكم ميمون قوله: إن نلت حاجة برأي خطأ فلا يشجعنك ذلك على معاودة
          <lb/>الخطأ تارة (أخرى) العاقل من إذا نزل عليه بلاء لم يدهشه عن طلب الحيلة،
          <lb/>وهذا هو الحزم، والعاجز هو الذي يدهش في البديهة ولا يعد لما لم يأت عدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا ينفع القول، وإن كان حكمة وصوابا، مع سوء الإستماع. وسمعت أن ميمون بن
          <lb/>النجيب كان واسطي الأصل، خوزي المولد، مقيما بهراة .
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو الفتح كوشك
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما صاحب حكيما( وهو) صاحب خاطر قوي، ورأيت كتبه في خزانة السلطان
          <lb/>الأعظم سنجر، وكان السلطان مشغوفا بكتبه، بسبب حسن اعتقاده فيه، وكان أبو
          <lb/>الفتح عارفا بأجزاء علوم الحكمة.<pb n="Vol. 1, p. 21"/>وحكى لي والدي رحمه الله أنه
          <lb/>كان بناحية بيهق علوي متكلم يقال له السيد عليك بن زيد الحسني البيهقي
          <lb/>السلفي، وكان نيسابوري الأصل، وكان يحفظ ظواهر علم الكلام فحسب. فدخل يوما
          <lb/>على الحكيم أبي الفتح، والحكيم أبو الفتح يتخيل أنه من حذاق بيهق وفضلائها،
          <lb/>فاستنطقه أبو الفتح فقرأ من طريق المطايبة ذلك العلوي فصلا من ظواهر
          <lb/>الكلام، وأعاده ثلاث مرات كما تكرر المسائل في المدارس، فعلم أبو الفتح قلة
          <lb/>بضاعته ومرتبته فقال له: يا سيد بم عرفت أنك إنسان؟ فقال السيد: لم أقرأ
          <lb/>ذلك في كتابي فضحك الحاضرون وخرج السيد (يقول) هذا الحكيم يسألني عن غوامض
          <lb/>المخروطات، ويقول: بم عرفت أنك إنسان، وأنا متكلم لا علم لي بالمخروطات،
          <lb/>فقال له (والدي) ولا بالمبسوطات يا سيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلمات الحكيم قوله: يكتفي اللبيب بأدنى تفسير وتلويح.
        </p>
        <p>
          <lb/>خير مفاتيح الأمور الصدق.
        </p>
        <p>
          <lb/>أن تفعل ما لا تقول، خير من أن تقول ما لا تفعل، فإن فضل الفعل على القول
          <lb/>مكرمة، ونقصان الفعل على القول عار.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو سهل النيلي النيسابوري
        </p>
        <p>
          <lb/>هو بكر بن عبد العزيز النيلي، كان حكيما فاضلا، الغالب عليه<milestone n="300" unit="words"/>علم الطب،
          <lb/>وقد شرح مسائل حنين في مجلدات مبسوطة، وكان نيسابوري المولد والمنشأ، عارفا
          <lb/>بأجزاء علوم المعقولات، ماهرا في المعالجات ومن أشعاره قوله:
        </p>
        <p>
          <lb/>قد رضت باليأس نفسي ... فعل اللبيب الحكيم
        </p>
        <p>
          <lb/>أقنعتها بكفاف ... وفيه كل النعيم
        </p>
        <p>
          <lb/>فما يد لكريم ... عندي ولا للئيم
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا من تكلف إخفاء الهوى جلدا ... إن التكلف يأتي دونه الكلف
        </p>
        <p>
          <lb/>وللمحب لسان من ضمائره ... بما يجن من الأهواء يعترف
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله، الصدق دعامة العقل وقال: الصدق أمانة (و) لا خير في قول
          <lb/>لا يصدقه فعل من لا يعرف من مبدإ المرض كيفية البحارين فليس بطبيب. الطبيب
          <lb/>لا يكذب لأن الكذب خيانة، والطبيب عن الخيانة بمعزل.
        </p>
        <p>
          <lb/>إبراهيم بن عدي الحكيم
        </p>
        <p>
          <lb/>كان صنو يحيى بن عدي، وإبراهيم كان أخص خواص أبي نصر الفارابي، وملازما
          <lb/>له ومدون تصانيف أبي نصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولإبراهيم تصانيف كثيرة في النفس وسائر العلوم .
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكر في بعض تصانيفه: (أن) التقسيم هبوط والتحليل صعود. وقال: التقسيم
          <lb/>(والتحليل خادمان للحد والبرهان فخدمة) التقسيم بكثير الوسائط، وخدمة
          <lb/>التحليل بالإنتقاء، كما أن حد الإنسان يحلل إلى حيوان وناطق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: كل محدود متصور وليس كل متصور محدودا.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو الحسن علي بن أحمد الحسوني
        </p>
        <p>
          <lb/>من قدماء الحكماء وله تصانيف كثيرة، ومن تصانيفه (توبة تادمة) فيها:
          <lb/>القادر العالم البصير من أي جهة توهمته فهو واحد، من الربح والخسران بري،
          <lb/>ومن كل ما تعرفه به غني، لايصدر ما يصدر عنه عن غرض ولا طبيعة، إذ هو عن
          <lb/>الغرض في رتب رفيعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنها: فيا أيها العظيم الجواد على التحقيق، ما أحسن ما هديت السبيل،
          <lb/>ودللت على الطريق، فلو لم يكن جودك على هذا المثال والإحكام ما كان يليق بك
          <lb/>يا ذا الجلال والإكرام. وقال: القلم الحقيقي عبارة عن العقل، واللوح عن
          <lb/>النفس، والفلك الأطلس عن العرش، والفلك المكوكب عن الكرسي، والأفلاك السبعة
          <lb/>عن السموات ، والأقاليم السبعة عن الأرضين، وأعلى عليين العرش، وأسفل
          <lb/>سافلين المركز.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عيسى بن يحيى بن علي المنجم
        </p>
        <p>
          <lb/>له تصانيف(ومن تصانيفه كتاب) في إثبات نبوة نبينا محمد المصطفى عليه
          <lb/>السلام<milestone n="300" unit="words"/>من طريق البرهان المنطقي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: لا يغررك إلا من لا يريد نصيحتك وقال: الحق أولى من العادة
          <lb/>لا تعب ولا تهجن كلاما لا برهان لك على تهجينه.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يؤثر القليل الفاني على الكثير الباقي
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو سعد محمد بن محمد الغانمي<pb n="Vol. 1, p. 22"/>صنف كتابا وسماه (قراضة)
          <lb/>الطبيعيات وله تصانيف أخر ومن كلماته في الحكمة قوله: اقنع بالقليل النافع
          <lb/>الذي لايتبعه شر وسئل عماذا يحدث المخروط، فقال: عند أوقليدس يحدث من مثلث
          <lb/>قائم الزاوية إذا أثبت أحد ضلعيه المحيطين بالزاوية القائمة، وأدير سطح
          <lb/>المثلث إلى أن يرجع إلى الموضع الذي ابتدأ منه بالحركة، فإن سطح المثلث في
          <lb/>دورانه يرسم جسما مخروطا وعند ايولونيوس يحدث عن دائرة في سطح ونقطة في
          <lb/>أعلى من ذلك السطح يوصل بين النقطة وبين محيط الدائرة بخط مستقيم، ويدار
          <lb/>الخط على محيط الدائرة والنقطة ثابتة، إلى أن يرجع الخط إلى النقطة من محيط
          <lb/>الدائرة التي منه ابتدأ بالدوران.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو القاسم الحسين بن محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>بن المفضل الراغب(الأصفهاني) كان من حكماء الإسلام وهو الذي جمع بين
          <lb/>الشريعة والحكمة في تصانيفه، وله تصانيف كثيرة منها غرة التنزيل ودرة
          <lb/>التأويل وكتاب الذريعة، وكتاب كلمات الصحابة. وكان حظه من المعقولات أكثر.
          <lb/>قال في مبدأ كتاب تفصيل النشأتين وتحصيل السعادتين من تصنيفه: الذين ينطقون
          <lb/>ولكن عن الهوى ويتعلمون ولكن ما يضرهم ولا ينفعهم، ويعلمون ولكن ظاهرا من
          <lb/>الحياة الدنيا، ويجادلون ولكن بالباطل ليدحضوا به الحق، ويحكمون ولكن حكم
          <lb/>الجاهلية يبغون، ويدعون مع الله إلها آخر، وإن كانوا بالصور المحسوسة ناسا،
          <lb/>فهم كما قال أمير المؤمنين علي بن أبي طالب رضي الله عنه، أشباه الرجال ولا
          <lb/>رجال. وقد عبر البحتري عن ذلك حيث قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>لم يبق من جل هذا الناس باقية ... ينالها الوهم إلا هذه الصور
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: الإنسان مستصلح للدارين، ولكل شيء هداية إلى مصالحه بين العقل
          <lb/>والشرع تاهر، ويفتقر أحدهما إلى الآخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>من لم يتحصن بالشرع وعبادة الله تعالى فليس بإنسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الغرض من العبادة تطهير النفس واجتلاب صحتها للإنسان أمراض لا يمكن<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>إزالتها إلا بالشرع الإنسان مفطور على إصلاح النفس، وقال: إن النظر في
          <lb/>العواقب من خاصية الإنسان، والباري تعالى لم يخلق له هذه الخاصية إلا لأمر
          <lb/>جعله له في العقبى، وإلا كان وجود هذه القوة فيه معطلا. ولو لم يكن للإنسان
          <lb/>عاقبة ينتهي إليها غير هذه الحياة الخسية المملوءة نصبا وحزنا، ولا يكون
          <lb/>بعدها حال مغبوطة، لكان أخس الحيوانات أحسن حالا منه، ولكانت هذه القوة فيه
          <lb/>عبثا، وقد نبهه الله تعالى على بطلان ذلك حيث قال: أفحسبتم أنما خلقناكم
          <lb/>عبثا وأنكم إلينا لا ترجعون. وأحكام بنية الإنسان ثم هدمها من غير معنى سوى
          <lb/>ما يشاركه فيه البهائم مع ما يشوبه من التعب والهم الذي قد أعفى منه
          <lb/>البهائم مضيعة كالتي نقضت غزلها من بعد قوة أنكاثا تعالى الله عن ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال النبي عليه السلام الدنيا دار ممر لا دار مقر، وقد خلقتم للأبد
          <lb/>ولكنكم تنقلون من دار إلى دار حتى يستقر بكم القرار.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو القاسم عبد الرحمن بن علي
        </p>
        <p>
          <lb/>بن أحمد بن أبي صادق، المتطبب (النيسابوري) نال في الحكمة وأجزائها مرتبة
          <lb/>عظيمة، خصوصا في الطب، وتصانيفه في شرح مسائل حنين وفصول بقراط علق مضنة
          <lb/>الحكماء والأطباء، وكان حسن الشمائل، نيسابوري الأصل والميلاد، وهو الملقب
          <lb/>ببقراط الثاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحكى لي من رآه أنه انتقل في آخر عمره إلى بعض متنزهات نيسابور، وهي قرية
          <lb/>انبروذستانه، ولزم مكانه واختار الإنزواء، فدخلت يوما عليه وبين يديه أطباق
          <lb/>من الفواكه الصيفية، فقال لي الحكيم أبو القاسم: قم وطف في ذلك الباغ فإني
          <lb/>(أرى) ألا فرق بين أطباق الفواكه التي بين يدي، فإن الفواكه تضرني فقنعت
          <lb/>منها بالرائحة وتطيب الهواء، كما قنعت من اللخالخ بذلك، فكما أنك لا تشتهي
          <lb/>تناول اللخالخ فكذلك أنا لا أشتهي تناول تلك الفواكه، وأرحت نفسي من
          <lb/>تناولها ودفع مضارها، فإن المضرة ربما تنتهي إلى حد لا يدفع.<pb n="Vol. 1, p. 23"/>
          <lb/>وكان حسن المعالجة فأصاب عميد خراسان محمد بن منصور قولنج أعيا دواؤه كل
          <lb/>طبيب، فبعث إليه عميد خراسان مركوبه وغلمانه، وكلفه المصير إليه، والشمس في<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>أول درجة من السرطان ، وبين تلك القرية وبين نيسابور اثنا عشر فرسخا، فلما
          <lb/>هم الحكيم أبو القاسم بالمسير إلى نيسابور آذاه الحر. وسرعة الحركة، وجماح
          <lb/>ذلك المركب والعطش، فقال لمن معه من تلامذته: نجا عميد خراسان وهلكت. وكان
          <lb/>الأمر كما قال: فلما وافى نيسابور، وعالج عميد خراسان، وصح العميد، مرض أبو
          <lb/>القاسم وسقطت قوته، وقد نيف على الثمانين، وقضى نحبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل إن السلطان بعث إليه خواصه ودعاه إلى خدمته فقال: القنوع بما عنده
          <lb/>لا يصلح لخدمة السلطان، ومن أكره على الخدمة لا ينتفع بخدمته، كالبازي الذي
          <lb/>يكره على الصيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبعث إليه سلطان غزنة وهو السلطان الكريم إبراهيم، مالا عظيما مع المحفة
          <lb/>والمراكب، ودعاه إلى حضرته بلطائف فأجاب وقال: السلطان يطلبني لعلمي فأنفق
          <lb/>علي ماله لأنفق عليه علمي، وهذا بيع وشراء والعلم لا يشرى ولا يباع، وما بي
          <lb/>حاجة إلى قبول تلك الأموال، وإفاضة علمي على أهل بلدتي أولى، فأنا أدعو
          <lb/>للسلطان بالخير، وأريح نفسي من رق المنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: الطبيب الحقيقي من عالج بالفضائل نفسه، ورأى مضرته في
          <lb/>الرذائل، ثم يهبط بعد ذلك إلى معالجة الأجسام فمن لا يهبط من معالجة النفس
          <lb/>إلى معالجة الجسد فهو أسفل السافلين.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأستاذ الحكيم المحقق أبو الحسن علي النسوى
        </p>
        <p>
          <lb/>كان من حكماء الري، وله الزيج الذي يقال له الزيج الفاخر، وكان حكيما
          <lb/>مهندسا، ذا أخلاق رضية، وقد قرب عمره من مائة سنة وقواه سليمة، إلا أن
          <lb/>الضعف منعه عن المشي في الأسواق. (فلزم بيته) وقيل إنه كان من جملة تلامذة
          <lb/>كوشيار وأبي معشر، وفي ذلك نظر، إلا أنه كان من المعمرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحكى لي واحد من تلامذته بالري أنه قال: بالهمة العليا الصادقة ينال
          <lb/>المرء مطلوبه لا بالكذب، وكان يقول لمن حضر للاستفادة: كن صاحب صناعة ولا
          <lb/>تكن ذواقا فإن الذواق لا يشبع.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرامزو بن علي بن فرامرز
        </p>
        <p>
          <lb/>الملك العادل العالم عقد الدنيا والدين علاء الدولة الملك الري كان ملكا
          <lb/>عالما رأيته بخراسان سنة ست عشرة وخمسمائة، وكان عرض على والدي تصنيفه الذي
          <lb/>سماه مهجة<milestone n="300" unit="words"/>التوحيد، وكان يذب عن رأي الحكيم أبي البركات بن ملكا(ن) الطبيب
          <lb/>البغدادي ويقرر قوله في مسألة العالمية، وكان ملكا متخلقا بأخلاق الحكماء،
          <lb/>مستعدا للملك، قال يوما للإمام عمر الخيام: ما تقول في اعتراضات الحكيم أبي
          <lb/>البركات على كلام أبي علي؟ فقال له الإمام عمر: أبو البركات لم يفهم كلام
          <lb/>أبي علي، وليست له رتبة الإدراك لكلامه، فكيف يكون له رتبة الإعتراض عليه،
          <lb/>وإيراد الشكوك على كلامه. فقال له الملك علاء الدولة: أمن المستحيل أن يكون
          <lb/>حدس أقوى من حدس أبي علي؟ أم من الممكن؟ فقال الإمام عمر: ليس من المستحيل.
          <lb/>فقال له الملك علاء الدولة: ساواك عبد غيرك! أنت تقول ليس ليست له رتبة
          <lb/>الإدراك والاعتراض( وغلامي الدواتي يقول له رتبة الإدراك والإعتراض)
          <lb/>والزيادة تتكلم بما لا يزيد به كلامك على كلام مملوك، ولا تميل إلى سفاهة،
          <lb/>غلامي أقدر عليها منك،فتشور الإمام عمر. فقال له الملك علاء الدولة: الحكيم
          <lb/>يهجن كلام غيره بالبرهان، والجدلي السفيه بالوقيعة والبهتان، فاطلب أعلى
          <lb/>الدرجتين، ولا تقنع بأخس الرذيلتين فقام الإمام عمر ملجما بالسكوت. ومن
          <lb/>كلمات الملك (علاء) الدولة في تصنيفه المسمى مهجة التوحيد من لا يكمل في
          <lb/>صناعته التي تليق به فليس له أن يطلب صناعة أخرى، فإن رضي بالناقص والنقصان
          <lb/>صار محجوبا عن نيل الكمال في جميع الأحوال.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدستور الفيلسوف عمر بن إبراهيم الخيام
        </p>
        <p>
          <lb/>حجة الحق كان نيسابوري الميلاد والآباء والأجداد، وكان تلو أبي علي في
          <lb/>أجزاء علوم الحكمة، إلا أنه كان سيء الخلق، ضيق العطن.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد تأمل كتابا بأصفهان سبع مرات وحفظه، وعاد إلى نيسابور وأملاه، فقوبل
          <lb/>بنسخة الأصل فلم يوجد بينهما كثير تفاوت.
        </p>
        <p>
          <lb/>وطالعه الجوزاء والشمس وعطارد على درجة الطالع في ح من الجوزاء وعطارد
          <lb/>صميمي والمشتري من التثليث ناظر إليهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>وله ضنة بالتصنيف والتعليم، ولم يصنف إلا مختصرا في الطبيعيات ورسالة في
          <lb/>الوجود ورسالة في الكون والتكليف وكان عالما باللغة والفقه والتواريخ.
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 24"/>وقيل دخل الإمام عمر يوما على شهاب الإسلام الوزير، وهو عبد
          <lb/>الرزاق بن الفقيه الأجل أبي<milestone n="300" unit="words"/>القاسم عبد الله بن علي بن أخي النظام، وكان
          <lb/>عنده إمام القراء أبو الحسن(ابن) الغزال، وكانا يتكلمان في اختلاف القراءة
          <lb/>في آية فقال شهاب الإسلام: على الخبير سقطنا. فسئل الإمام عمر عن ذلك فذكر
          <lb/>وجوه اختلاف القراء وعلل كل واحد وذكر الشواذ وعللها، وفضل وجها واحدا على
          <lb/>سائر الوجوه، فقال إمام القراء أبو الحسن (ابن) الغزال: كثر الله في
          <lb/>العلماء مثلك، اجعلني من أدمة أهلك وارض عني، فإني ما ظننت أن واحدا من
          <lb/>القراء في الدنيا يحفظ ذلك ويعرفه فضلا عن واحد من الحكماء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما أجزاء الحكمة من الرياضيات والمعقولات فكان ابن بجدتها. ودخل عليه
          <lb/>يوما حجة الإسلام محمد الغزالي وسأله عن تعيين جزء من أجزاء الفلك القطبية
          <lb/>دون غيرها، مع أن الفلك متشابه لأجزاء وأنا قد ذكرت ذلك في كتابي " عرائس
          <lb/>النفائس " من تصنيفي، فأطال الإمام عمر الكلام وابتدأ من أن الحركة من مقو
          <lb/>(كذا). وضن بالخوض في محل النزاع، وكان (هذا) من دأب ذلك الشيخ المطاع، حتى
          <lb/>قام قائم الظهيرة وأذن المؤذن فقال الإمام الغزالي: " جاء الحق وزهق الباطل
          <lb/>" وقام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ودخل الإمام عمر يوما على السلطان الأعظم سنجر وهو صبي وقد أصابه الجدري،
          <lb/>فخرج من عنده فقال له الوزير مجير الدولة: كيف رأيته، وبأي شيء عالجته.
          <lb/>فقال له الإمام عمر: الصبي مخوف، ففهم ذلك خادم حبشي ورفع ذلك إلى السلطان.
          <lb/>فلما بريء السلطان أضمر بسبب ذلك بغض الإمام عمر، وكان لا يحبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان السلطان ملكشاه ينزله منزلة الندماء، والخاقان شمس الملوك ببخاري
          <lb/>يعظمه غاية التعيم، ويجلس الإمام عمر معه على سريره. وحكى الإمام عمر يوما
          <lb/>لوالدي قال: إني كنت يوما بين يدي السلطان ملكشاه فدخل عليه صبي من أولاد
          <lb/>الأمراء، وأدى خدمة مرضية، فتعجبت من حسن خدمته على صغر سنه، فقال لي
          <lb/>السلطان: لا تتعجب فإن فرخ الدجاجة إذا تبقأت بيضته يلتقط الحب بلا تعليم،
          <lb/>ولكنه لا يهتدي إلى بيته سبيلا، وفرخ الحمامة لا يلتقط الحب إلا بتعليم
          <lb/>الزق، ومع ذلك يصير حماما هاديا يطير من مكة<milestone n="300" unit="words"/>إلى بغداد، فتعجبت من كلام
          <lb/>السلطان وقلت: كل كبير ملهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد دخلت على الإمام في خدمة والدي رحمه الله في سنة سبع وخمسمائة فسألني
          <lb/>عن بيت في الحماسة وهو:
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يرعون أكناف الهوينا ... إذا حلوا ولا أرض الهدون
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت الهوينا تصغير لا تكبير له كالثريا والحميا، والشاعر يشير إلى عز
          <lb/>هؤلاء ومنعتهم، يعني لا يسفون، إذا حلوا مكانا إلى التقصير، ولا إلى الأمر
          <lb/>الحقير، بل يقصدون الأسد فالأسد من معالي الأمور. ثم سألني عن أنواع الخطوط
          <lb/>القوسية فقلت أنواع الخطوط القوسية أربعة منها محيط دائرة ومنها قوس(نصف
          <lb/>دائرة ومنها قوس أقل من نصف دائرة ومنها قوس) أعم من نصف دائرة فقال
          <lb/>لوالدي: أعرفها من أخزم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحكى لي ختنة الإمام محمد البغدادي أنه كان يتخلل بخلال من ذهب، وكان
          <lb/>يتأمل الإلهيات من الشفاء، فلما وصل إلى فصل الواحد والكثير، وضع الخلال
          <lb/>بين الورقتين وقال: أدع الأزكياء حتى أوصي فوصى، فقام وصلى، ولم يأكل ولم
          <lb/>يشرب. فلما صلى العشاء الأخيرة سجد وكان يقول في سجوده، اللهم (إنك) تعلم
          <lb/>أني عرفتك على مبلغ امكاني، فاغفر لي، فإن معرفتي إياك وسيلتي إليك. ومات.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو المعالي عبد الله بن محمد الميانجي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان من تلامذة عمر الخيام وتلامذة الإمام أحمد الغزالي، وصنف كتابا وسماه
          <lb/>زبدة الحقائق وخلط فيه كلام الصوفية بكلام الحكماء فصلب بسبب عداوة كانت
          <lb/>بينه وبين الوزير أبي القاسم الانساباذي. ومن كلماته قوله: من أدرك وجود
          <lb/>الحي القيوم تبارك وتعالى لزمه شوق عظيم إليه وطلب تام لا تصوره عنه
          <lb/>العبارة، والعقل أيضا يلتذ بإدراك وجود الحق تعالى ولكن ليس هو من التذاذ
          <lb/>بكماله وإدراك جلاله تعالى بل هو التذاذ به من حيث أنه معلوم كما يلتذ
          <lb/>بسائر المعلومات. ولعمري أني لا أنكر التفاوت بين الإلتذاذين من حيث شرف
          <lb/>أحد المعلومين، لكن التذاذ العقل بذلك كالتذاذ البصر بإدراك مشموم طيب من
          <lb/>لونه وهيئته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: كل ما في الوجود الممكن فإن، ولا بقاء إلا لحقيقة الحي القيوم، كما
          <lb/>أن الصورة التي تتراءى في المرآة فانية<milestone n="300" unit="words"/>الحقيقة، ولا بقاء إلا للصورة
          <lb/>الخارجية.<pb n="Vol. 1, p. 25"/>وقال: إشراق الأرض بنور الشمس يستدعي نسبة مخصوصة
          <lb/>بين الشمس والأرض، لو بطلت تلك النسبة لبطل استعدادها لقبول نور الشمس.
          <lb/>والله تعالى كان موجودا ولم يكن معه شيء إذا ليس لشيء مع وجوده رتبة
          <lb/>المعية، ولكنه مع كل شيء بالتقدير والحفظ، ولولا معيته مع كل شيء لما بقي
          <lb/>ممكن موجودا، لذلك قال الله تعالى: وهو معكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: نعم المعين للطالب على تصفية الباطن، وتزكية النفس، مصاحبة أقوام
          <lb/>ظهروا بواطنهم من رذائل الأخلاق، وهم أقوام لا يشقى جليسهم بهم وقال: هل
          <lb/>رأيت قط دباغا وكناسا يزاحمان الملوك.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف أبو حاتم المظفر الاسفزاري
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما معاصرا للفيلسوف عمر الخيام، وبينهما مناظرات، ولكن المظفر عنه
          <lb/>بعيد، والغالب على المظفر علوم الهيئة وعلم الأثقال والحيل، وكان حانيا
          <lb/>رؤوفا بالمستفيدين على خلاف طبيعة الخيام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللمظفر تصانيف كثيرة في الرياضيات والآثار العلوية وغير ذلك وهو الذي
          <lb/>عمل ميزان(ارشميد المقيا)س الذي يعرف به الغش والعيار. وصرف (من) عمره في
          <lb/>ذلك مدة، فخاف خازن السلطان الأعظم، وهو خصي يقال له: سعادة الخادم ظهور
          <lb/>خيانته في الخزانة بسبب هذا الميزان، فكسره وفتت أجزاءه، ولما سمع الحكيم
          <lb/>المظفر (بهذا) مرض ومات أسفا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله: نسبة اللذة الجسمية إلى اللذة العقلية كنسبة المتنسم
          <lb/>إلى المتطعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: المعلم أب روحاني والوالد أب بشري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: علم المهندس سبب للبناء فالمهندس بعلمه هو الأصل ويتلوه الباني ثم
          <lb/>الأجير، فيأمر المهندس الباني والباني الأجير، والأجير يتصرف في الماء و
          <lb/>الطين.
        </p>
        <p>
          <lb/>يجب أن يكون الملك سخيا على نفسه وعلى رعيته.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأديب الفيلسوف أبو العباس اللوكري
        </p>
        <p>
          <lb/>كان تلميذ بهمن يار، وبهمن يار تلميذ أبي علي. وعن الأديب أبي العباس
          <lb/>انتشرت علوم الحكمة بخراسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان عالما بأجزاء علوم الحكمة دقيقها وجليلها، وكف بصره في شيخوخته،
          <lb/>وكان من أرباب البيوتات بكورة مرو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وله تصانيف كثيرة منها بيان الحق بضمان الصدق، وقصيدة مع شرحها
          <lb/>بالفارسية، ورسائل أخر وتعليقات ومختصرات وديوان شعر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسمعت من أثق به أنه قال في آخر عمره: أنا<milestone n="300" unit="words"/>يئست من زيادة في علمي
          <lb/>ومعرفتي، فلا زيادة لي على ما حصلت، وصرت عاجزا بسبب الضعف وعدم البصر،
          <lb/>واشتقت إلى العقبى.
        </p>
        <p>
          <lb/>كان يقول ذلك غير مرة، حتى ظهرت لتلامذته ومن حوله شدة شوقه إلى الدار
          <lb/>الآخرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإتفق أنه تناول يوما الرأس المشوي، ودعاه واحد من تلامذته إلى الحمام،
          <lb/>فكان ذلك سبب مرض موته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان بعض تلامذته يعالجه وهو يقول: خلني وربي، فإن شفاني فله الأمر، وإن
          <lb/>أماتني فله الحكم، فأنا لا أختار إلا ما إختاره الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وله شعر متين ذكرته في وشاح دمية القصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حكمه: العلم يعلي الهمة، ويفيد المحاسن، ويبسط (اللسان) جنب كرامتك
          <lb/>الأدنياء والسفلة، لا تنتفع بمشورة من لاتجربة له .
        </p>
        <p>
          <lb/>نقل المسرور إلى غير سرورك أهون من نقل المهموم إلى غير همه قد أحسن إليك
          <lb/>من لا يسيء الظن بك.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف قطب الزمان محمد بن أبي طاهر
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبسي الروزي هو من تلامذة الأديب أبي العباس، وأبوه من حكام قرى مرو،
          <lb/>وأمه خوارزمية، وكان حكيما كاملا في أجزاء علوم الحكمة، صاحب خاطر وقاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ارتبطه الوزير نصير الدين محمود بن المظفر بن عبد العزيز بن أبي توبة ثم
          <lb/>صار محروما محتاجا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: الناس محبوسون في سجن يخرج منهم واحد بعد واحد بلا تعين
          <lb/>ويهلك، فإذا أخرج واحد، والأخر لا يدري أن النوبة تنتهي إليه أو إلى غيره،
          <lb/>كان من الغفلة إشتغاله بعمارة السجن.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومات هو بسرخس في شوال سنة تسع وثلاثين وخمسمائة بعد ما أصابه الفلج.
          <lb/>وكانت خاتمه عمره على التوبة والأنابة وقال: أذنت تعزيتي، ولاذت نفسي
          <lb/>بالموت. وصلى عليه الإمام الأجل محمد الزيادي بسرخس مع سائر الأئمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الفتح بن أبي سعيد الفندروجي
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف الأوحد كان حافد ناصح الدولة، ومن تلامذة قطب الزمان، وإنتهى في
          <lb/>الحكمة إلى غاية لم ير واحد في تلك الأدوار مثله، وكان حسن الأخلاق
          <lb/>والشمائل، وله تصانيف في الأثار العلوية وكتاب في تفاضل الحيوانات، وتزهد
          <lb/>في آخر عمره واعتكف في مدرسة الإمام شيخ المشايخ يوسف الهمذاني.
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 26"/>ومن كلماته: اجعل نفسك كالمفارقة حتى<milestone n="300" unit="words"/>لا تؤذيك مفارقتها وقال:
          <lb/>الصبر على مقساة ما تكرهه أيسر وأهون من دفع ما تكرهه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: من طلب لذة عقلية فليس له أن يطلب لذة حسية تمنعه عنها، كي لا يكون
          <lb/>كمن باع الذهب بالخزف.
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد الأفضل عبد الرزاق التركي
        </p>
        <p>
          <lb/>القاضي الفيلسوف كان من تلامذة الأديب أبي العباس، وكان ماهرا في صناعة
          <lb/>الهندسة عالما بالمعقولات، ولم يكن له خاطر وقاد، وكان لا يعدل عن ظواهر
          <lb/>الكتب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد جرت بينه وبين الأمير السيد شرف الزمان محمد الإيلاقي مناظرات لم
          <lb/>يتعرض فيها القاضي عبد الرزاق إلا لظواهر الكتب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان حافظا لأكثر كتب أبي علي، عالما بمطالب مصنفاته، لكن لم يتعمق في
          <lb/>المعقولات مثلما تعمق فيها علماء دهره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبيني وبينه مكاتبات مذكورة في كتاب عرائس النفائس من تصنيفي ومن حكمه
          <lb/>قوله: إذا أردت أن تعرف مثالا لترتيب الوجود فانظر إلى الخليفة ينصب
          <lb/>السلطان، والسلطان ينصب الوزير، والوزير ينصب الأمير، والأمير ينصب الوالي،
          <lb/>والوالي ينصب القاضي، والقاضي ينصب المزكي والعدول. فترفع الرعية المظالم
          <lb/>إلى القاضي، والقاضي إلى الوالي، والوالي إلى الأمير، والأمير إلى الوزير،
          <lb/>والوزير إلى السلطان، والسلطان إلى الخليفة الذي أثر خلافته مبين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: السعادة الخيالية ألذ من لذة الملك، فكيف السعادة العقلية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان القاضي عبد الرزاق ببخاري يدرس في مسجد محلته الطب والحساب حتى توفي
          <lb/>بها. وكان محترما مكرما.
        </p>
        <p>
          <lb/>اشرف الزمان محمد الإيلاقي
        </p>
        <p>
          <lb/>لسيد الإمام الفيلسوف اجتمعت فيه الفضائل بأسرها العلمية والعملية وله
          <lb/>تصانيف كثيرة مثل كتاب (اللواحق) ومثل كتاب دوست نامه وكتاب سلطان نامه
          <lb/>وكتاب في اعداد الوفق وكتاب الحيوان وغير ذلك. وله رتبة عالية في الإفادة
          <lb/>والإنصاف والتمييز، وكان مباركا حسن المعالجة، وكان مقيما بباخرز ثم ارتبطه
          <lb/>علاء الدين بن قماج ببلخ، وقتل في مصاف كورخان بقطوان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: أنفس الحيوانات ساجدة للأنفس الإنسانية التي هي خلائف الأرض،
          <lb/>وجازت على الصراط الأول، فإذا كملت بالعلوم فهو جوازها على الصراط الثاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>الانخداع في صغار الأمور من علو الهمة، والحرص على المحقرات من الفضائح.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفلسفة علم الكل، وصناعة الصناعات، كما قال أمير<milestone n="300" unit="words"/>الأمراء والمتفلسف
          <lb/>المتشبث بالمبادئ على حسب الطاقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد اختلف شرف الزمان إلى الأمام عمر الخيام والي غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>زين الدين عمر بن سهلان الساوي
        </p>
        <p>
          <lb/>القاضي الإمام الفيلسوف سرد الشريعة والحكمة في نظام، وكان من ساوة
          <lb/>فارتحل إلى نيسابور وتوطن بها وتعلم، وكان يأكل من كسب يده، ويرتفق بالنسخ
          <lb/>ويبيع نسخة من كتاب الشفاء بخطه بمائة دينار. وحكى لي الأجل نجيب الدين أبو
          <lb/>بكر الطبيب النيسابوري أن القاضي عمر قال له: طالعي الميزان، وكان يوما من
          <lb/>الأيام قران الرأس والزهرة على درجة طالعي فقلت أفوز في هذا اليوم بحظ
          <lb/>جسيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان قد أشكل علي شكل من المقالة العاشرة من أوقليدس فغلبني النوم فنمت،
          <lb/>فرأيت في المنام شيخا قيل إنه أوقليدس النجار فقلت له: أسألك عن شي فقال:
          <lb/>سل، فسألته عن الشكل المشكل علي فقال لي: عد إلى شكل كذا حتى يتبين لك ذلك
          <lb/>الشكل، فانتبهت وتوضأت وصليت، وتأملت هذا الشكل المرجوع إليه فتبين لي،
          <lb/>وعلمت ما كنت أجهله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللقاضي عمر تصانيف كثيرة منها البصائر النصيرية في المنطق، وكتاب آخر في
          <lb/>الحساب، ورسائل متفرقة، وله تصانيف أخر أحرقت مع بيت كتبه بساوة بعد وفاته
          <lb/>حدادا له.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكنت اختلف إليه فأراه بحرا مواجا من العلوم، ومما كتبه إلى (من) رسالة
          <lb/>له: كن (من) الزمرة المنسلخين عن جلدة النسب والألقاب، الواضعين عن أكتافهم
          <lb/>أوزار الأعقاب، النافضين عن كواعلهم غبرة الدهور والأحقاب، فهذه عادة قد
          <lb/>أفلح من زكاها، وقد خاب من دساها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: (ليس) المحسن من توخى بالإحسان المحسن دون المسي. اتق من الشر
          <lb/>اليسير فإن اليسير يدل على الكثير.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تطمع فيما لا يكون، ولا تيأس مما يمكن أن يكون الخوف رمز ليس لأحد
          <lb/>استقامة إلا به، فمن لم يخف الله خاف من كل واحد، ومن لم يخف عار الرذائل
          <lb/>لم يكتسب الفضائل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم عبد الله الآرموي
        </p>
        <p>
          <lb/>هو الطبيب ببغداد وكان حكيما حلو الشمائل، حسن الآداب.<pb n="Vol. 1, p. 27"/>ومن
          <lb/>حكمه قوله: يزيد في طيب الطعام مؤاكلة الكريم. الحاجة مع المحبة خير من
          <lb/>الغنى مع العداوة.
        </p>
        <p>
          <lb/>حفظ العلوم<milestone n="300" unit="words"/>كإلقاء البذور والتفكر في معانيها كالسقي.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم الجليل أبو الحسن الأبروي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان طبيب السلطان مسعود بن محمد بن ملكشاه، وكان طبيبا فاضلا حكيما
          <lb/>استولى على (جمهرة) غرائب الحكمة. ومن كلماته قوله: من أكثر استماع الحكمة
          <lb/>أوشك أن يتكلم بها.
        </p>
        <p>
          <lb/>الكريم هو الذي لا تزيله عن غريزته نعمة ولا محنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو علي الإخلاطي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما حافظا لأصول الحكمة، بارعا فيها، شارحا لمشكلاتها. ومن كلماته
          <lb/>قوله: الإنصاف حكم عدل.
        </p>
        <p>
          <lb/>يسيء الظن بالفقير من كان ظنه فيه قبل فقره حسنا اللئيم لا ينصح أحدا إلا
          <lb/>لحاجة أو خوف.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو سعد التبريزي
        </p>
        <p>
          <lb/>مر ببيهق في الأيام الماضية فيع عهد والدي رحمه الله وكان متميزا في
          <lb/>الحكمة خصوصا في المعقولات.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: إذا أحسنت ظنك بالأيام أهلكتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>الغني من لم يكن في قيد الحرص أسيرا من استطال على الإخوان لم يفز بصفاء
          <lb/>مودتهم المسرور المبتهج بأن يمدح أحد كمادح نفسه من مدحك بما فيك، فأنت
          <lb/>أعلم بما فيك من غيرك فلا تبتهج به، ومن مدحك بما ليس فيك فقد خدعك.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا كثر فكرك في الأمور الدنيوية صار فكرك في العلوم عقيما.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو سعيد الأرموي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما قد امتطى غوارب الحكمة، متبحرا في الأدب، صاحب نظم ونثر، وله
          <lb/>تصانيف منها كتاب في الآلهي، ورسالة في المنطق، وشرح المقالة الأولى
          <lb/>والثانية من كتاب أوقليدس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحكى لي من أثق به أنه كان يؤدب في دار فخر الملك أولاده، فاجتمع له
          <lb/>تسعمائة دينار نيسابورية فقال: أن بلغ المال ألف دينار أنزويت وأقبلت على
          <lb/>العلم، وأعرضت عن مخالطة أبناء الدنيا. فلما بلغ المال تسعمائة وتسعين
          <lb/>دينار مات ذلك الحكيم حتف أنفه، وكان ذلك المال رزق غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلمات ذلك الحكيم أنه قال يوما لبخيل: لا تجتهد في إزالة يخلك بسبب
          <lb/>أنفاقك، فإن مالك ينقص وبخلك لا يزول عنك، فإن التكلف لا يزيل العادة ولا
          <lb/>الأمر الطبيعي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: الزاهد ينسلخ من صورة الإنسانية ويستوحش من الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: العفة وسط بين رذيلتين الشره والخمود.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورأيت بخطه: في السياسات الطرف الأشرف<milestone n="300" unit="words"/>هو الرئيس من كل وجه، والطرف الأخس
          <lb/>هو المرؤوس من كل وجه، والوسائط كل واحد منها رئيس من وجه ومرؤوس من وجه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو الهيثم البوزجاني
        </p>
        <p>
          <lb/>لم أر له أثرا في الحكمة سوى قصيدة له فارسية شرحها محمد بن سرح
          <lb/>النيسابوري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولأبي الهيثم ذكر في عوام الحكماء لم يبلغ إلي منه تصنيف ولا كلام يعرف
          <lb/>بهما طرف من مرتبته في العلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد أيشوع بن يوحنا المتطبب
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما كاملا في الحكمة، والغالب عليه الطب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حكمه قوله من لم يعرف نفسه فكيف يوثق به في علم من العلوم وقال:
          <lb/>النفس علامة إذا أقبلت على العلوم، وعمالة إذا أقبلت على السياسات.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: في الألهيات الطرف الأعلى هو الحق تعالى، والطرف الأسفل هو
          <lb/>الإنسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: المحاكاة ألذ من حقيقة الشيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم الإمام أبو الحسن الأبريسمي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان إمام الجامع القديم بنيسابور، وكان كدودا في تحصيل الحكمة، مستفيدا
          <lb/>طول عمره، حافظا للقرآن، عالما بوجوه قراءته، وحمل معه محمدا ومحمودا ابنيه
          <lb/>وقصد غزنة، فحسده حكماء غزنة، وقالوا للسلطان مسعود بن إبراهيم يجب أن يجعل
          <lb/>هذا الفقيه قفي سلك القراء فكان يحضر صباح كل يوم دار السلطان لقراءة
          <lb/>القرآن حتى قضى نحبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتب من غزنة إلى بعض أصدقائه بنيسابور، لو قنعنا بما رزقنا الله تعالى
          <lb/>بنيسابور لما قاسينا الغربة والحرمان، فإن من لم يقنع بما عنده لم يرزق إلا
          <lb/>الحرمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وابنه محمود كان طبيبا مقبولا وعارفا بالهندسة، وصال في دولة السلطان
          <lb/>الأعظم من أحظى الحكماء والأطباء لديه، وأعزهم عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم علي بن محمد الجمازي
        </p>
        <p>
          <lb/>القايني المقيم ببيهق<pb n="Vol. 1, p. 28"/>كان طبيبا وقورا فيه آداب الأطباء
          <lb/>مجموعة، وله أخلاق جميلة، وكان عارفا بظواهر المعقولات، وله رسائل في الطب
          <lb/>والمعالجات، وقد صنف باسم السلطان الأعظم سنجر كتابا في مفاخر الأتراك،
          <lb/>وصنف باسم الملك العادل العلام خوارز مشاه أتسز بن محمد كتابا في الحكمة،
          <lb/>وعاش تسعين سنة، ومات في سنة ست وأربعين وخمسمائة، وكان من تلامذة الإمام
          <lb/>عمر الخيامي.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم الفريد أبو مضر محمود بن جرير
        </p>
        <p>
          <lb/>الضبي الأصفهاني النحوي كان حكيما<milestone n="300" unit="words"/>متجملا بالحكمة عارفا بالهندسة. ارتبطه
          <lb/>الوزير صدر الدين محمد بن فخر الملك، وكان ذلك الحكيم سخيا منفاقا، صاحب
          <lb/>أخلاق مرضية. وتوفي بمرو في السابع عشر من شوال سنة ثمان وخمسمائة ورثاه ذو
          <lb/>الفضائل أحمد الأخيكني بقوله:
        </p>
        <p>
          <lb/>أبا مضر من للعفاة إذا شتوا ... وما صابهم طل اصطناع ووابل
        </p>
        <p>
          <lb/>أبا مضر من للوزير بمؤنس ... له شيم مرضية وشمائل
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال فيه أيضا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو مضر أودي وأوصى بأنعم ... تكلمن عنه بعد إخفات صوته
        </p>
        <p>
          <lb/>لقد دفنوا منه، سقى الله قبره، ... فتى عيش في معروفه بعد موته
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: أن لم يصل مالك إلى المساكين، فلا تقطع عنهم رحمتك من لم
          <lb/>يقنع لم يزده المال ثروة، بل يزيده فقرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>القليل مع العافية خير من الكثير مع القوارع.
        </p>
        <p>
          <lb/>كمال السخاوة قطع الطمع عما في أيدي الناس مع بذل ما في يدك
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام الأجل أسعد الميهني
        </p>
        <p>
          <lb/>كان مدرس المدرسة النظامية ببغداد، ومحظوظا في دار الخلافة وكلما حضر دار
          <lb/>الخلافة خرج التوقيع الأسمى رفع إلينا حضور أسعد الميهني، وكان هو من
          <lb/>تلامذة الأديب أبي العباس اللوكري ورأيت له رسالة إلى القاضي عمر الساوي
          <lb/>فيها: أفضل الجود أن لا يضن بالحقوق على أهلها من منع ماله ممن يحمده ويشكر
          <lb/>له أخذه من يذمه خذلان الأعوان عار ومواساتهم فضيلة
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام محمد الشهرستاني
        </p>
        <p>
          <lb/>له تصانيف كثيرة منها كتاب الملل والنحل ومنها كتاب العيون والأنهار،
          <lb/>ومنها قصة موسى والخضر، ومنها كتاب المناهج والآيات وكان يهجن رأي أبي علي
          <lb/>في كتاب المناهج والآيات وقرأ علي من هذا الكتاب فصولا في منزل مرزتوان
          <lb/>فقلت له: يجب أن نبحث كل فصل واعتراض، فلم يساعد الوقت، وأزف الرحيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتصانيفه تزيد على عشرين مجلدة وهو لا يسلك فيها سبيل الحكماء. ورأيت له
          <lb/>مجلسا مكتوبا عقده بخوارزم فيه إشارة إلى أصول الحكمة فتعجبت منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد جمعني وإياه الإمام أبو الحسن بن حمويه في مجلس وحضر المجلس الإمام
          <lb/>أبو منصور العبادي وموفق الدين أحمد الليثي وشهاب الدين الواعظ الشنور كاني
          <lb/>وغيرهم من الأفاضل، فقلت له حين ذكر أقسام التقدمات: هذا<milestone n="300" unit="words"/>المنفصل حقيقي أم
          <lb/>غير حقيقي؟ فإنك تقول المتقدم إما بالذات وإما بالوجود وإما بالطبع وإما
          <lb/>بالمكان وإما بالزمان وإما بالشرف فقال: فرق بين التقدم بالذات والتقدم
          <lb/>بالوجود، وأخذ يقرر ذلك تقريرا. وأنا أقول: أنت تجيب عن مطلب " ما " في غير
          <lb/>مواضع النزاع، وتعرض عن مطلب " هل " المركب و " لم " في موضع النزاع، أنا
          <lb/>لا أسألك ولا أقول ما الفرق بين المتقدم بالذات والمتقدم بالوجود، ولكني
          <lb/>أقول لم قلت إن أجزاء الإنفصال في حصر التقدمات محصورة وهي منفصلة حقيقة،
          <lb/>فطال التكرار، وانقطع بسبب التكرار الكلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان يصنف تفسيرا ويؤول الآيات على قوانين الشريعة والحكمة وغيرها، فقلت
          <lb/>له: هذا عدول عن الصواب، لا يفسر القرآن إلا بآثار السلف من الصحابة
          <lb/>والتابعين، والحكمة بمعزل عن تفسير القرآن وتأويله، خصوصا ما كتب تأويله،
          <lb/>ولا يجمع بين الشريعة والحكمة أحسن مما جمعه الإمام الغزالي رحمه الله،
          <lb/>فامتلأ من ذلك غضبا. وقدمات بشهرستان مسقط رأسه، في شهور سنة ثمان وأربعين
          <lb/>وخمسمائة وكان مقربا من سرير السلطان الأعظم سنجر ( بن ملكشاه) وصاحب سره.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته قوله: لا تعب إنسانا بما لا (يمكن) أن يعلم الصبر عما تحبه
          <lb/>ويضرك أشد من الصبر على ما تكرهه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أملك نفسك في مواطن النوائب بالصبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: في العالم العلوي الشيخ أبهى من الشاب، والوالد أشب من الولد.
        </p>
        <p>
          <lb/>من شرط المصنف أن يحترز عن الزيادة على ما يجب، والنقصان مما يجب، وتقديم
          <lb/>مايجب تأخيره، وتأخير ما يجب تقديمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأنحاء التعاليمية: التقسيم والتحليل والتحديد والبرهان<pb n="Vol. 1, p. 29"/>
          <lb/>الحكيم أبو الحسن بن صاعد بن التلميذ
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبيب البغدادي حكى لي بعض أفاضل نيسابور وهو الإمام الحكيم الكامل أبو
          <lb/>بكر بن عروة رحمه الله - وكان ذلك الإمام عالما بالمذهب والخلاف، وعالما
          <lb/>بجميع أجزاء الحكمة، ورعا متدينا، كاملا في جميع ما يكمل به الإنسان في هذا
          <lb/>الزمان، وقد مات باستراباذ عند انصرافه من بغداد في شهور سنة ثلاث وخمسين
          <lb/>وخمسمائة - (قال) إني دخلت على ابن التلميذ يوما فما عرف أني حصلت على بعض
          <lb/>علوم الحكمة غير درسه، وأورد فيه من<milestone n="300" unit="words"/>دقائق المنطق والطبيعيات ما عرفت به أن
          <lb/>له وراء الطب غاية. وحكى لي نجيب الدين أبو بكر الطبيب النيسابوري أنه لما
          <lb/>عرف السلطان الأعظم بضعف مزاجه أحضر ابن التلميذ مجلس السلطان وقال: أنا
          <lb/>أزيل حماك وكتب نسخة حب فيها مثقال من السقمونيا ومثقال ونصف (من الزبد
          <lb/>ومثقال من إيارج لو غاذيا ومثقال ونصف ) من شحم الحنظل ومثقال من الزنجبيل
          <lb/>ومثقال ونصف من أيارج فيقرأ ونصف مثقال من الريوند الصيني ومثقال من
          <lb/>الجاوشير والسكبينج. فقال بديع الزمان الطبيب: السلطان يشرب شربة من
          <lb/>الترنجبين مع فلوس الخيار شنبر ويجد منه الإسهال عشرين نوبة فلو تناول هذا
          <lb/>الحب من يحبس طبيعته من الأطباء؟ فخاف السلطان من تناوله وبقيت النسخة في
          <lb/>أيدي الأطباء بخراسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسمعت أن مرسوم ابن التلميذ ببغداد يزيد كل سنة على عشرين ألف دينار،
          <lb/>وكان ينفق جميع ذلك على طلاب العلم والغرباء وغيرهم وكان نصراني الملة
          <lb/>وتوفي في شهور سنة تسع وخمسين (وخمسمائة) ومن حكمه وحكاياته ما حكاه لي أبو
          <lb/>الفتوح الطوسي النصراني قوله: العالم الذي هو غير معلم كمتمول بخيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>إن كان لك حظ من الدنيا أتاك مع ضعفك، وإن كان لك منها بلاء لم تدفعه عن
          <lb/>نفسك بقوتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ربما يأتي الخير من جهة الخوف، والشر من جهة الرجاء من اشتغل بأمر قبل
          <lb/>زمانه فرغ منه في زمانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن الحسن الطبيب البغدادي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان طبيبا (فاضلا) كاملا له تصانيف كثيرة وكان عبد الوهاب النيسابوري
          <lb/>تلميذه، وهو ممن حمل تصانيفه إلى خراسان. ولابن الحسن محل معمور في معقولات
          <lb/>الحكمة، وتصنيفه في التشريح والمغني في الطب يدلان على كماله في صنعته.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته ما حدثني عنه الحكيم عبد الوهاب قوله: من اعتذر من غير ذنب
          <lb/>أوجب الذنب على نفسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>التواني في المصالح ينتج الهلاك.
        </p>
        <p>
          <lb/>أشقى العاجزين من جمع عجزا إلى عجزه، وتمثل بقول الشاعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>وعاجز الرأي مضياع لفرصته ... حتى إذا فات أمر عاتب القدرا
        </p>
        <p>
          <lb/>ما تكبر أحد إلا لنقصان يجده في ذاته الحياء شعبة من الهيبة إذا كان لك
          <lb/>عند (امرىء يد) فالتمس<milestone n="300" unit="words"/>احياءها بإماتتها
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم على المنادلي النيسابوري
        </p>
        <p>
          <lb/>كان حكيما حسن الرواء والبهجة، عالما بدقائق علوم الحكمة، وجلس خلال ديار
          <lb/>الهندسة والمعقولات وأتى على طريفها وتليدها. ورأيت له رسالة إلى الأمام
          <lb/>الأوحد الرشيدي فيها: هذا زمان فقدنا فيه ما كان يوحشنا (فقده ووجدنا) فيه
          <lb/>(ما يضرنا) وجوده نمرة العلم لوة، والنفقة فيها مستخلفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الرأي الصائب أعم منفعة وأقل عند نازلة مضرة ونقصانا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أصبت من الدنيا شيئا إلا احتاج ذلك الشيء إلى شيء آخر، فصاحب الدنيا
          <lb/>أبدا فقير محتاج.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو المعالي مجد ود بن أبي نصر
        </p>
        <p>
          <lb/>بن محمد الرشيدي النيسابوري الإمام الأوحد من أولاد هرون الرشيد الخليفة
          <lb/>رحمه الله كان فاضلا، كلامه في الأفهام، كالزلال عند الأوام، إذا خاض في
          <lb/>الأدب فقل عرا الأدباء لكنة الارتاج، وإن تفوه بعلوم الحكمة انقطع غيره عن
          <lb/>الحجاج، وحصر عن الجواب، وتعقد في الحطاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان ملجأ الأفاضل وملاذهم في مدة عمره، ومات في الثالث من ربيع الأول
          <lb/>سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حكمه ما كتبه إلي: لا شيء من لذات الدنيا إلا ويورث (حزنا) أذكر ما
          <lb/>أنت صائر إليه حق ذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>نحن في يوم من الغرور ولا نثق بغده.
        </p>
        <p>
          <lb/>الزهادة في اللذات الناقصة مفتاح الرغبة (في السعادة الكبرى) (من
          <lb/>الأخلاق) السيئة مغالبة الرجل على كلامه والإعتراض فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تصادقن شريرا فإن شره يتبعك وإن قطعته أصابك شره.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام الصاحب ابن محمد البخاري<pb n="Vol. 1, p. 30"/>فاضل اشتدت في علوم الإسلام
          <lb/>عراه، وتأكدت في دقائق الحكمة قواه، ولكن دعواه تزيد زيادة غير محصورة على
          <lb/>معناه، وله حفظ قويت وثائقه، وخاطر استحكمت قواعده. وله تصانيف اعتدل
          <lb/>قوامها، وتوثقت عراها فلا يخاف انفصامها. وقلت فيه من قصيدة فيها:
        </p>
        <p>
          <lb/>لقد صحب العلم الرصين وأهله ... لذلك سميناه في الناس صاحبا
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد ذكرت كمال فضائله في مسألة الوجود الذي تكلمنا فيه في كتابي المعنون
          <lb/>بعرائس النفائس وله الي رسائل وفوائد منها استفدت، كأني عاينت فيها عين
          <lb/>الحياة ووردت. ومن الفوائد التي جرت بيننا وكتبتها إليه: الحشد حزن على حسن
          <lb/>حال يكون للمستحق والمنافسة حزن على<milestone n="300" unit="words"/>حسن حال يكون لغير المستحق، وهي (اي
          <lb/>المنافسة) لكبار الهمم والفضيلة قوة جذابة للخير، والكرم بذل المال الكثير
          <lb/>بسهولة من النفس، والسخاء فضيلة يكون المرء بها نبيلا بالتوسع في المال
          <lb/>والبخل ضدها، والمروءة فضيلة يكون المرء نبيلا بالتوسع في المال والبخل
          <lb/>ضدها والمروءة فضيلة يكون المرء بها نبيلا بالتوسع في الطعام: والنذالة
          <lb/>ضدها، وكذا الهمة فضيلة يكون المرء بها فعالا لمحامد الأمور، والسفالة
          <lb/>ضدها، والشهامة فضيلة يكون المرء بها حسن الروية في الأمور، والبلاهة ضدها،
          <lb/>والحلم فضيلة يكون المرء بها غير منفعل من المغضبات، والسفاهة ضدها. فأجاب
          <lb/>بما يليق بفضله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتبت إليه في فصل منه: الرياسة تنقسم إلى رياسة بحسب العلم والعمل، وهي
          <lb/>أشرف الرياسات، وإلى رياسة بحسب الإجماع، وإلى رياسة بحسب الغنى، وإلى
          <lb/>رياسة بحسب الكرامة، وإلى رياسة بسبب التغلب، والقسم الأول أشرف الرياسات،
          <lb/>وهي أن تكون رياسة العلماء لا علمهم، ورياسة الجند لا شجعهم، ورياسة كل
          <lb/>صنعة لمن هو أعرف بتلك الصنعة، فيكون رئيس أهل العصر بالرياستين رياسة
          <lb/>الصورة ورياسة المعنى، والرياسة التغلبية أخص الرياسات. فهذه بسائط الرياسة
          <lb/>وقد تتركب من بسائط الرياسة رياسة كما في زماننا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسألته يوما عن خلق رجل كان حاضرا فقال فيه ما قال، ثم أتبع كلامه فصلا
          <lb/>لطيفا فيه: خلق الصبي أن يكون متقلب العزيمة، مفرطا غضوبا لجوجا، محبا
          <lb/>للجمال دون النافع، وينخدع بسرعة ولا يعتد بصداقته وعداوته على طباع
          <lb/>الزهرة، والشيخ بضده، والشاب متوسط في جميع الأمور، وخلق القوي قوة العزم
          <lb/>على الأمر، وخلق النسب التشبه بالآباء، وخلق الغباء الشتم وبذاءة اللسان،
          <lb/>والظن بكل أحد أنه يحسده ومتقادم العهد أنبل، وجديد العهد أسوأ أدبا.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم ظهير الحق محمد بن مسعود
        </p>
        <p>
          <lb/>الأديب الغزنوي صنف كتابا وسماه إحياء الحق، وسلك فيه طريقا غير طريق
          <lb/>أرسطو وأبي علي، واستشهد فيه بمسائل استخرجها، وبعث هذا الكتاب إلى السيد
          <lb/>أشرف الغزنوي. وكان ذلك الحكيم أديبا فاضلا مهندسا طبيبا، تتخيل لنفسه رتبة
          <lb/>الإعتراض على المتقدمين، والإستعداد (لمناقشتهم). وأما كلامه في إحياء الحق
          <lb/>من تصنيفه فكلام من تأمله عرف<milestone n="300" unit="words"/>فيه رتبته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتب إلى السيد أشرف تلميذه فصلا فيه: يجب أن يعرف الخطيب في المنافرات
          <lb/>الفرق بين المدح والتملق، وفي المشاجرات الفرق بين الظالم والمظلوم. واعلم
          <lb/>إن الظلم إنما يصدر عن المتهتك المعروف بالجور، والمظلوم هو الوحيد (؟)
          <lb/>المسكين والضعيف، وشكل المشاجر في شكل السبع،وشكل الشاكي كالباكي، والخطيب
          <lb/>بقدر على تعظيم الذنب وتحقيره، بأن يقول هو أول من فعل، وماأكبر مافعل ،
          <lb/>وفعل في وقت له حرمة، وفي مكان له حرمة، ويقول للفاسق أنه لطيف، لذيذ
          <lb/>العشرة ، وللجبان وادع، ولعديم الحس والتميز عفيف، وللعيي حليم،وربمايذكر
          <lb/>علته فيقول : الحسد لازم للعلماء، فأنا لخوف الحسد وشره أحكم بترك العلم .
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو البركات بن ملكان الطبيب
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف أوحد الزمان فيلسوف العراقين وممن ادعى أنه نال رتبة أرسطو،
          <lb/>وكان له خاطر وقاد، وله تصانيف كثيرة مثل كتاب المعتبر وكتاب النفس
          <lb/>والتفسير وغير ذلك، وعاش تسعين سنة شمسية وأصابه الجذام فعالج نفسه فصح،
          <lb/>وعمي فبقي أعمى مدة.<pb n="Vol. 1, p. 31"/>وقد اتهمه السلطان محمد بن ملكشاه بسوء
          <lb/>علاجه، وسوء تدبيره، فحبسه مدة. وفي شهور سنة سبع وأربعين وخمسمائة أصاب
          <lb/>السلطان مسعود بن محمد بن ملكشاه قولنج بعد ما افترسه أسد، فحمل من بغداد
          <lb/>إلى همذان أبا البركات. فلما يئس الناس من حياة السلطان خاف أبو البركات
          <lb/>على نفسه، ومات ضحوة، ومات السلطان بعد العصر، وحمل تابوت أبي البركات إلى
          <lb/>بغداد مع الحجاج. ولما أخذ أبو البركات في مصاف المسترشد بالله والسلطان
          <lb/>مسعود وقرب حينه أسلم في الحال وكان من قبل يهوديا فنجا من القتل، وخلع
          <lb/>عليه السلطان وحسن إسلامه ومن كلمات (الحكيم) أبي البركات: الخطيب هو الذي
          <lb/>تصدر عنه الخطابة، ومن شرطه أن يكون متنسكا متعففا فصيحا بليغا، يقدر على
          <lb/>استمالة السامعين واستدراجهم، ويعرف أخلاق الناس، ويكلمهم على قدر عقولهم،
          <lb/>ويكون قوي العزم على الأمر، لا ينفعل من المغضبات، والمخطوب هو السامع، وقد
          <lb/>يكون خصما، وقد يكون نظارا، والمخطوب به الضمير والتمثيل، والمخطوب فيه
          <lb/>المشوريات والمنافريات والمشاجريات فيجب أن يعرف الخطيب في المشوريات الخير
          <lb/>من الشر وخير الخيرين وشر<milestone n="300" unit="words"/>الشرين، والخير الحقيقي أربعة:العفة والشجاعة
          <lb/>والحكمة والعدالة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسعادة الدنيا لطف الحواس، وجودة المشورة في الآراء، والبراءة من الخطأ
          <lb/>والزلل، والإسجاح في الطلب وكرم الأصل، وإن يكون له أولاد ذكور، وإناث حسان
          <lb/>عفيفات، ويكون له إخوان يساعدونه على ما يهواه، ويكون له الغنى والتجمل
          <lb/>والثروة، وهو في الاستمتاع لا في القنية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن شئت جمعت هذا الكلام في المقولات، أما في " الجوهر " فإن يكون كريم
          <lb/>الأصل، وفي " الكم " أن يكون جزل العطاء، وفي الكيف أن يكون له اليسار
          <lb/>والإقتدار، وفي الإضافة الرياسة، وفي الأين المكان الأنيق المبهج، وفي متى
          <lb/>الوقت الطيب وفي الموضع الهيئة الحسنة وفي الفعل نفاذ الأمر وفي الانفعال
          <lb/>السماع الطيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا أدري إن كان هذا الكلام له أم لغيره
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف بهاء الدين أبو محمد الخرقي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان من حكماء مرو، وله تصانيف في علم الهيئة والمعقولات، وحمله الملك
          <lb/>العالم العادل خوارز مشاه إلى خوارزم للإستفادة منه، وله تصانيف أيضا في
          <lb/>التاريخ. وكان حسن الأخلاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما رأيت من فوائده ما كتبه إلى بعض تلامذته أن الرياضيات تسمى التعاليم
          <lb/>الأربعة، وإنما كانت أربعة لأن موضوعها الكمية وهي إما أن تكون متصلة أو
          <lb/>منفصلة، والمتصلة متحركة أو غير متحركة والمتحركة هي الهيئة وغير المتحركة
          <lb/>هي الهندسة، والمنفصلة إما أن تكون لها نسبة تأليفية وهي الموسيقى، أو لا
          <lb/>تكون وهي الأعداد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: كمال النفس إدراك المعقولات، وجمال النفس الهندسة والهيئة والعدد
          <lb/>والموسيقى والهندسة صقال النفس المهذبة كصقال السيف وصداؤها تتناول اللذات
          <lb/>الحيوانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام أحمد بن حامد النيسابوري
        </p>
        <p>
          <lb/>كان ممن رسا طوده في الرياضيات، وقد رأيته في آخر عمره واستفدت منه، فقيل
          <lb/>له لم لا تشتغل بالأعمال النجومية فقال: ما أحتاج إليه من تحويلي وتسيير
          <lb/>طالعي يكفيني غيري مؤنته بدراهم معدودة، وما لا يحتاج إليه أو يحتاج إليه
          <lb/>غيري يكفيني مهمه بعض التلاميذ، وهل يضر الطبيب أن يركب غيره أدويته
          <lb/>وعقاقيره؟ وقال: خير العمل ما مصدره عن نية فاض بالعلم نميرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>من سلمت من الرذائل نفسه، فقد أفل نحسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وله بيت قديم في الإمامة<milestone n="300" unit="words"/>، وتقدم الأصحاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>عين الزمان الحسن القطان المروزي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان من تلامذة الأديب أبي العباس اللوكري، وكان طبيبا حكيما مهندسا
          <lb/>أديبا، له طبع في الشعر، وله تصانيف منها " كيهان سياحت " في الهيئة وكتاب
          <lb/>في العروض وكتاب الدوحة في الأنساب ورسائل في الطب، وأكثر معالجاته يؤول
          <lb/>إلى تقليل الطعام وتلطيفه، وربما ينهى المريض عن الدواء الغذائي فضلا عن
          <lb/>الغذاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن فوائده: أم الفضائل النفسانية الحكمة، وظئرها المزاج المعتدل، وأبوها
          <lb/>الإستعداد الكامل، وابنها السعادة العظظمى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: الرياء أخس الأعمال، والإحتمال أزكى السير.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام الفريد عمر بن غيلان البلخي
        </p>
        <p>
          <lb/>أفضل حكماء الحضرة، وله محصول من الحكمة كامل. وكأن الحكمة عنده عاذت
          <lb/>بحقوة مستحقها. ورأيته يوما مشتكيا من واحد من الأفاضل. فقال: إن الشرير لا
          <lb/>يميز بين من يهرب من شره وبين من يقابل شره بشره.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأجل الأعز بهاء الدين محمد بن محمود<pb n="Vol. 1, p. 32"/>بن يوسف ابن أخي
          <lb/>البديع طبيب مبارك أعلى ذكره السلطان الأعظم سنجر، وفاز منه بقربه وكرامته
          <lb/>وخلعته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مقدم الأطباء، عالج السلطان مرارا بعد ما اشتدت علته، وضعفت قوته.
          <lb/>وله شأن عجيب في المعالجة، وتجربة لطيفة وكان من أحسن الناس وجها.
        </p>
        <p>
          <lb/>نجيب الدين أبو بكر الطبيب النيسابوري
        </p>
        <p>
          <lb/>تمسك بحبال الأخلاق الجميلة، وحط رحاله بمربع الفضيلة. وقال الأجل عزيز
          <lb/>الدين أفضل الممالك أبو الفتوح علي بن فضل الله الطغرائي: كل مريض مر هذا
          <lb/>الفاضل على باب داره فضلا عن معالجته فقد فاز بالشفاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال الحكيم أبو الخير في كتاب امتحان الأطباء: إنه يجب أن يكون الطبيب
          <lb/>حسن القد، صحيح الأعضاء، متناسبة في مقاديرها حسنة في شكلها، قوية في
          <lb/>وضعها، معتدل المزاج، ناعم الكف، وإن تكون الفرج بين أصابعه واسعة، ولونه
          <lb/>مائلا إلى البياض، مشرب الحمرة، معتدل الشعر في الكثرة والقلة والسباطة
          <lb/>والجعودة، أشهل العينين، يخالط نظره دائما سرور وفرح، وفيه بشاشة وطلاقة.
          <lb/>فأما في نفسه فإن يكون ذكيا ذكورا، جيد التصور، قوي الحدس والتخمين صبورا
          <lb/>على التعب والنصب في درك الحق من الأمور، كتوما متحملا ما يسمعه من المرضى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الأوصاف موجودة في الأعز<milestone n="300" unit="words"/>بهاء الدين ونجيب الدين أبي بكر أبقاهما
          <lb/>الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم ناصر الهرمزدي الماسوراباذي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان سليل الأكاسرة، عالما بأجزاء علوم الحكمة جليلها ودقيقها، مع طبع
          <lb/>وقاد في الشعر العربي والفارسي. وذكرت طرفا من اشعاره في كتابي المعنون
          <lb/>بوشاح دمية القصر. وقد اختلف مدة إلي، ثم إلى قطب الزمان، ومات حتف أنفه في
          <lb/>داره بنيسابور. وقد دعاه ملك الوزراء طاهر بن فخر الملك إلى مرو للإرتباط
          <lb/>بالحضرة. فرأيته في منامي بعد موته وهو يقول لي: أنا في عقوبة شديدة، بسبب
          <lb/>رغبتي في المقام بالحضرة، وما كان لي بسوى هذه الرغبة التفات إلى الدنيا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: تتغير الدار ولا يتغير مالك الدارين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: الشرير يباهي بالشر، والخير يستحي من الخير، فما أبعد أحدهما عن
          <lb/>الآخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام محمد الحارثان السرخسي
        </p>
        <p>
          <lb/>طاف وساح، ومسح أكثر الأقاليم بإقدامه طلبا للحكمة البالغة، وكان في
          <lb/>الأدب تلو الجوهري وابن فارس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد جرى بيني وبينه كلام في أنه يجب أن يتقدم على التصديق تصوران أو ثلاث
          <lb/>تصورات، وقد ذكرت ذلك في كتاب (شرح) النجاة من تصنيفي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن فوائده: الملك الحق القيوم أول فكر العارفين وآخره لاسفر أحسن من سفر
          <lb/>العقل في الملكوت الأعلى من انطبع في فص خاتم استعداده نقوش الحقائق فقد
          <lb/>ذاق اللذة القصوى.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف محمود الخوارزمي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان والده وزير أتسز وهو تركي استولى على خوارزم. وكان محمود أديبا فاضلا
          <lb/>كاملا، استفاد من الحكيم أبي البركات، ورأيته بمرو في شهور سنة تسع عشرة
          <lb/>وخمسمائة، (وقد) استولى عليه نوع من السويداء فذبح في ليلة من ليالي الشتاء
          <lb/>شخصه بسكين القلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن فوائده قبل جنونه قوله: إذا استرشد البصير بعين المكفوف ضل وهلك.
          <lb/>وقال: من أراد من الوهم مطابقته للعقل في جميع الأحوال كان كسميع استخبر من
          <lb/>أصم أو سميع أراد أن يسمع الأصم جميع ما يقوله السميع. للإبصار غشاوة،
          <lb/>وللقلوب قساوة، جلاؤهما رفعهما بالأخلاق الجميلة الحكمة طعام أغذى وأمرأ
          <lb/>على الشبع.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو الفتح عبد الرحمن الخازن
        </p>
        <p>
          <lb/>كان غلاما محبوبا روميا لعلي الخازن المروزي، وحصل علوم الهندسة وكمل
          <lb/>فيها<milestone n="300" unit="words"/>، والمعقولات ما وافقت طبعه مع جهده في تحصيلها، وهو الذي صنف الزيج
          <lb/>المعنون بالمعتبر السنجري وجميع ما فيه من الأوساط والتعديلات، فيه بحث في
          <lb/>تقويم عطارد خصوصا في حال رجوعه فإنه موفق الروية والإمتحان(كذا) وكان نقي
          <lb/>الجيب عن الأطماع الخسيسة، بعث السلطان الأعظم سنجر إليه ألف دينار على يد
          <lb/>الأمير الإمام شافع الطبيب فرده وقال: لا أحتاج إليها، وبقي لي عشرة
          <lb/>دنانير، ويكفيني كل سنة ثلاثة دنانير، وليس معي في تلك الدار إلا سنور.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان عبد الرحمن يأكل اللحم في كل أسبوع ثلاث مرات ويتغذى كل يوم
          <lb/>بجردقين. وبعثت إليه زوجة الأمير لاحي آخور بك الكبير ألف دينار فردها
          <lb/>أيضا.<pb n="Vol. 1, p. 33"/>وكان يلبس لباس الزهاد ولا يأكل إلا طعام الأبرار،
          <lb/>والحكيم الحسين السمرقندي من جملة تلامذته. وله كتاب في ميزان الحكمة، وهذا
          <lb/>الميزان منسوب إلى أرشميدس. وعرض عليه طالع من استخراجي فكتب عليه: أما
          <lb/>الحساب فقد حفظا أجزاءه بالموازين، وأما الأعمال فقد ألف بينها وبين
          <lb/>المؤتمرات، وأما الأحكام فقد جمع فيها بين المنقول والمسموع والمطبوع،
          <lb/>والله تعالى يطرف عنه عين الكمال. ومن سعادة هذا الطالع أن مستخرجه كامل في
          <lb/>تلك الصناعة متصف (بها) والسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفيلسوف محمد بن أحمد المعموري البيهقي
        </p>
        <p>
          <lb/>كان تلو بني موسى في الرياضيات، وكان بيهقي الأصل والمولد، وصنف كتابا في
          <lb/>دقائق المخروطات ما سبقه به أحد، وكان بين كتب قطب الزمان منه أصل،
          <lb/>والأعمال التي تتعلق بالحيل والأثقال وغير ذلك تساعده مساعدة عظيمة.
          <lb/>والإمام عمر الخيامي يعترف بتبريزه ومتانته في تلك العلوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>واتفق أنه ارتحل إلى أصفهان بسبب الرصد الذي أمره (بعمله) ملكشاه فبقي
          <lb/>فيها إلى أيام السلطان محمد. ولما اتفق إحراق أصحاب الجبال والقلاع من
          <lb/>الباطنية، وأقبل السلطان محمد على ذلك رأي المعموري تسيير درجة طالعه التي
          <lb/>هي الهيلاج متصلة بجرم نحس وشعاع نحس، فخاف ذلك الإتصال، فخرج من دار
          <lb/>السلطان، وكان فيها محترما مكفي المؤنة، ودخل دار صديق له وانزوى في زاوية
          <lb/>بيته، فلما أخذوا باطنيا، وجروه إلى موضع الإحراق، علت النسوان والصبيان
          <lb/>السطوح للنظر<milestone n="300" unit="words"/>إليه، فعثرت امرأة على سطح ذلك البيت الذي فيه المعموري،
          <lb/>فغضبت المرأة وصاحت، وقالت: معاشر الناس، في هذا البيت قرمطي، فدخلوا الدار
          <lb/>وأخذوه وقتلوه، فلما أخرجوه مقتولا عرفه أولياء السلطان فلاموا الفاغة، وما
          <lb/>نفع اللوم، ولا الحذر من القضاء المحتوم، ولا تأخير الأجل المسمى، ولا مفر
          <lb/>من العواقب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن كلماته: القدر من سر الله الأعظم كل ما يصلح جانبا ويفسد جانبا آخر
          <lb/>فليس بحسن كل ما يزيد في العلم ينقص من الجهل وقال: الغاية إما ناموسية
          <lb/>وإما طبيعية وإما صناعية وإما اتفاقية، فالناموسية هي التي تبلغ إليها
          <lb/>بالرأي الثاقب، والطبيعية ما تبلغ إليها الطبيعة في زمان، والصناعية هي
          <lb/>مقصود الصناعة كالكن للبيت، والغاية التي هي بالبخت والإتفاق هي التي
          <lb/>يصادفها الإنسان من غير قصد وقال: لكل علم موضوع ومبادئ ومسائل، فالموضوع
          <lb/>هو المنظور فيه، والمبادئ المبرهن عنها، والمسائل مبرهن عليها
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام أبو زيد النوقاني
        </p>
        <p>
          <lb/>كان عالما بالعلوم الرياضية والمعقولات، وله تصانيف كثيرة في المساحة
          <lb/>والحساب، ورسائل في المعقولات. ومن فوائده: اتخذ الحق بدلا من كل شيء. من
          <lb/>اطلع على الأربعين تعروه كل سنة علة جديدة، ومن بلغ الخمسين ففي كل شهر،
          <lb/>ومن بلغ الستين ففي كل يوم، ومن يلغ السبعين ففي كل ساعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>السلطان كالسوق يحمل إليها ما زكا فيها، إما الخير وإما الشر.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم الأديب عبد الواحد القايني
        </p>
        <p>
          <lb/>المقيم بالري ارتبطه الملك استندار بناحية كجو وكلار. وله رسائل لطيفة
          <lb/>وجدت فيها قوله، ولا أدري ممن اقتبس أنوار ذلك الكلام: الفيلسوف هو الذي
          <lb/>يقتني الحكمة على التهذيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>الكامل هو الذي يقدر على إفاضة الخير على غيره، والمعلم مفيض الفضائل
          <lb/>النظرية، والمؤدب موجد الفضائل الخلقية، والطبيعة آفة للنفس والنفس آفة
          <lb/>للعقل.
        </p>
        <p>
          <lb/>" الإمام الأمير الأجل الأعز، رشيد الدولة والدين، سعد الإسلام
          <lb/>والمسلمين، ذو المناقب والمكارم، عزيز الملوك والسلاطين، مصلح الممالك صاحب
          <lb/>البيانين، افتخار خوارزم وخراسان، سلطان الندماء والأفاضل، ملك الكتاب،
          <lb/>أمير أمراء الكلام أبو المفاخر "
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن محمد بن عبد الجليل العمري
        </p>
        <p>
          <lb/>الكاتب البخاري الخوارزمشاهي<pb n="Vol. 1, p. 34"/>قد اعتلى مناكب المناقب، وامتطى
          <lb/>غوارب المراتب<milestone n="300" unit="words"/>، وحاز قصب السبق في اكتساب الشرف، وأصبح ابن بجدة العلوم،
          <lb/>وكسدت بنتائج خواطره أسواق (الأدب) وصارت رسائله هدايا الوفود يسير بها ركب
          <lb/>بعد ركب، وفرائد فوائده كالغيث المدرار نهل سكبا على سكب، وهو ما قنع من
          <lb/>حقائق العلوم بمقذوذين من بري الفريخ، وما فضل مشهد الغلام على رأي الشيخ
          <lb/>وشعب الفضائل بمكانه ملتئم، وسواه خال عقم، نعم ولولا أن عهدي بالنضال
          <lb/>قديم، وأنا بأكناف عسيب لا بأكناف الحجاز مقيم ومن غير نظر في النجوم سقيم،
          <lb/>لما أكربت العشاء إلى سهيل، ولهربت من دياري إلى جنابه هرب عديل. ولو كان
          <lb/>الليل طويلا وكنت مقمرا لقصدت قبلة إقباله حاجا ومعتمرا، وحصلت غايات
          <lb/>المنى، فإن مناخ الركب منى وهو بحمد الله صدر أفاضل خوارزم وخراسان، وبين
          <lb/>صناديد الأفاضل كآل جفنة بين آل غسان، يقرأ الأماثل من صحائف لطائفه سور
          <lb/>الكرم، ويعين الأفاضل في وذائل فضائله صور الحكم، والأرض مع سهولها ووعورها
          <lb/>لمن قصد حضرته ذلول، وبسبب عوارفه دنا من داره الحزن ممن داره صول.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد ذكرت طرفا من حكمه وفوائده في المجلد الرابع من كتاب مشارب التجارب
          <lb/>وغرائب الغرائب في التاريخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام ظهير الدين عبد الجليل
        </p>
        <p>
          <lb/>بن عبد الجبار الإمام المفتي أبوه وعمه إمامان من فحول الأئمة، وقد زجى
          <lb/>في تحصيل أجزاء الحكمة عمره، وساعدته العلوم الرياضية مساعدة جميلة، مع أنه
          <lb/>فاز من المعقولات بحظ وافر، وله أخلاق مهذبة، وزمانه موقوف على الإفادة
          <lb/>والإستفادة، والعمل الصالح والرياضة، وتلاوة القرآن، وستظهر من فضله آثار
          <lb/>إن شاء الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>الحكيم أبو سعيد محمد بن علي المتطبب
        </p>
        <p>
          <lb/>المعروف أبوه بالحكيم علي الطحان كان بيهقي المنشأ ونيسابوري المولد، وله
          <lb/>طبع وقاد، وتصانيف كثيرة، وزجى أيامه ببلخ، وتوفي بها في شهور سنة ست
          <lb/>وثلاثين وخمسمائة (ومن) قوله في بعض تصانيفه: إن كثرت التصانيف في الصناعات
          <lb/>الطبية مبسوطة ومختصرة، فلكل جامع نظم وترتيب مفرد وكل مجموع لا يخلو عن
          <lb/>فؤاد غريبة ونكت عجيبة ولكل واحد غرض صحيح ليس لسواه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال أيضا: الله تعالى نسق الكون ورتبه أحسن تنسيق ترتيب<milestone n="300" unit="words"/>، وركب الأجسام
          <lb/>من مباديها أفضل تركيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال في مبادي كتابه في البواسير: من ساعده حسن وفطرة، وذكاء فطنة، ورغبة
          <lb/>في اقتناء الفضائل، واقتباس الفوائد، وابتلي ببعض الأمراض المزمنة وطالت
          <lb/>معالجته إياها، واتصلت التجارب بما عنده من فتاويهم، وكان له معرفة بأحوال
          <lb/>مزاجه الأصلي والعارضي الغريب، وطباع الأغذية التي يتناولها علم ثم ظفر
          <lb/>بتصنيف جامع خاص بمداواة علته أمكنه أن يشتغل ببعض تدبير مزاجه، والإحتراز
          <lb/>أن تزيد عارضته، مع أنه لا يأمن الخطأ والزلل، فإن لم تكن الصناعة له ملكة،
          <lb/>فقلما يتيسر له التصرف فيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال: من العلل ما لايمكن الإستغناء فيها عن الطبيب الحاضر المراقب،
          <lb/>لظهور العلامات الدالة على ما تحتاج الطبيعة إليه من معاونته ومعالجته
          <lb/>والمبادرة إلى تدبير ما يحدث بالمريض ساعة فساعة، وأما العلل الحادة فتأليف
          <lb/>الكتب فيها غير محمود إلا للطبيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وله أشعار كثيرة فصيحة ذكرت طرفا منها في تصنيفي المعنون بدرة الوشاح،
          <lb/>أعني تتمة وشاح دمية القصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام الفيلسوف علي بن شاهك القصاري
        </p>
        <p>
          <lb/>الضرير البيهقي أصابه الجدري وهو ابن تسع سنين فعمي، وتعلم القرآن وحفظه،
          <lb/>ثم حفظ أصول الأدب وفروعه، وبالغ في تحصيل النحو وعلله، ثم حفظ الأدعية
          <lb/>الكثيرة والأخبار، ثم اشتغل بتحصيل الحكمة بلا مرشد ولا أستاذ. وكان يقرأ
          <lb/>عليه واحد فصلا من المنطق، وهو يحفظه ويكرره ويتفكر فيه حتى يقف على
          <lb/>حقائقه، فحصل المنطق والطبيعي والإلهي. ثم اشتغل بتحصيل الرياضيات، ويقرأ
          <lb/>واحد عليه شكلا، وهو يحفظه ويتخيله، حتى يحصل له المقصود، ثم اشتغل بعد ذلك
          <lb/>بالأعمال النجومية فكان يستخرج الطالع ويحسبه ويحفظه حتى يكتب المقصود واحد
          <lb/>من المتصلين به.<pb n="Vol. 1, p. 35"/>واستخرج في تلك السنين تقاويم الكواكب وطوالع
          <lb/>السنين وكان يهدي التقاويم التي جاد خاطره بحسابها واستخراجها إلى الأركان،
          <lb/>ولعمري أنه من عجائب الزمان ومن لم يره لا يقبل خبره لو قيل إن في ناحية
          <lb/>زاوية ضريرا يقال له إبراهيم يستخرج الطوالع والتقاويم وغيرهما من الأعمال
          <lb/>وبيني وبين ظهير الدين مباحثات مذكورة في كتاب عرائس النفائس من تصنيفي.
          <lb/>والآن في هذه الأيام سألني عن الكلام<milestone n="300" unit="words"/>المفصل في الكبيسة فأنشأت رسالة إليه
          <lb/>في الكبيسة لا يحتمل الموضع بيانها، وطالعه في الجوزاء وعطارد في الجدي
          <lb/>والمشتري في الدلو والقمر في الثور والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>السيد الإمام زين الدين إسماعيل بن الحسن
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسيني الجرجاني الطبيب أحيا الطب وسائر العلوم بتصانيفه اللطيفة،
          <lb/>ورأيته بسرخس في شهور إحدى وثلاثين وخمسمائة، وقد بلغ من العلم أطوريه.
          <lb/>وارتبطه الملك العالم العادل خوارزمشاه بن محمد بخوارزم مدة، فصنف بخوارزم
          <lb/>الخفي العلائي والطب الملوكي وكتاب الذخيرة وكتاب الأغراض وكتاب يادكار
          <lb/>وكتبا أخرى في الحكمة، وكتابا في الرد على الفلاسفة، وكتاب تدبير يوم وليلة
          <lb/>باسم القاضي أبي سعيد الشارعي وكتاب وصيف نامه. وسارت بتصانيفه الركبان،
          <lb/>وهي كتب مباركة. وسمعت من أثق به أنه كان لطيف المعاشرة، حسن الأخلاق،
          <lb/>كريما في ذاته.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن فوائده رسالة له أوردتها بتمامها، وختمت بها الكتاب وهي: مالي أراك
          <lb/>يا أخي أيدك الله وإياي بتوفيقه، شديد السكون إلى هذه الدنيا الزائلة
          <lb/>والدار الفانية، كثير الميل إلى تربية هذا الجسد المظلم الكثيف الذي هو
          <lb/>أجمح مركب، وأخبث مسكن للنفس، سهل (الإنقياد) لقوتيك الغضبية والشهوانية
          <lb/>اللتين تجرك إحداها إلى السبعية والأخرى إلى البهيمية، صعب المقادة، عسر
          <lb/>الإجابة لقوتك العاقلة التي تؤدي بك إلى جنة المأوى، وترقيك الدرجة العليا،
          <lb/>لعلك قد انخدعت بل اغتررت بمباشرة هذه اللذات التي محلها في الحقيقة آلام
          <lb/>وأي آلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>أما علمت أن اللذات الدنيوية كلها في أكل الطيب، وشرب العذب، ولبس اللين،
          <lb/>وركوب المهملج، وقهر العدو، والتمتع بالحسناء وهذه كلها حاجات متعبة،
          <lb/>وخصوصا للعقلاء، وضرورات مزعجة للمتيقظين من العلماء، لأن الأكل والشرب
          <lb/>إنما هو لدفع الجوع والعطش، واللبس أيضا لدفع ألم الحر والبرد، والركوب
          <lb/>لمنع تعب المشي، وقهر العدو لطلب التشفي من ألم الغيظ، والنكاح إنما هو طلب
          <lb/>لذة بدنية بمباشرة عضو حقه أن يستر ويستحيا من كشفه، وخصوصا من الرجل
          <lb/>الرزين العاقل الذي يكره أن يكشف عن ساعده مثلا، ثم في تلك الحال يحتاج إلى
          <lb/>كشف عضوه المستور وربما دعاه استلذاذه إلى كشف مثل ذلك العضو من المفعول،
          <lb/>فما<milestone n="300" unit="words"/>أخس هذه اللذة عند العاقل المتيقظ، وما أهونها عليه، وما أقبحها عنده،
          <lb/>وما أفضحها لديه (هكذا) ثم لا خلاف أن الحاجة غير طيبة ولا لذيذة ولا
          <lb/>مطلوبة ولا محبوبة، وهذه الأحوال أعني اللذات كلها كما ترى حاجات والحاجات
          <lb/>آلام، ولو كانت فيها فصيلة لما استغنت الملائكة المقربون عنها ولا تنزهت
          <lb/>منها، وكل لذة في أن لا يؤلم جوع ولا يؤذي عطش ولا يتعب مشي.<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0565IbnFunduqBayhaqi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0565IbnFunduqBayhaqi.TatimmatSiwanHikma.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
