<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0563IbnMuqarrabBaghdadiKarkhi.Arbacuna">IbnMuqarrabBaghdadiKarkhi.Arbacuna</title>
        <author ref="#0563IbnMuqarrabBaghdadiKarkhi">IbnMuqarrabBaghdadiKarkhi</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">20966</measure>
        <measure unit="words">5321</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0563IbnMuqarrabBaghdadiKarkhi.Arbacuna.Shamela0009361-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0563IbnMuqarrabBaghdadiKarkhi.Arbacuna"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0009361
000.BookURI	:: NOAUTHOR
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: NOTGIVEN
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 563
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: أربعون حديثا عن أربعين شيخا في أربعين لابن المقرب
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0009361
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-9361
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/9361
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: صلاح بن عياض الشلاجي
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1420 هـ - 1999 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار ابن حزم، بيروت - لبنان
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الأول عن شيخ أول في فضيلة سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشريف الأجل الكامل نقيب النقباء أبو الفوارس طراد بن محمد
          <lb/>الزينبي، قراءة عليه وأنا أسمع، في شوال سنة تسع وثمانين وأربع مائة، قال:
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن محمد بن أحمد بن حسنون النرسي الشيخ الصالح، قال:
          <lb/>حدثنا محمد بن عمرو بن البختري الرزاز، إملاء، قال: أخبرنا يحيى بن جعفر،
          <lb/>قال: حدثنا هاشم بن القاسم أبو النضر، قال: حدثنا سليمان بن المغيرة، عن
          <lb/>ثابت البناني، عن أنس بن مالك، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " آتي يوم القيامة إلى الجنة فأستفتح، فيقول لي الخازن: من أنت؟ فأقول: محمد، فيقول: بك أمرت</head>
        <p>
          <lb/>لا أفتح لأحد قبلك ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال شيخنا أبو علي البرداني: هذا حديث صحيح، تفرد به مسلم بن الحجاج
          <lb/>بإخراجه في الصحيح، فرواه عن زهير بن حرب، وعمرو بن محمد الناقد، كلاهما عن
          <lb/>أبي نضر هاشم بن القاسم الكناني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني عن شيخ ثان في فضيلة أبي بكر الصديق رضي الله عنه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو القاسم هبة الله بن عمر القزاز، قراءة عليه وأنا أسمع،
          <lb/>قال: أخبرنا أبو إسحاق إبراهيم بن عمر البرمكي، قال: حدثنا ابن حيويه
          <lb/>الخزاز، قال: حدثنا محمد بن هارون، قال: حدثنا أبو محمد عبد الله بن إسحاق
          <lb/>المدائني، قال: حدثنا أبو بكر بن أبي النضر، قال: حدثنا شبابة، قال: حدثني
          <lb/>أبو العطوف، قال: الزهري، يقول: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لحسان
        </p>
        <div type="biography" subtype="man">
          <head>: «هل قلت في أبي بكر شيئا؟» قال: نعم.</head>
          <p>
            <lb/>قال: «قل وأنا أسمع»، قال:
          </p>
          <p>
            <lb/>وثاني اثنين في الغار المنيف وقد ... طاف العدو به إذ صعد الجبلا
          </p>
          <p>
            <lb/>
            <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
          </p>
          <p>
            <lb/>وكان ردف رسول الله قد علموا ... من البرية لم يعدل به رجلا
          </p>
          <p>
            <lb/>فضحك رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى بدت نواجذه، وقال: «صدقت يا حسان،
            <lb/>هو كما قلت»
          </p>
          <p>
            <lb/>
            <pb n="p. 0"/>
          </p>
          <p>
            <lb/>الحديث الثالث عن شيخ ثالث في فضل عمر بن الخطاب رضي الله عنه
          </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو الحسين المبارك بن عبد الجبار بن أحمد الصيرفي<milestone n="300" unit="words"/>، قال:
          <lb/>حدثنا أبو القاسم عبد الرحمن بن عبد الله الحرفي،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: حدثنا محمد بن الحسن النقاش المقرئ، قال: حدثنا ابن زكريا الفقيه،
          <lb/>بنيسابور، قال: حدثنا أحمد بن جعفر بن عبد الله، قال: حدثني أبو خالد
          <lb/>إبراهيم بن سالم، قال: حدثنا هشام كوفي، عن ابن جريج، عن عطاء، عن ابن
          <lb/>عباس، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم عشية عرفة ونظر إلى عمر بن
          <lb/>الخطاب رضي الله عنه فتبسم، فقال: «يا عمر، هل تدري لم تبسمت إليك؟» قال:
          <lb/>الله ورسوله أعلم، قال: «إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ربك عز وجل باهى بأصحابي عشية عرفة، وباهى بك خاصة»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع عن الشيخ الرابع في فضل عثمان بن عفان رضي الله عنه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو العباس أحمد بن هلال الورداني المقرئ، قال: أخبرنا
          <lb/>الشريف أبو الحسين محمد بن علي بن محمد بن عبيد الله بن عبد الصمد بن
          <lb/>المهتدي بالله، قراءة عليه، قال: حدثنا أبو الفتح يوسف بن عمر بن مروان
          <lb/>القواس، إملاء في يوم الجمعة بعد الصلاة في جامع الرصافة مستهل ذي القعدة
          <lb/>من سنة أربع وثمانين وثلاثمائة، قال حدثنا عبد الله بن محمد البغوي، إملاء،
          <lb/>قال: حدثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>طالوت بن عباد، قال: حدثنا أبو هلال، عن قتادة، عن عبد الله بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>شقيق، عن مرة البهزي، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ستكون فتن كأنها صياصي بقر».</head>
        <p>
          <lb/>فمر بنا رجل متقنع، فقال: «هذا وأصحابه على الحق».
        </p>
        <p>
          <lb/>فذهبت فنظرت
        </p>
        <p>
          <lb/>إليه، فإذا هو عثمان بن عفان رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس عن شيخ خامس في فضل أمير المؤمنين علي بن أبي طالب عليه
          <lb/>السلام
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني القاضي أبو بكر محمد بن عبد الباقي بن محمد بن عبد الله البزار،
          <lb/>قاضي البيمارستان، قال: أخبرنا القاضي أبو الطيب طاهر بن عبد الله بن طاهر
          <lb/>الطبري، وهو حاضر يسمع ويرد الخطأ، وله مئة سنة وسنتان، قال: حدثنا الإمام
          <lb/>أبو أحمد محمد بن أحمد بن الغطريف، قال: حدثنا أبو عبد الله أحمد بن الحسن
          <lb/>بن عبد الجبار الصوفي، قال: حدثنا عيسى<milestone n="300" unit="words"/>بن مسلم الأحمر، قال: حدثنا محمد بن
          <lb/>معاوية، عن يحيى بن سابق، عن زيد بن أسلم، عن أبيه، عن ابن عمر، قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: «يا علي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أنت في الجنة، يا علي أنت في الجنة، يا علي أنت في الجنة»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس عن شيخ سادس في فضل قريش
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو طاهر أحمد بن الحسن بن أحمد الباقلاني، قال: أخبرنا أبو
          <lb/>القاسم عبد الله بن محمد بن عبد الله بن بشران الواعظ، قال: أخبرنا أبو
          <lb/>سعيد أحمد بن محمد بن عبد الله بن زياد القطان، قراءة عليه في شهر رمضان
          <lb/>سنة ثمان وأربعين وثلاثمائة، قال: حدثنا أبو يحيى عبد الكريم بن الهيثم
          <lb/>الديرعاقولي، قال: أخبرنا أبو اليمان الحكم بن نافع البهراني الحمصي، قال:
          <lb/>أخبرني شعيب، عن الزهري، قال: كان أبو بكر بن سليمان بن أبي حثمة، وكان من
          <lb/>علماء قريش، يقول: بلغنا أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال: «لا تعلموا
          <lb/>قريشا وتعلموا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>منها، ولا تقدموها ولا تأخروا عنها، فإن للقرشي مثل قوة الرجلين من غير
          <lb/>قريش»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع عن شيخ سابع في فضائل العباس عليه وعلى عترته السلام
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثني الشيخ الأجل أبو محمد الحسين بن عبد الملك بن محمد بن يوسف، إملاء
          <lb/>من لفظه، قال: حدثنا القاضي الإمام أبو يعلى محمد بن الحسين بن محمد بن خلف
          <lb/>بن الفراء الفقيه العدل الرضا، إملاء من لفظه، قال: أخبرنا أبو الحسن علي
          <lb/>بن معروف بن محمد بن عمر البزاز، قراءة عليه في رجب سنة ست وثمانين
          <lb/>وثلاثمائة، قال: أخبرنا أبو إسحاق إبراهيم بن محمد بن علي بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن العباس بن عبد المطلب، في شهر ربيع الآخر من سنة أربع وعشرين
          <lb/>وثلاثمائة، قراءة عليه فأقر به، قال: حدثني أبي، قال: حدثنا عبد الوهاب بن
          <lb/>محمد، قال: حدثنا عبد الصمد بن علي، عن علي بن عبد الله بن عباس، عن عبد
          <lb/>الله بن عباس، قال: قال أبي العباس بن عبد المطلب: لما انصرفت من بيعة
          <lb/>الشجرة<milestone n="300" unit="words"/>، فرأيت من رسول الله صلى الله عليه وسلم أكثر مما كنت أرى من البشر
          <lb/>والإعظام، فلما كان منذ أيام، قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: «ألا
          <lb/>أبشرك يا عم»؟ قلت: بلى، بأبي أنت وأمي يا رسول الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الله عز وجل بنى لإبراهيم خليله عليه السلام قصرا من ياقوتة خضراء في الجنة، وبنى لي قصرا من</head>
        <p>
          <lb/>ياقوتة بيضاء، وبنى لك قصرا من ياقوتة حمراء، فأنت بين حبيب وخليل»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن عن شيخ ثامن في فضل أهل البيت عليهم السلام
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو سعد محمد بن عبد الكريم بن محمد بن عمر بن خشيش، قال:
          <lb/>أخبرنا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان، قال: أخبرنا أبو عمرو
          <lb/>عثمان بن أحمد بن عبد الله الدقاق المعروف بابن السماك، قال: حدثنا محمد بن
          <lb/>الفرج الأزرق، قال: حدثنا مسلم بن إبراهيم، قال: حدثني الحسن بن أبي جعدة،
          <lb/>قال: حدثنا علي بن زيد، عن سعيد بن المسيب، عن أبي ذر، قال: قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «مثل أهل بيتي كمثل سفينة نوح، من ركب فيها نجا، ومن تخلف عنها غرق»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع عن الشيخ التاسع في فضل الحسن والحسين عليهما السلام
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الحافظ أبو علي أحمد بن محمد البرداني، قال: أخبرنا أحمد بن
          <lb/>علي وهناد بن إبراهيم، قالا: أخبرنا القاسم بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جعفر بن عبد الواحد الهاشمي، قال: حدثنا محمد بن أحمد اللؤلئي، قال:
          <lb/>حدثنا أبو داود سليمان بن الأشعث، قال: حدثنا محمد بن العلاء، أن زيد بن
          <lb/>حباب حدثهم، قال: حدثنا حسين بن واقد، قال: حدثني عبد الله بن بريدة، عن
          <lb/>أبيه، قال: خطبنا رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>، فأقبل الحسن والحسين عليهما السلام، عليهما قميصان أحمران يعثران ويقومان، فنزل فأخذهما فصعد</head>
        <p>
          <lb/>بهما، ثم قال: " صدق الله: {إنما أموالكم وأولادكم فتنة} [التغابن: 15]
          <lb/>رأيت هذين فلم أصبر، ثم أخذ في الخطبة "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث العاشر عن شيخ عاشر في فضل سعد بن معاذ
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو الحسن محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>عتيق بن سلامة بن نصر المالكي، قراءة
          <lb/>عليه قال: حدثنا أبو سعد الحسن بن عثمان العجلي الشيرازي، قراءة عليه، قال:
          <lb/>حدثنا أبو الهيثم محمد بن مكي، قال: حدثنا محمد بن يوسف بن مطر، قال: حدثنا
          <lb/>أبو عبد الله محمد بن إسماعيل، قال: حدثنا عبد الله بن موسى، عن إسرائيل،
          <lb/>عن أبي إسحاق، عن البراء، قال: أهدي للنبي صلى الله عليه وسلم ثوب حرير،
          <lb/>فجعلنا نلمسه ونتعجب منه، فقال النبي صلى الله عليه وسلم: «أتعجبون من
          <lb/>هذا؟!» قلنا: نعم، قال: «مناديل سعد بن معاذ في الجنة خير من هذا»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادي عشر عن شيخ حادي عشر في الحث على رحمة الخلق وفضيلتها
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الإمام العالم أبو محمد جعفر بن أحمد بن الحسن السراج
          <lb/>القارئ، وهو أول حديث سمعته منه، قال: حدثني الشيخ الإمام أبو نصر عبد الله
          <lb/>بن سعيد بن حاتم بن أحمد بن محمد بن علوية بن سهل بن عيسى بن أبي طلحة
          <lb/>الوائلي، من بكر بن وائل السجزي، وهو أول حديث سمعته منه، قال: أخبرنا أبو
          <lb/>يعلى حمزة بن عبد العزيز بن محمد المهلبي، بنيسابور، وهو أول حديث سمعته
          <lb/>منه بقراءتي عليه، قال: حدثنا أبو حامد أحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بلال البزاز، وهو أول حديث سمعته سنة ثلاثين وثلاث، قال: حدثنا عبد
          <lb/>الرحمن بن بشر بن الحكم، وهو أول حديث سمعته منه، قال: حدثنا سفيان بن
          <lb/>عيينة، عن عمرو بن دينار، عن أبي قابوس مولى لعبد الله بن عمرو بن العاص،
          <lb/>عن عبد الله بن عمرو بن العاص، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال:
          <lb/>«الراحمون يرحمهم الرحمن، ارحموا أهل الأرض يرحمكم من في السماء»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني عشر عن شيخ ثاني عشر في النهي عن الادخار
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثني الشيخ الإمام أبو الكرم المبارك بن فاخر بن يعقوب النحوي، من لفظه
          <lb/>وحفظه، قال: حدثنا شيخنا أبو منصور بكر بن محمد بن النيسابوري، من لفظه
          <lb/>وحفظه، عن الخفاف، من لفظه وحفظه، عن السراج، من لفظه وحفظه، عن قتيبة بن
          <lb/>سعيد، من لفظه<milestone n="300" unit="words"/>وحفظه، عن جعفر بن سليمان الضبعي، من لفظه وحفظه، عن ثابت،
          <lb/>من لفظه وحفظه، عن أنس: «أن النبي صلى الله عليه وسلم كان لا يدخر شيئا
          <lb/>لغد»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث عشر عن شيخ ثالث عشر في فضل أصحاب الحديث
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو المعالي ثابت بن بندار بن إبراهيم، قراءة عليه بجامع
          <lb/>المنصور في يوم الجمعة السابع عشر من ذي الحجة سنة خمس وتسعين وأربع مائة،
          <lb/>قال: أخبرنا الشيخ أبو عبد الله محمد بن علي بن عبد الله الصوري الحافظ، من
          <lb/>حفظه، قال: أخبرنا أبو الحسين محمد بن أحمد بن جميع الغساني، قال: أخبرنا
          <lb/>أبو عبد الله محمد بن يوسف الرقي، قال: حدثنا سليمان بن أحمد الطبراني،
          <lb/>قال: حدثنا إسحاق بن إبراهيم الدبري، قال: حدثنا عبد الرزاق، عن معمر، عن
          <lb/>الزهري، عن أنس، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " إذا كان يوم القيامة جاء أصحاب الحديث بأيديهم المحابر، فيأمر الله عز وجل جبريل عليه السلام</head>
        <p>
          <lb/>أن يأتيهم فيسألهم، وهو أعلم، فيأتيهم فيسألهم، فيقولون: نحن أصحاب
          <lb/>الحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول الله عز وجل: ادخلوا الجنة، طالما كنتم تصلون على نبيي في الدنيا "
          <lb/>أو كما قال
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع عشر عن شيخ رابع عشر في فضل مكة حرسها الله
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الثقة أبو عبد الله الحسين بن علي بن أحمد البسري البندار،
          <lb/>قراءة عليه وأنا أسمع، قال: أخبرنا أبو الحسين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن محمد بن مخلد البزاز، قراءة عليه وأنا أسمع في ذي القعدة سنة سبع
          <lb/>عشرة وأربع مائة، قال: حدثنا أبو الحسين عمر بن علي بن مالك الشيباني،
          <lb/>إملاء في منزله لثلاث عشرة بقيت من رجب سنة تسع وثلاثين وثلاث مائة، قال:
          <lb/>أخبرنا محمد بن مسلمة بن الوليد بن عبد الملك، قال: أخبرنا يزيد بن هارون،
          <lb/>قال: حدثنا شعبة، عن قتادة، عن أنس، قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: «الدجال لا يدخل مكة، على كل نقب من أنقابها ملك شاهر سيفه»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس عشر عن شيخ خامس عشر في فضل الجهاد والشهادة فيه<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني والدي أبو منصور المقرب بن الحسين بن الحسن، رضي الله عنه، قراءة
          <lb/>عليه وأنا أسمع، قال: أخبرني القاضي الشريف أبو الحسين محمد بن علي بن محمد
          <lb/>بن عبد الله بن عبد الصمد بن المهتدي بالله، قال: أخبرنا أبو بكر محمد بن
          <lb/>يوسف بن محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>العلاف، قال: حدثنا أبو القاسم عبد الله بن محمد بن عبد العزيز البغوي،
          <lb/>سنة سبع عشرة وثلاث مائة، قال: حدثنا عبد الله بن عون الخراز، قال: حدثنا
          <lb/>أبو سعيد بن عطية، عن ثابت البناني، عن أنس بن مالك، قال: بينما رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم يمشي إذ استقبله شاب من الأنصار، فقال له النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «كيف أصبحت يا حارث؟»، قال: أصبحت مؤمنا حقا، قال: «انظر ما تقول فإن لكل قول حقيقة».</head>
        <p>
          <lb/>قال: يا
        </p>
        <p>
          <lb/>رسول الله، عزفت نفسي عن الدنيا، فأسهرت ليلي وأظمأت نهاري، وكأني بعرش
          <lb/>ربي عز وجل بارزا، وكأني أنظر إلى أهل الجنة يتزاورون فيها، وكأني أنظر إلى
          <lb/>أهل النار يتعاوون فيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «أبصرت فالزم، عبد نور الله الإيمان في قلبه»، فقال: يا رسول الله،
          <lb/>ادع الله لي بالشهادة، قال: فدعا له رسول الله صلى الله عليه وسلم، فنودي
          <lb/>يوما في الخيل، فكان أول
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فارس ركب، وأول فارس استشهد، قال: فبلغ ذلك أمه، فجاءت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، فقالت: يا رسول الله، إن يكن في الجنة لم أبك ولم أحزن،
          <lb/>وإن يكن في النار بكيت ما عشت في دار الدنيا، فقال: «يا أم حارثة، إنها
          <lb/>ليست بجنة ولكنها جنان، والحارث في الفردوس الأعلى»، فرجعت وهي تضحك وتقول:
          <lb/>بخ بخ لك يا حارث
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس عشر عن شيخ سادس عشر في فضل العلماء
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الزاهد أبو عبد الله الحسين بن محمد بن الحسن الفرخاني
          <lb/>السمناني، قدم علينا بغداد حاجا، قال: أخبرنا السيد الأجل ذو المجدين نقيب
          <lb/>النقباء محمد بن محمد بن زيد الحسني،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ورد من سمرقند إلى نيسابور رسولا إلى الملك الشهيد ألب أرسلان رحمه الله،
          <lb/>قال: أخبرنا<milestone n="300" unit="words"/>الشيخ الفقيه أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم رحمه الله،
          <lb/>قال: أخبرنا عبد الله بن جعفر بن درستوية النحوي، قال: حدثنا يعقوب بن
          <lb/>سفيان، قال: حدثنا سلامة بن بشير بن بديل العدوي، قال: حدثنا صدقة بن عبد
          <lb/>الله، قال: حدثني طلحة بن يزيد، قال: حدثنا يونس بن عبيد، عن سعيد بن أبي
          <lb/>هند، عن أبي موسى الأشعري، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " يبعث الله العباد يوم القيامة ثم يميز العلماء، فيقول: يا معشر العلماء، إنه لم أضع فيكم</head>
        <p>
          <lb/>علمي إلا لعلمي بكم، ولم أضع علمي فيكم لأعذبكم، انطلقوا فقد غفرت لكم "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع عشر عن شيخ سابع عشر في فضل صلاة الجماعة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الصالح أبو الكرم صدقة بن محمد بن صدقة الإسكاف، قراءة عليه
          <lb/>بسوق الأساكفة بالكرخ في سنة تسع وثمانين وأربع مائة، قال: أخبرنا القاضي
          <lb/>أبو يعلى محمد بن الحسين بن الفراء، إملاء في جامع المدينة، قال: أخبرنا
          <lb/>أبو الحسن علي بن عمر بن محمد الجوهري السكري، قراءة عليه، قال حدثنا أحمد
          <lb/>بن الحسن بن عبد الجبار الصوفي، قال: حدثنا عبد الله بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن أبي شيبة، قال: حدثنا عبد الأعلى بن عبد الأعلى السامي، عن معمر،
          <lb/>عن الزهري، عن سعيد، عن أبي هريرة، عن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «تفضل صلاة الجماعة على صلاة الرجل وحده خمسا وعشرين درجة»، قال: «وتجتمع ملائكة الليل وملائكة</head>
        <p>
          <lb/>النهار في صلاة الفجر»، قال أبو هريرة: اقرءوا إن شئتم: {وقرآن الفجر إن
          <lb/>قرآن الفجر كان مشهودا}
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[الإسراء: 78]
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن عشر عن شيخ ثامن عشر في فضل إقامة الصفوف في الصلاة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>18 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو طاهر محمد بن أحمد بن ميداس، قراءة عليه، فأقر به في
          <lb/>ربيع الأول سنة تسعين وأربع مائة، قال: أخبرنا الشيخ أبو القاسم هبة الله
          <lb/>بن الحسن بن منصور الطبري، إملاء، قال: أخبرنا محمد بن عبد الرحمن بن
          <lb/>العباس، قال: حدثنا يحيى بن محمد بن صاعد، قال: حدثنا محمد بن زياد بن عبد
          <lb/>الله الزيادي<milestone n="300" unit="words"/>، قال: حدثنا عبد الوارث بن سعيد، عن عبد العزيز بن صهيب، عن
          <lb/>أنس بن مالك، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «أقيموا الصفوف فإني
          <lb/>أراكم من وراء ظهري»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع عشر عن شيخ تاسع عشر في فضل العلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>19 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الرئيس أبو علي محمد بن سعيد بن إبراهيم بن نبهان الكاتب، قال:
          <lb/>أخبرنا أبو علي الحسن بن أحمد بن شاذان البزاز، قراءة عليه، قال: حدثنا أبو
          <lb/>سهل أحمد بن محمد بن عبد الله بن زياد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>القطان، قراءة عليه، قال: حدثنا محمد بن يونس، قال: حدثنا عبد الله بن
          <lb/>داود الخريمي، قال: حدثنا عاصم بن رجاء بن حيوة، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>داود بن حميد، عن كثير بن قيس، عن أبي الدرداء، قال: كنت جالسا معه في
          <lb/>مسجد دمشق فجاءه رجل، فقال: يا أبا الدرداء، إني جئتك من مدينة رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم في حديث بلغني أنك تحدثه، عن رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، فقال أبو الدرداء: ما جئت لتجارة، وما كانت لك حاجة غيره؟ قال: لا،
          <lb/>قال: فإني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من سلك طريق علم سهل الله له به طريقا إلى الجنة، وإن الملائكة لتضع أجنحتها لطالب العلم،</head>
        <p>
          <lb/>وإن السموات والأرض والحوت في الماء ليدعو له، وإن فضل العالم على العابد
          <lb/>كفضل القمر على سائر الكواكب ليلة البدر.
        </p>
        <p>
          <lb/>العلماء هم ورثة الأنبياء، وإن الأنبياء لم يورثوا دينارا ولا درهما،
          <lb/>وإنما ورثوا العلم فمن أخذ به فقد أخذ بحظ وافر»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث العشرون عن شيخ عشرين في فضل الصوم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>20 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو البركات محمد بن عبد الله بن يحيى بن الوكيل المقرئ،
          <lb/>قراءة عليه، قال: حدثنا الشيخ الزاهد أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد
          <lb/>الله بن بشران رحمه الله، من لفظه وكتابه، قال: أخبرنا أبو علي بن الصواف،
          <lb/>قال: حدثنا عبد الله، قال: حدثني أبي، قال: حدثنا يزيد، قال: حدثنا محمد
          <lb/>يعني ابن إسحاق، عن موسى بن يسار، عن أبي هريرة، وعن أبي الزناد<milestone n="300" unit="words"/>، 9 عن
          <lb/>الأعرج، عن أبي هريرة، رحمه الله، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الصيام جنة، فإذا كان أحدكم صائما فلا يرفث ولا يجهل، وإن امرؤ قاتله أو شاتمه، فليقل إني</head>
        <p>
          <lb/>صائم إني صائم»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الحادي عشرين عن شيخ حادي عشرين في غض البصر وحفظ الفرج
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>21 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثني الشيخ الجليل أبو محمد عبد الله بن علي بن عبد الله بن الأبنوسي،
          <lb/>رحمه الله، في ربيع الآخر سنة ست وتسعين وأربع مائة من لفظه وحفظه، قال:
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو الطيب طاهر بن عبد الله بن طاهر الطبري، وأبو الفتح عبد
          <lb/>الملك بن عمر الرزاز،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وغيرهما، قالوا: أخبرنا عبد الله بن سليمان المتوثي، قال: حدثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن محمد البغوي، قال: حدثنا طالوت بن عباد، قال: حدثنا فضال بن
          <lb/>جبير، عن أبي أمامة الباهلي، قال: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم، يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " اكفلوا لي بست أكفل لكم بالجنة: إذا حدث أحدكم فلا يكذب، وإذا ائتمن فلا يخن، وإذا وعد فلا</head>
        <p>
          <lb/>يخلف، غضوا أبصاركم، وكفوا أيديكم، واحفظوا فروجكم "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني عشرين عن شيخ ثاني عشرين في فضل الخطا إلى المساجد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>22 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الصالح أبو بكر أحمد بن الحسن بن يوسف بن كيلان، قال:
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم عبد الرحمن بن عبد الله الحرفي السمسار، إملاء، قال:
          <lb/>حدثنا أبو أحمد حمزة بن محمد بن العباس الدهقان، قال: حدثنا عبد الكريم بن
          <lb/>الهيثم أبو الحسن الديرعاقولي، قال: حدثنا عبد الله بن جعفر الرقي، قال:
          <lb/>حدثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبيد الله بن عمر، عن زيد، عن عدي بن ثابت، عن أبي حازم الأشجعي، عن أبي
          <lb/>هريرة، عن أنس بن مالك، عن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من تطهر في بيته، ثم مشى إلى بيت من بيوت الله ليؤدي فريضة الله، فخطوتاه إحداهما تحط خطيئة،</head>
        <p>
          <lb/>والأخرى ترفع درجة»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث عشرين عن شيخ ثالث عشرين في فضل الصلاة من أول الوقت وبر
          <lb/>الوالدين والجهاد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>23 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو غالب شجاع بن فارس بن الحسن الذهلي، قراءة عليه من
          <lb/>لفظه، قال: أخبرنا<milestone n="300" unit="words"/>أبو منصور أحمد بن الحسن بن علي بن شاذان الحربي، قراءة
          <lb/>عليه وأنا أسمع، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حدثني جدي علي بن عثمان بن محمد الحربي، إملاء في جامع المنصور في يوم
          <lb/>الجمعة لأربع خلون من ذي القعدة سنة اثنين وسبعين وثلاث مائة، قال: حدثنا
          <lb/>أبو عبد الله أحمد بن الحسن الصوفي، قال: حدثنا إسحاق بن إبراهيم بن أبي
          <lb/>إسرائيل، قال: حدثنا محمد بن جابر، عن أبي إسحاق، عن أبي عبيدة، عن عبد
          <lb/>الله بن مسعود، قال سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم: أي العمل أفضل؟
          <lb/>قال: «الصلاة لوقتها، وبر الوالدين، والجهاد في سبيل الله»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع عشرين عن شيخ رابع عشرين في فضل الصلاة في البيت والسلام
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>24 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثني الشيخ أبو علي الحسن بن محمد بن عبد العزيز بن إسماعيل التككي،
          <lb/>قراءة عليه في شهر ربيع الأول من سنة ست وتسعين وأربع مائة، قال: أخبرنا
          <lb/>أبو علي الحسن بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أحمد بن شاذان، قال: أخبرنا أبو بكر أحمد بن سليمان بن الحسن بن إسرائيل
          <lb/>بن يونس النجاد، قراءة عليه وأنا أسمع في شهر ربيع الأول سنة أربع وأربعين
          <lb/>وثلاث مائة، قال: حدثنا عبد الملك بن محمد، قال: حدثنا أبي، قال: حدثنا علي
          <lb/>بن جند الطائفي، عن عمرو بن دينار، عن أنس، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: «يا أنس، أكثر من الصلاة في بيتك يكثر خير بيتك، وسلم على من
          <lb/>لقيت تكثر حسناتك»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس عشرين عن شيخ خامس عشرين في فضل أهل القرآن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>25 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الإمام أبو طاهر أحمد بن علي بن عبد الله بن سوار المقرئ
          <lb/>النحوي، قراءة عليه في ذي الحجة سنة تسع وثمانين وأربع مائة، قال: أخبرنا
          <lb/>أبو علي الحسن بن علي المقرئ، شيخنا رضي الله عنه، قراءة عليه وأنا أسمع،
          <lb/>قال: أخبرنا أبو إسحاق إبراهيم بن أحمد الطبري، رحمه الله، قال: حدثنا أبو
          <lb/>بكر محمد بن إسحاق بن إبراهيم المعدل، بسوق الأهوار، قال: حدثنا أحمد بن
          <lb/>أبي صلابة، قال: حدثنا الأصمعي، قال: حدثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الرحمن بن<milestone n="300" unit="words"/>بديل بن ميسرة، عن أبيه، عن أنس بن مالك، قال: قال: يعني
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إن لله أهلين من الناس».
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل: يا رسول الله، من أهل الله؟ قال: «أهل القرآن هم أهل الله وخاصته»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس عشرين عن شيخ سادس عشرين في فضل الصحابة العشرة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>26 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الإمام معين الدين أبو منصور سعيد بن محمد بن عمر بن
          <lb/>الرزاز، مدرسنا بالمدرسة النظامية رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قراءة عليه، قال: أخبرنا أبو الفضائل محمد بن أحمد بن عبد الباقي بن
          <lb/>الحسن بن طوق، قال: حدثنا الشيخ أبو محمد الحسن بن علي بن محمد الجوهري،
          <lb/>قراءة عليه في مسجده، قال: حدثنا أبو عمر محمد بن العباس بن زكريا بن حيوة،
          <lb/>من لفظه، قال حدثنا أبو عبد الله أحمد بن خلف بن المرزبان , قال: أخبرنا
          <lb/>أبو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الفتح عبد الكريم بن محمد بن المحاملي، قال: حدثنا عباس بن الحسن الحوزي،
          <lb/>قال: حدثنا محمد بن القاسم، قال: حدثنا محمد بن يونس، قال: حدثنا يعقوب بن
          <lb/>محمد الزهري، وحرمي بن حفص، قالا: حدثنا عبد العزيز بن محمد الدراوردي، عن
          <lb/>عبد الرحمن بن حميد بن عبد الرحمن بن عوف، عن أبيه، عن جده، قال: قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " عشرة في الجنة: أبو بكر في الجنة، وعمر في الجنة، وعثمان في الجنة، وعلي في الجنة، وطلحة في</head>
        <p>
          <lb/>الجنة، والزبير في الجنة، وسعد في الجنة، وسعيد في الجنة، وعبد الرحمن بن
          <lb/>عوف في الجنة، وأبو عبيدة بن الجراح في الجنة "، قال الكديمي: لا نعلم أن
          <lb/>أبا عبيدة ذكر معهم إلا في هذا الحديث
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع عشرين عن شيخ سابع عشرين في فضل من رأى النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم ومن رأى من رآه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>27 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الرئيس الأجل أبو الحسن علي بن هبة الله بن عبد السلام، قال: قرئ
          <lb/>على الشيخ الخطيب أبي محمد عبد الله بن محمد بن هزارمرد الصريفيني، ببغداد
          <lb/>بالجانب الشرقي من باب جامع القصر، في صفر سنة تسع وسبعين وأربع مائة، وأنا<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>حاضر أسمع،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: أخبرنا أبو طاهر محمد بن عبد الرحمن بن العباس بن عبد الرحمن بن
          <lb/>زكريا المخلص، إملاء منه، قال: أخبرنا أبو حامد محمد بن هارون الحضرمي،
          <lb/>قراءة عليه فأقر به، قال: أخبرنا عيسى يعني ابن سابور، قال حدثنا يغنم بن
          <lb/>سالم، قال: حدثنا أنس بن مالك، رضي الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: «طوبى لمن رآني، ومن رأى من رآني، ومن رأى من رأى من رآني»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن والعشرون عن شيخ ثامن عشرين في فضل المضي إلى صلاة العيد
          <lb/>في طريق والرجوع في آخر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>28 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني القاضي الإمام الموفق أبو نصر أحمد بن محمد الطوسي، قراءة عليه في
          <lb/>مسجده بالجانب الشرقي في درب الجيكرية، قال: أخبرنا الشيخ الإمام جمال
          <lb/>الإسلام أبو بكر أحمد بن أبي منصور بن أيوب البوركي، قال: أخبرنا القاضي
          <lb/>أبو بكر أحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسن الحرشي الحيري، قال: أخبرنا أبو العباس محمد بن يعقوب بن يوسف
          <lb/>الأصم، قال: أخبرنا الربيع، قال: حدثنا الشافعي، قال: حدثنا إبراهيم بن
          <lb/>محمد، قال: حدثني خالد بن رباح، عن المطلب بن عبد الله بن حنطب: أن النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم: «كان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>يغدو يوم العيد إلى المصلى في الطريق الأعظم، فإذا رجع رجع من الطريق الأخرى على دار عمار بن</head>
        <p>
          <lb/>ياسر»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع عشرين عن شيخ تاسع عشرين في فضل الباقيات الصالحات
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>29 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الإمام الثقة أبو غالب أحمد بن الحسن بن عبد الله بن البنا،
          <lb/>رضي الله عنه، قال: حدثنا أبو محمد الحسن بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن محمد بن الحسن الجوهري، قال: حدثنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان
          <lb/>بن مالك القطيعي، قراءة عليه وأنا حاضر أسمع، قال: حدثنا إسحاق بن الحسن
          <lb/>الحربي، قال: حدثنا أبو عمر الضرير، قال: حدثنا عبد العزيز بن مسلم، قال:
          <lb/>حدثنا ابن عجلان، عن سعيد المقبري، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم تسليما: «خذوا جنتكم».
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: يا رسول الله، أمن عدو قد حضر؟ قال: " لا، جنتكم من<milestone n="300" unit="words"/>النار، قال: "
          <lb/>قولوا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: سبحان الله والحمد لله ولا إله إلا الله والله أكبر، يأتين يوم القيامة مقدمات معقبات مجنبات</head>
        <p>
          <lb/>هن الباقيات الصالحات "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثلاثون عن الشيخ الثلاثين في بر الوالدين
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>30 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني أبو عبد الله يحيى بن الحسن بن أحمد بن البنا، قال: أخبرنا أبو
          <lb/>الحسن محمد بن أحمد بن الأبنوسي، قراءة عليه في شهر ربيع الآخر سنة سبع
          <lb/>وخمسين وأربع مائة، قال: أخبرنا أبو الطيب عثمان بن عمر بن محمد بن المنتاب
          <lb/>إمام مسجد الجامع في ذي الحجة سنة ثمان وثمانين وثلاث مائة، قال: حدثنا أبو
          <lb/>محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يحيى بن محمد بن صاعد، قراءة عليه سنة سبع عشرة وثلاث مائة، قال: أخبرنا
          <lb/>الحسين بن الحسن بن حرب المروزي، قال: حدثنا عبد الله بن المبارك، قال:
          <lb/>حدثنا بهز بن حكيم، عن أبيه، عن جده، قال: قلت: يا رسول الله
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>، من أبر؟ قال: «أمك».</head>
        <p>
          <lb/>قلت: ثم من؟ قال: «أمك».
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: ثم من؟ قال: «ثم أباك، ثم الأقرب
        </p>
        <p>
          <lb/>فالأقرب»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث حادي ثلاثين عن شيخ حادي ثلاثين في النهي عن أن يقتل الرجل نفسه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>31 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشريف الجليل أبو العز محمد بن المختار بن المؤيد بالله، قراءة
          <lb/>عليه وأنا أسمع من جمادى الآخرة سنة سبع وتسعين وأربع مائة، قال: حدثنا أبو
          <lb/>محمد عبد الله بن محمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن عبد الرحمن المروزي الكاتب، إملاء في سنة ثلاث وثمانين وثلاثمائة،
          <lb/>قال: حدثنا جعفر بن محمد بن المغلس، قال: حدثنا أحمد بن سنان القطان، قال:
          <lb/>حدثنا أبو معاوية، قال: حدثنا الأعمش، عن أبي صالح، عن أبي هريرة، قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من قتل نفسه بحديدة، فحديدته في يده يتوجأ بها في بطنه في نار جهنم خالدا مخلدا فيها أبدا،</head>
        <p>
          <lb/>ومن حسا سما فقتل نفسه، فسمه في يده يتحساه في نار جهنم خالدا مخلدا فيها
          <lb/>أبدا»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثاني ثلاثين عن شيخ ثاني ثلاثين في فضل الدعاء بين الأذان
          <lb/>والإقامة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>32 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو غالب بركة بن أحمد الواسطي، قال: حدثنا أبو القاسم عبد
          <lb/>الملك بن محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن عبد الله بن بشران الواعظ، إملاء، قال: حدثنا أبو محمد
          <lb/>دعلج بن أحمد بن دعلج، قال: حدثنا ابن شيروية، قال: حدثنا إسحاق، قال:
          <lb/>حدثنا يحيى بن آدم، قال: حدثنا يونس بن أبي إسحاق، قال: حدثني بريد بن أبي
          <lb/>مريم، عن أنس بن مالك، عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال: «الدعاء بين
          <lb/>الأذان والإقامة لا يرد»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثالث ثلاثين عن شيخ ثالث ثلاثين في فضل لا إله إلا الله
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>33 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ العفيف أبو صالح عبد الصمد بن عبد الرحمن بن أحمد بن العباس
          <lb/>المتوثي، قال: حدثنا الشيخ العالم أبو الحسين علي بن أحمد بن الغزال
          <lb/>البارسي، قال: حدثنا الشيخ الحافظ أبو طاهر أحمد بن علي الزراد، في داره
          <lb/>عشية يوم الاثنين السادس من شهر ربيع الآخر سنة سبع وأربعين وأربع مائة،
          <lb/>قال: أخبرنا أبو سعد أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن حفص بن الخليل
          <lb/>الماليني الهروي، ببخاري في شهر ربيع الآخر سنة خمس وأربع مائة، قال:
          <lb/>أخبرنا محمد بن أحمد بن عبد الله الحنفي، قال: حدثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 113"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو يعقوب يوسف بن محمد بن بندار، قال: حدثنا أبو زيد طيفور بن عيسى
          <lb/>البسطامي، قال: حدثنا محمد بن محمد، قال: حدثنا علي بن شهريار، قال: حدثنا
          <lb/>عبد الصمد بن عبد الوارث التنوري، قال: حدثنا شعبة، عن خالد الحذاء، عن أبي
          <lb/>بسر العنبري، عن عمران، عن عثمان بن عفان، قال: سمعت رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم، يقول: «من مات ويعلم أن لا إله إلا الله دخل الجنة»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الرابع ثلاثين عن شيخ رابع ثلاثين في فضل رمضان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>34 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الإمام أبو صابر عبد الصبور بن عبد السلام الهروي، قدم
          <lb/>علينا حاجا، قال: أخبرنا الشيخ الإمام شيخ الإسلام ناصر السنة شيخ الشيوخ
          <lb/>زين العلماء إمام الأئمة أبو إسماعيل عبد الله بن محمد الأنصاري، صان الله
          <lb/>قدره، قال: أخبرنا الشيخ الإمام أبو زكريا يحيى بن عمار بن يحيى بن عمار
          <lb/>الشيباني، إملاء،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 115"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: حدثنا أبو الحسن محمد بن إبراهيم بن<milestone n="300" unit="words"/>عاصم الآبري، قال: أخبرنا أبو
          <lb/>علي الحسن بن سفيان، قال: حدثنا أبو كريب، قال: أخبرنا أبو بكر بن عياش، عن
          <lb/>الأعمش، عن أبي صالح، عن أبي هريرة، عن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " إذا كان أول يوم من شهر رمضان صفدت الشياطين ومردة الجن، وغلقت أبواب النار فلم يفتح منها</head>
        <p>
          <lb/>باب، وفتحت أبواب الجنان فلم يغلق منها باب، ونادى مناد: يا باغي الخير
          <lb/>أقبل، ويا باغي الشر أقصر، ولله عتقاء من النار، وذلك كل ليلة "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الخامس والثلاثون عن شيخ خامس وثلاثين في فضل الصلوات الخمس
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>35 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو غالب محمد بن محمد بن عبد الله العطار، رحمه الله، قال:
          <lb/>حدثنا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان البزاز، قراءة عليه في
          <lb/>مسجده في الأربعاء لسبع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 117"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>خلون من المحرم سنة سبع عشر وأربع مائة، قال: أخبرنا أبو عمرو عثمان بن
          <lb/>أحمد بن عبد الله المعروف بابن السماك، قال: أخبرنا إسحاق بن إبراهيم
          <lb/>الختلي، قال: حدثنا محمد بن صالح الخياط، قال حدثنا داود بن الزبرقان، عن
          <lb/>علي بن زيد بن عبد الله بن جدعان، عن أنس بن مالك، قال: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «مثل الصلوات الخمس مثل نهر جار عذب غمر، يجري على باب أحدكم يغتسل فيه كل يوم خمس مرات،</head>
        <p>
          <lb/>فماذا ترى يبقي من درنه؟»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السادس ثلاثين عن شيخ سادس ثلاثين في فضل صلاة الصبح
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>36 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ الإمام العالم أبو القاسم علي بن الحسين الربعي يعرف بابن
          <lb/>العديني، قال: حدثنا أبو الحسن محمد بن محمد بن مخلد البزاز، قراءة عليه،
          <lb/>قال: حدثنا أبو جعفر محمد بن عمرو بن البختري البزاز، إملاء، قال: حدثنا
          <lb/>علي بن إبراهيم، قال: حدثنا يزيد بن هارون، قال: حدثنا داود بن أبي هند، عن
          <lb/>الحسن، عن، عن جندب بن سفيان، عن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من صلى الصبح فهو في ذمة الله، فانظر يا ابن آدم لا يطالبك الله بشيء من</head>
        <p>
          <lb/>ذمته»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث السابع ثلاثين عن شيخ<milestone n="300" unit="words"/>سابع ثلاثين في النهي عن الكذب على رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>37 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو الحسن علي بن إبراهيم بن البزار، قال: أخبرنا أبو عبد
          <lb/>الله أحمد بن عبد الله بن الحسين بن إسماعيل المحاملي، قراءة عليه، قال:
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن إبراهيم الشافعي، قال: حدثنا محمد بن
          <lb/>إسماعيل السلمي، ومحمد بن سليمان بن الحارث، قالا: حدثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 120"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن عبد الله الأنصاري، قال: حدثنا سليمان التيمي، قال: حدثنا أنس بن
          <lb/>مالك، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «من كذب علي متعمدا، فليتبوأ
          <lb/>مقعده من النار»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الثامن ثلاثين عن شيخ ثامن ثلاثين في فضل الأنصار
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>38 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو عبد الله ابن طلحة النعالي، قراءة عليه وأنا أسمع في
          <lb/>حادي عشر من محرم سنة تسعين وأربع مائة، قال: حدثنا أبو الحسين علي بن محمد
          <lb/>بن عبد الله بن بشران، قراءة عليه، قال: حدثنا أبو علي إسماعيل بن محمد
          <lb/>الصفار، قراءة عليه يوم الأربعاء لأربع عشر خلت من جمادى الآخرة، سنة ست
          <lb/>وثلاثين وثلاث مائة، قال: حدثنا ابن عياش، قال: حدثنا أبو نعيم الفضل بن
          <lb/>دكين، قال: حدثنا عمرو بن موسى الأنصاري، قال: سمعت عدي بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 122"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثابت، قال: سمعت البراء بن عازب، قال: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم،
          <lb/>قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من أحب الأنصار أحبه الله، ومن أبغضهم أبغضه الله، لا يحبهم إلا مؤمن، ولا يبغضهم إلا</head>
        <p>
          <lb/>منافق»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث التاسع ثلاثين عن شيخ تاسع ثلاثين في فضل السخاء وذم البخل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>39 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الأستاذ الإمام الأجل السيد شيخ الإسلام شرف الأئمة أبو المظفر
          <lb/>عبد المنعم بن عبد الكريم بن هوازن القشيري، قدم علينا حاجا في ذي الحجة
          <lb/>سنة تسع وخمسمائة، قال: أخبرني والدي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 124"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو القاسم، قال: أخبرنا علي بن أحمد بن عبدان، قال: أخبرنا أحمد بن
          <lb/>عبيد، قال: حدثنا الحسن بن العباس، قال: حدثنا سهل، قال: حدثنا سعيد بن
          <lb/>مسلمة، عن يحيى بن سعيد، عن محمد بن إبراهيم، عن علقمة، عن عائشة، قالت:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه<milestone n="300" unit="words"/>وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «السخي قريب من الله قريب من الناس بعيد من النار، والبخيل بعيد من الله بعيد من الناس بعيد</head>
        <p>
          <lb/>من الجنة، والجاهل السخي أحب إلى الله من العابد البخيل»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث الأربعون عن الشيخ الأربعين في فضل سيدنا محمد النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>40 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني الشيخ أبو طالب أحمد بن الحسن بن محمد بن إبراهيم البصري الخباز،
          <lb/>قراءة عليه في ذي الحجة سنة سبع وثمانين وأربع مائة، قال: أخبرنا أبو
          <lb/>القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد الله بن بشران الواعظ، إملاء في جامع
          <lb/>الرصافة بالجانب الشرقي، قال: حدثنا أبو الحسن أحمد بن إسحاق بن نيخاب
          <lb/>الطيبي، قال: حدثنا عبد الله بن عبد الله البخاري، قال: حدثنا علي بن حجر،
          <lb/>قال: حدثنا علي بن مسهر، عن المختار بن فلفل، عن أنس بن مالك، قال: بينما
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم ذات يوم بين أظهرنا في المسجد إذ أغفى إغفاءة
          <lb/>ثم رفع رأسه مبتسما، فقيل له: ما أضحكك يا رسول الله؟ قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " أنزلت علي سورة، فقرأ بسم الله الرحمن الرحيم {إنا أعطيناك الكوثر فصل لربك وانحر إن شانئك</head>
        <p>
          <lb/>هو الأبتر} [الكوثر: 1 - 3]،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 126"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال: «هل تدرون ما الكوثر»؟.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: الله ورسوله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: " فإنه نهر وعدنيه ربي في الجنة، آنيته أكثر من عدد الكواكب، ترد
          <lb/>عليه أمتي فيختلج العبد منهم، فأقول: يا رب.
        </p>
        <p>
          <lb/>إنه من أمتي، فيقولون: إنك لا تدري ما أحدث بعدك.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم، عن علي بن حجر عن علي بن مسهر<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0563IbnMuqarrabBaghdadiKarkhi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0563IbnMuqarrabBaghdadiKarkhi.Arbacuna.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
