<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.MinHadithAhlHurdan">IbnCasakir.MinHadithAhlHurdan</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">10765</measure>
        <measure unit="words">2654</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.MinHadithAhlHurdan.Shamela0026851-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.MinHadithAhlHurdan"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026851
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: جزء فيه حديث من حديث أهل حردان
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026851
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26851
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26851
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: أبو عبد الله مشعل بن باني الجبرين المطيري
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1422 هـ - 2001 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار ابن حزم [طبع ضمن مجموع فيه عدة أجزاء لابن عساكر]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مجموع فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) التوبة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>-[(2) حديث أهل حردان]-</head>
        <p>
          <lb/>(3) ذم ذي الوجهين واللسانين
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) فضل شهر رمضان
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) فضل يوم عرفة
        </p>
        <p>
          <lb/>للإمام الحافظ أبي القاسم
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن الحسن بن هبة الله ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى سنة 571 ه
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق وتعليق
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي عبد الله مشعل بن باني الجبرين المطيري
        </p>
        <p>
          <lb/>دار ابن حزم
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1422 ه - 2001 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>جزء فيه حديث من حديث أهل حردان</head>
        <p>
          <lb/>وأحاديث عالية قرئت بحردان
        </p>
        <p>
          <lb/>وهي قرية كانت عامرة إلى جنب سقيا من إقليم داعية
        </p>
        <p>
          <lb/>تخريج الشيخ الإمام العالم الحافظ الثقة هبة الله
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي
        </p>
        <p>
          <lb/>رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>صلى الله على محمد النبي الأمي وعلى آله وسلم تسليما
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الإمام العالم الحافظ الفقيه الثقة ثقة الدين صدر الحفاظ
          <lb/>ناصر السنة محدث الشام أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله بن عبد الله بن
          <lb/>الحسين الشافعي رضي الله عنه يوم السبت ثاني ربيع الأول سنة إحدى وسبعين
          <lb/>وخمسمائة قراءة عليه وأنا أسمع قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو محمد عبد الكريم بن حمزة بن الخضر بن العباس السلمي الوكيل
          <lb/>بدمشق، أخبرنا أبو محمد عبد العزيز بن أحمد بن محمد بن علي الكناني الحافظ،
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم تمام بن محمد بن عبد الله الرازي، أخبرنا يحيى بن عبد
          <lb/>الله بن الحارث بن الزجاج، أخبرنا أبو القاسم عبد السلام بن عبد الرحمن
          <lb/>الحرداني بقرية "حردان"، أخبرنا شعيب بن شعيب بن إسحاق، أخبرنا أبو المغيرة
          <lb/>عن الأوزاعي - مثل حديث الأوزاعي - قال: حدثني عبد الله بن عامر (ح).
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 59]</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو العباس عمر بن عبد الله بن أحمد الأرغياني وأبو محمد عبد
          <lb/>الجبار بن محمد بن أحمد البيهقي الخواري الفقيهان بنيسابور قالا: أخبرنا
          <lb/>أبو الحسن علي بن أحمد بن محمد بن متويه الواحدي المفسر، قال عمر: إملاء،
          <lb/>قال: أخبرنا أبو منصور محمد بن محمد بن أحمد المنصوري، أخبرنا علي بن عمر
          <lb/>الحافظ، أخبرنا عبد الله بن سليمان بن الأشعث، أخبرنا العباس بن الوليد بن
          <lb/>مزيد، أخبرني أبي، أخبرنا الأوزاعي قال: أخبرنا<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله بن عامر، حدثني
          <lb/>زيد بن أسلم عن أبيه عن أبي هريرة،
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي حديث أبي المغيرة عن هذه الآية {وإذا قرئ القرءان فاستمعوا له} زاد
          <lb/>أبو المغيرة {وأنصتوا لعلكم ترحمون} قال: "نزلت في رفع الأصوات وهم خلف
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم في الصلاة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه عاليا أبو منصور عبد الرحمن بن محمد بن عبد الواحد بن الحسين بن
          <lb/>زريق الشيباني ببغداد فال: أنا الشريف أبو الغنائم عبد الصمد بن محمد بن
          <lb/>الحسن بن الفضل بن المأمون الهاشمي، أنا أبو القاسم عبيد الله بن محمد بن
          <lb/>إسحاق بن حبابة البزار، نا أبو بكر عبد الله بن سليمان بن الأشعث، نا
          <lb/>العباس بن الوليد بن مزيد، أخبرني أبي، نا الأوزاعي، حدثني عبد الله بن
          <lb/>عامر، حدثني زيد بن أسلم عن أبيه
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أبي هريرة عن هذه الآية {وإذا قرئ القرءان فاستمعوا له وأنصتوا لعلكم
          <lb/>ترحمون}، قال: "نزلت في رفع الأصوات وهم خلف رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>في الصلاة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أنبأنا أبو محمد هبة الله بن أحمد بن محمد بن الأكفاني شفاها، ونقلته من
          <lb/>خطه، قال: أخبرنا أبو الحسن علي بن الحسين بن أحمد بن صصري، أخبرنا تمام بن
          <lb/>محمد، أخبرني أبو بكر يحيى بن عبد الله بن الحارث، أخبرنا أبو القاسم عبد
          <lb/>السلام الحرداني سنة تسع وثمانين ومائتين، ومات سنة تسعين بحديث ذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم بن العباس بن الحسن بن أبي
          <lb/>الحسن الحسيني بدمشق سنة سبع وخمسمائة قال: أخبرنا أبو الحسين محمد بن عبد
          <lb/>الرحمن بن عثمان بن أبي نصر في شوال سنة ثلاث وأربعين وأربعمائة قال: قرئ
          <lb/>على القاضي أبي بكر يوسف بن القاسم بن يوسف بن فارس الميانجي وأنا حاضر
          <lb/>أسمع قال: أخبرنا أبو خليفة الفضل بن الحباب بن محمد الجمحي قال: أخبرنا
          <lb/>محمد بن كثير أخبرنا شعبة عن عدي بن ثابت عن عبد الله بن يزيد عن أبي مسعود
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: "إن المسلم إذا أنفق على<milestone n="300" unit="words"/>أهله كانت له
          <lb/>صدقة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن الحصين
          <lb/>الشيباني الكاتب ببغداد قال: أخبرنا أبو طالب محمد بن محمد بن إبراهيم بن
          <lb/>غيلان الهمداني سنة سبع وثلاثين وأربعمائة، أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الله بن إبراهيم الشافعي البزار، أخبرنا محمد بن مسلمة الواسطي، أخبرنا
          <lb/>يزيد بن هارون، أخبرنا هشام بن حسان عن محمد بن سيرين عن أبي هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "من نسي وهو صائم، فأكل وشرب [فليتم
          <lb/>صومه]، فإنما أطعمه الله وسقاه".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن عبد الواحد بن أحمد بن العباس الدينوري ببغداد
          <lb/>قال: حدثنا أبو محمد الحسن بن محمد بن علي الحافظ المعروف بالخلال إملاء من
          <lb/>لفظه قال: أخبرنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك القطيعي أخبرنا
          <lb/>الفضل بن الحباب بالبصرة أخبرنا أبو الوليد الطيالسي، أخبرنا زياد بن
          <lb/>خثيمة، أخبرنا سماك بن حرب عن جابر سمرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>"أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يقرأ في الصبح بقاف والقرآن المجيد،
          <lb/>ورأيت صلاته بعد تخفيفا".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الفراوي، وأبو محمد هبة الله
          <lb/>بن سهل بن عمر السيدي الفقيهان، وإسماعيل بن أبي القاسم عبد الرحمن بن أبي
          <lb/>بكر القارئ بنيسابور، وأبو القاسم تميم بن أبي سعيد بن أبي العباس الجرجاني
          <lb/>المؤدب بهراة قالوا: أخبرنا أبو حفص عمر بن أحمد بن عمر بن مسرور سنة ثمان
          <lb/>وأربعين وأربعمائة قال: نا أبو عمرو إسماعيل بن نجيد بن أحمد السلمي،
          <lb/>أخبرنا أبو مسلم إبراهيم بن عبد الله الكجي (ح).
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي بن محمد الأنصاري الشاهد ببغداد قال:
          <lb/>قرئ على أبي إسحاق إبراهيم بن عمر بن أحمد البرمكي وأنا حاضر سنة خمس
          <lb/>وأربعين وأربعمائة قال: أخبرنا أبو محمد عبد الله بن أيوب بن ماسي البزار
          <lb/>قال: أخبرنا أبو مسلم إبراهيم بن عبد الله بن مسلم الكجي البصري قال:
          <lb/>أخبرنا محمد بن عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>الأنصاري قال: نا حميد – زاد ابن نجيد: الطويل –
          <lb/>عن أنس – زاد ابن نجيد: ابن مالك – قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "انصر أخاك ظالما أو مظلوما". قلت:
          <lb/>وفي حديث ابن ماسي قال: قلت: يا رسول الله أنصره مظلوما فكيف أنصره ظالما؟
          <lb/>قال: "تمنعه من الظلم فذاك – وقال ابن نجيد: فذلك – نصرك إياه".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن الحسن بن الحسين السلمي الموازني قراءة عليه
          <lb/>بدمشق في صفر سنة خمس وخمسمائة قال: أخبرنا أبو الحسين محمد بن عبد الرحمن
          <lb/>بن عثمان بن أبي نصر قراءة عليه قال: أخبرنا القاضي أبو بكر يوسف بن القاسم
          <lb/>بن يوسف الميانجي، أخبرنا أبو خليفة، أخبرنا الحوضي عن شعبة قال: أخبرني
          <lb/>محل – يعني ابن خليفة – عن عدي بن حاتم قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اتقوا النار ولو بشق تمرة، فإن لم
          <lb/>تجدوا فبكلمة طيبة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن عبد الله بن أحمد بن رضوان، وأبو علي الحسن بن
          <lb/>المظفر بن الحسين ابن السبط البزار، وأبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن
          <lb/>عبد الله بن البناء ببغداد قالوا: أخبرنا أبو محمد الحسن بن علي الجوهري
          <lb/>قراءة عليه قال: أخبرنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك القطيعي،
          <lb/>أخبرنا محمد بن يونس بن موسى القرشي أخبرنا أبو داود الطيالسي أخبرنا ابن
          <lb/>عون عن نافع عن ابن عمر قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "الخيل معقود في نواصيها الخير إلى
          <lb/>يوم القيامة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين، وأبو المواهب أحمد بن
          <lb/>محمد بن عبد الملك بن عبد العزيز بن عبد الله بن أحمد الوراق المعروف ب"ابن
          <lb/>ملوك" ببغداد قالا: أخبرنا القاضي الإمام أبو الطيب طاهر بن عبد الله بن
          <lb/>طاهر الطبري الفقيه الشافعي قال: أخبرنا أبو أحمد محمد بن أحمد الغطريف
          <lb/>العبدي بجرجان سنة إحدى وسبعين وثلاثمائة، أخبرنا أبو خليفة الفضل بن
          <lb/>الحباب نا عبد الرحمن بن سلام أخبرنا إبراهيم بن طهمان عن<milestone n="300" unit="words"/>أبي إسحاق عن أنس
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "أكثروا الصلاة علي، فإنه من صلى علي
          <lb/>صلاة، صلى الله عليه عشرا".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك بن الحسين الأديب المعروف ب
          <lb/>"الخلال" بأصبهان، أخبرنا أبو طاهر أحمد بن محمود بن أحمد الثقفي الأديب،
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن علي بن عاصم بن المقرئ، أخبرنا محمد بن
          <lb/>نصير بن أبان المديني قال: أخبرنا إسماعيل بن عمرو قال: أخبرنا سفيان بن
          <lb/>سعيد بن مسروق الثوري والحسن بن صالح بن حي عن عبد الله بن دينار عن ابن
          <lb/>عمر:
        </p>
        <p>
          <lb/>"أن النبي صلى الله عليه وسلم نهى عن بيع الولاء وهبته".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو طاهر محمد بن الحسين بن محمد بن إبراهيم بن الحنائي بدمشق
          <lb/>قراءة عليه سنة تسع وخمسمائة قال: أخبرنا أبو علي أحمد وأبو الحسين محمد
          <lb/>ابنا عبد الرحمن بن عثمان بن القاسم بن أبي نصر قراءة عليهما وأنا أسمع
          <lb/>قالا: قرئ على القاضي أبي بكر يوسف بن القاسم بن يوسف الميانجي في داره
          <lb/>بمدينة دمشق ونحن نسمع قال: أخبرنا عبد الله بن موسى عبدان الجوالقي قال:
          <lb/>أخبرنا نصر بن علي والصلت بن مسعود وحميد بن مسعدة قالوا: أخبرنا الحارث بن
          <lb/>وجيه عن مالك بن دينار عن محمد بن سيرين عن أبي هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم "تحت كل شعرة جنابة، فاغسلوا الشعر،
          <lb/>وانقوا البشر".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>قال: وأنا يوسف قال: وأخبرناه أبو خليفة الفضل بن الحباب بن محمد الجمحي،
          <lb/>أخبرنا أبو عمر الحوضي عن الحارث بن وجيه بإسناده مثله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي بن محمد الفرضي ببغداد، قال: قرئ على
          <lb/>أبي إسحاق إبراهيم بن عمر البرمكي الفقيه قال: أخبرنا أبو محمد عبد الله بن
          <lb/>أيوب بن ماسي البزار، أخبرنا أبو مسلم إبراهيم بن عبد الله بن مسلم الكجي
          <lb/>البصري أخبرنا محمد بن عبد الله الأنصاري، حدثني سليمان التيمي عن أنس بن
          <lb/>مالك رضي الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>صلى الله عليه وسلم: "من كذب علي متعمدا فليتبوأ مقعده من
          <lb/>النار".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن أحمد بن عمر المقرئ الحريري المعروف ب
          <lb/>"ابن الطبر" ببغداد، أخبرنا أبو الحسن محمد بن عبد الواحد بن محمد بن جعفر
          <lb/>الحريري المعروف ب "ابن الحرة" في ذي القعدة سنة أربعين وأربعمائة قال:
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن إسماعيل بن العباس الوراق قال: أخبرنا أبو محمد
          <lb/>يحيى بن محمد بن صاعد، أخبرنا عبد الجبار بن العلاء، والحسن بن الصباح
          <lb/>البزار وغيرهما واللفظ لعبد الجبار قال: أخبرنا سفيان عن عاصم بن محمد وهو
          <lb/>ابن زيد بن عبد الله بن عمر بن الخطاب قال: سمعت أبي يحدث عن جدي قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "لو يعلم الناس من الوحدة ما أعلم ما
          <lb/>سرى أحد ليلة وحده".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر بن محمد بن محمد بن أحمد بن يوسف الشحامي
          <lb/>بنيسابور قال: أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الجنزروذي أخبرنا
          <lb/>أبو سعيد عبد الله بن محمد بن عبد الوهاب الرازي أخبرنا محمد بن أيوب
          <lb/>الرازي أخبرني هشام بن عبد الملك أبو الوليد حدثنا شعبة، عن علقمة بن مرثد
          <lb/>عن سعد بن عبيدة عن البراء
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: "إذا سئل المسلم في القبر فشهد أن لا
          <lb/>إله إلا الله، وأن محمدا عبده ورسوله فذلك قول الله تعالى: {يثبت الله
          <lb/>الذين آمنوا بالقول الثابت في الحياة الدنيا وفي الآخرة} ".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن أبي الوليد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفرج غيث بن علي بن عبد السلام بن محمد بن جعفر بن الأرمنازي
          <lb/>الصوري الخطيب بدمشق سنة سبع وخمسمائة، أخبرنا أبو القاسم رمضان بن علي بن
          <lb/>عبد الساتر بن أحمد بن رمضان الزيادي بتنيس، أخبرنا أبو بكر محمد بن علي بن
          <lb/>يحيى بن السري، أخبرنا جعفر بن محمد بن الحسن بن عبد العزيز ابن الوزير
          <lb/>الجروي، أخبرنا أبو الأشعث أحمد بن المقدام البصري، أخبرنا حماد بن زيد عن
          <lb/>عمرو<milestone n="300" unit="words"/>بن دينار عن جابر بن عبد الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>"أن رجلا أتى المسجد، والنبي صلى الله عليه وسلم يخطب يوم الجمعة، فقال
          <lb/>له رسول الله صلى الله عليه وسلم: "أصليت يا فلان؟ ". قال: لا. قال: "قم
          <lb/>فاركع".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>18 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو العز أحمد بن عبيد الله بن محمد بن كادش السلمي الفرقدي
          <lb/>العكبري ببغداد، أخبرنا أقضى القضاة أبو الحسن علي بن محمد بن حبيب
          <lb/>الماوردي البصري ببغداد سنة تسع وأربعين وأربعمائة، أخبرنا أبو علي الحسن
          <lb/>بن علي بن محمد الجبلي المؤدب، حدثنا أبو خليفة الفضل بن الحباب الجمحي
          <lb/>أخبرنا عثمان بن الهيثم المؤذن أخبرنا أبي عن عاصم عن زر عن عبد الله بن
          <lb/>مسعود رضي الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "من غشنا فليس منا، والمكر والخديعة
          <lb/>في النار".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>19 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي بن محمد الأنصاري ببغداد قال: أخبرنا
          <lb/>أبو الحسن علي بن إبراهيم بن عيسى الباقلاني المقرئ قراءة عليه سنة خمس
          <lb/>وأربعين وأربعمائة قال: أخبرنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان القطيعي
          <lb/>إملاء أخبرنا أبو علي بشر بن موسى الأسدي أخبرنا أبو زكريا يحيى بن إسحاق
          <lb/>أخبرنا يحيى بن أيوب عن حميد الطويل عن أنس بن مالك قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "غدوة في سبيل الله أو روحة خير من
          <lb/>الدنيا وما فيها".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>20 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الصاعدي النيسابوري بها قال:
          <lb/>أخبرنا الأستاذ أبو عثمان إسماعيل بن عبد الرحمن بن أحمد الصابوني سنة ثمان
          <lb/>وأربعين وأربعمائة أخبرنا أبو سعيد عبد الله بن محمد بن عبد الوهاب الرازي
          <lb/>أخبرنا محمد بن أيوب الرازي أخبرنا مسلم بن إبراهيم أخبرنا هشام بن أبي عبد
          <lb/>الله الدستوائي أخبرنا قتادة عن أنس بن مالك،
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: "يكبر ابن آدم - ويكبر معه اثنتان، حب
          <lb/>المال، وطول العمر".
        </p>
        <p>
          <lb/>البخاري عن مسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>21 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفرج قوام بن زيد بن عيسى المري الفقيه قراءة عليه بدمشق في
          <lb/>صفر سنة خمس وخمسمائة<milestone n="300" unit="words"/>، وأبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر بن السمرقندي
          <lb/>ببغداد قالا: أخبرنا أبو الحسين أحمد بن محمد بن أحمد بن النقور البزار
          <lb/>ببغداد، أخبرنا أبو الحسن علي بن عمر بن محمد بن الحسن السكري الحربي،
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله أحمد بن الحسن بن عبد الجبار الصوفي أخبرنا الهيثم بن
          <lb/>خارجة أخبرنا الحسن بن يحيى الخشني عن بشر بن حيان قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>جاءنا واثلة بن الأسقع ونحن نبني مسجدا، فسلم علينا، ثم قال: سمعت رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يقول: "من بنى لله مسجدا يصلى فيه، بنى الله له
          <lb/>بيتا في الجنة أفضل منه".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>22 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن أحمد بن عمر بن الطبر، أخبرنا أبو إسحاق
          <lb/>إبراهيم بن عمر بن أحمد البرمكي الحنبلي سنة خمس وأربعين وأربعمائة قال:
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن خلف بن بخيت الدقاق، أخبرنا أبو أحمد
          <lb/>إسماعيل بن موسى الحاسب أخبرنا جبارة بن المغلس أخبرنا أبو إسحاق الحميسي
          <lb/>عن يزيد بن أبان الرقاشي عن أنس بن مالك قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "أكثروا من الصلاة علي يوم الجمعة،
          <lb/>فإن صلاتكم تعرض علي".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>23 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد الشيباني، أخبرنا القاضي أبو القاسم
          <lb/>علي بن المحسن بن علي التنوخي في رجب سنة تسع وثلاثين وأربعمائة، أخبرنا
          <lb/>أبو الحسن علي بن حسان بن القاسم الجديلي الدممي، أخبرنا محمد بن عبد الله
          <lb/>بن سليمان الحضرمي مطين، أخبرنا يحيى - يعني ابن عبد الحميد الحماني -،
          <lb/>أخبرنا أبو معاوية، عن عبد الرحمن بن إسحاق، عن النعمان بن سعد عن علي عليه
          <lb/>السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: "إن الله – تبارك وتعالى – يحب كل مفتن
          <lb/>تواب".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>24 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن عبيد الله بن محمد بن أحمد بن الحسين البيهقي ببغداد،
          <lb/>وأبو محمد هبة الله بن سهل بن عمر السيدي، وأبو القاسم زاهر بن طاهر
          <lb/>الشحامي بنيسابور، قالوا: أخبرنا الأستاذ أبو يعلى إسحاق بن عبد الرحمن بن
          <lb/>أحمد الصابوني، أخبرنا أبو سعيد عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>بن محمد بن عبد الوهاب الرازي
          <lb/>أخبرنا محمد بن أيوب الرازي أخبرنا مسلم بن إبراهيم أخبرنا هشام بن أبي عبد
          <lb/>الله الدستوائي أخبرنا قتادة عن أنس عن زيد بن ثابت قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 85]</head>
        <p>
          <lb/>"تسحرنا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم قام إلى الصلاة. قال: قلت:
          <lb/>كم كان بين الأذان وبين السحور؟. قال: قدر قراءة خمسين آية".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>25 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو يعقوب يوسف بن أيوب بن الحسين بن وهرة الهمذاني بمرو، وأبو
          <lb/>بكر محمد بن الحسين بن علي بن إبراهيم المزرفي، وأبو الحسن علي بن محمد بن
          <lb/>الحسين بن حسنون البزار ببغداد قالوا: حدثنا القاضي الشريف أبو الحسين محمد
          <lb/>بن عبيد الله بن المهتدي بالله، أخبرنا أبو الحسن علي بن عمر بن محمد
          <lb/>الحربي، أخبرنا أبو حبيب العباس بن أحمد بن محمد البرتي أخبرنا عبد الأعلى
          <lb/>بن حماد أخبرنا وهيب بن خالد أخبرنا سهيل بن أبي صالح عن أبيه عن أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يقول: "اللهم بك أصبحنا، وبك أمسينا،
          <lb/>وبك نحيا، وبك نموت، وإليك النشور" وإذا أمسى قال: "اللهم بك أمسينا، وبك
          <lb/>أصبحنا، وبك نحيا، وبك نموت، وإليك المصير".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>26 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو محمد إسماعيل بن أبي القاسم بن أبي بكر القارئ، أخبرنا أبو
          <lb/>حفص عمر بن أحمد بن مسرور، أخبرنا أبو العباس أحمد بن محمد البالوي، أخبرنا
          <lb/>عبد الله بن محمد بن مسلم قال: سمعت مهران بن هارون الرازي قال: سمعت أبا
          <lb/>بكر أحمد بن القاسم بن عطية أخبرنا عبيد الله بن عمر القواريري قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن عيينة: "من طلب الحديث فقد بايع الله عز وجل".
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر الجزء
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله وحده
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلواته وسلامه على محمد النبي الأمي وعلى آله وصحبه أجمعين<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.MinHadithAhlHurdan.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
