<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0563IbnCaliTamidhi.Juz">IbnCaliTamidhi.Juz</title>
        <author ref="#0563IbnCaliTamidhi">IbnCaliTamidhi</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">20858</measure>
        <measure unit="words">5361</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0563IbnCaliTamidhi.Juz.ShamAY0033582-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0563IbnCaliTamidhi.Juz"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
iso: فوائد الطامذي
عدد الأجزاء: 1
المحقق: سعود بن عبد الله بن بردي الديحاني
ndata: #13# الج81F5C135قراءتها.
archive: 20
comp: 1
bkid: 33582
الكتاب: الجزء من فوائد أبي محمد عبد الله بن علي الطامذي
bkord: 7854
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب : الجزء من فوائد أبي محمد عبد الله بن علي الطامذي ¶ المتوفى : 563 ه ¶ المحقق : سعود بن عبد الله بن بردي الديحاني ¶ الناشر : دار العاصمة [طبع مع الجزء الأول من فوائد محمد بن أحمد القطان] ¶ الطبعة : الأولى ، 2006 م ¶ عدد الأجزاء : 1 ¶ ملاحظات : [مقابل وموافق للمطبوع] ¶ [نسخ: مكتبة أحمد الخضري - مقابلة: مكتبة يا باغي الخير أقبل] ¶ ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
الناشر: دار العاصمة [طبع مع الجزء الأول من فوائد محمد بن أحمد القطان]
Lng: عبد الله بن علي الطامذي
ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
higrid: 563
[نسخ: مكتبة أحمد الخضري - مقابلة: مكتبة يا باغي الخير أقبل]
idx: 1
max: 40
auth: عبد الله بن علي الطامذي
cat: الأجزاء الحديثية
المتوفى: 563 ه
authno: 3242
authinf: أبو محمد عبد الله بن علي الطامذي ¶ المتوفى : 563 ه ¶
bk: فوائد الطامذي
الطبعة: الأولى ، 2006 م
ad: 563
ملاحظات: [مقابل وموافق للمطبوع]
DownloadSource: Abū Yaʿqūb's Shamela database
DownloadDate: 2017?
ConversionDate: 2020-10-02
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 13"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>13#
        </p>
        <p>
          <lb/>الجزء من فوائد الشيخ الإمام السديد المقرئ أبي محمد عبد الله بن علي بن
          <lb/>عبد الله بن عبد الرحمن بن داود الطامذي
          <pb n="Vol. 1, p. 14"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>CHECK [فوائد الطامذي]</head>
        <p>
          <lb/>14#
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم وبه نستعين
        </p>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ الإمام العلم أفضل الدين أبو بكر أحمد بن عبيد الله بن محمد
          <lb/>بن عبيد الله قال: أخبرنا الشيخ [أبو] محمد عبد الله بن علي الطامذي:
        </p>
        <p>
          <lb/>1- أخبرنا الشيخ أبو الخطاب نصر بن أحمد بن عبد الله بن البطر القارئ
          <lb/>البغدادي رحمه الله بمدينة السلام، ثنا أبو محمد عبد الله بن عبيد الله بن
          <lb/>يحيى البيع، ثنا القاضي أبو عبد الله الحسين بن إسماعيل المحاملي إملاء،
          <lb/>ثنا يوسف، ثنا جرير، عن الأعمش، عن شقيق، عن حذيفة رضي الله عنه قال: ((قام
          <lb/>فينا رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم مقاما ما ترك شيئا يكون في
          <lb/>قيامه ذلك إلى قيام الساعة إلا حدث به حفظه من حفظه ونسيه من نسيه قد علمه
          <lb/>أصحابي هؤلاء وإنه ليكون منه الشيء قد نسيته فأراه فأذكر كما يذكر الرجل
          <lb/>وجه الرجل إذا غاب عنه ثم إذا رآه عرفه)).
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>15#
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث صحيح متفق على صحته رواته ثقات مشاهير، فحذيفة هو ابن اليمان بن
          <lb/>حسيل بن جابر وقيل اليمان هو حسيل بعينه من بني عبس يكنى أبا عبد الله يعد
          <lb/>في أهل الكوفة كان صاحب سر رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم توفي بعد
          <lb/>قتل عثمان رضي الله عنهما سنة ست وثلاثين، وشقيق هو ابن سلمة يكنى أبا وائل
          <lb/>الأسدي أدرك زمان رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم إلا أنه لم يره
          <lb/>كان من خيار أصحابه بالكوفة، قيل ولد سنة إحدى من الهجرة ومات وقد نيف على
          <lb/>المائة، والأعمش هو سليمان بن مهران الأسدي ثم مولى بني كاهل أبو محمد من
          <lb/>أئمة أهل الكوفة وقرائهم وحفاظهم توفي سنة ثمان وأربعين ومائة وكان ميلاده
          <lb/>سنة خمس وستين، وجرير هو ابن عبد الحميد أبو عبد الله الضبي الكوفي الأصل
          <lb/>الرازي الدار ولد سنة تسع<milestone n="300" unit="words"/>أو عشر ومائة، ومات سنة ثمان وثمانين ومائة كان
          <lb/>أصحابه يقدمونه عند الطلب، ويوسف هو ابن موسى بن راشد بن بلال القطان كوفي
          <lb/>أيضا سكن بغداد ومات بها سنة اثنتين وخمسين ومائتين يكنى أبا يعقوب من
          <lb/>الثقات روى عنه البخاري في صحيحه غير هذا الحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو عبد الله الحسين بن إسماعيل المحاملي ضبي من المحدثين المعمرين
          <lb/>الثقات كان يحضر مجلسه عشرة آلاف رجل وولي قضاء الكوفة #16# ستين سنة رؤي
          <lb/>في المنام كأن قائلا يقول: إن الله تعالى ليدفع عن أهل بغداد به، ولد سنة
          <lb/>خمس وثلاثين ومائتين، وتوفي سنة ثلاثين وثلاثمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو محمد عبد الله بن عبيد الله بن يحيى المؤدب البيع من ثقات من في
          <lb/>وقته ببغداد معروف بالسماع من المحاملي توفي سنة ثمان وأربعمائة وكان قد
          <lb/>بلغ سبعا وثمانين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وشيخي -رحمه الله- من آخر من روى حديث المحاملي بعلو كان يرحل إليه
          <lb/>للسماع منه وكان مولده سنة ثمان وتسعين وثلاثمائة وعمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>والإسناد من أبدال كتاب مسلم بن الحجاج الصحيح فإنه أخرجه في صحيحه عن
          <lb/>إسحاق بن إبراهيم وعثمان بن أبي شيبة عن جرير. وأخرجه البخاري ومسلم أيضا
          <lb/>رحمهما الله من حديث سفيان، عن الأعمش، فكأن شيخي حدثني به عن أصحاب مسلم،
          <lb/>وقد رواه مسلم أيضا عن أبي بكر بن أبي شيبة، عن وكيع، عن سفيان، عن الأعمش.
          <lb/>ففي هذا الطريق كأني سمعته من أصحاب مسلم بن الحجاج بحمد الله ومنه.
          <pb n="Vol. 1, p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>2- أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن محمد بن عثمان بن طلحة ابن
          <lb/>النعالي حفيد أبي الحسن بن طلحة الحافظ الحمامي البغدادي بها رحمه الله
          <lb/>قراءة عليه وأنا أسمع مع أخي الشيخ المقرئ أبي العباس أحمد بن علي رحمه
          <lb/>الله، أنا أبو عمر عبد الواحد بن محمد بن عبد الله بن مهدي البزاز الفارسي
          <lb/>سنة تسع وأربعمائة، ثنا أبو عبد الله الحسين بن #17# إسماعيل القاضي إملاء
          <lb/>سنة تسع وعشرين وثلاثمائة، ثنا أحمد بن إسماعيل، ثنا مالك، عن ابن شهاب عن،
          <lb/>أبي إدريس الخولاني، عن أبي هريرة<milestone n="300" unit="words"/>-رضي الله عنه-، أن رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وعلى آله وسلم قال: ((من توضأ فليستنثر ومن استجمر فليوتر)).
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الحديث أيضا صحيح باتفاق أبي عبد الله محمد بن إسماعيل البخاري وأبي
          <lb/>الحسين مسلم بن الحجاج النيسابوري إمامي أهل الصنعة، فإنهما أخرجاه في
          <lb/>كتابيهما الصحيحين من حديث الزهري أبي بكر محمد بن مسلم بن عبيد الله بن
          <lb/>عبد الله بن شهاب بن زهرة القرشي الإمام المديني رحمه الله، وحديث مالك هذا
          <lb/>تفرد بإخراجه مسلم فرواه عن يحيى بن يحيى النيسابوري عنه، فكأن شيخي حدثني
          <lb/>به عن أصحاب مسلم، ورواه البخاري ومسلم أيضا من حديث يونس عن الزهري نازلا،
          <lb/>كأنما سمعته من أصحاب البخاري ومسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد سمعه أبو إدريس -واسمه عائذ الله بن عبد الله الشامي- من أبي سعيد
          <lb/>الخدري أيضا وهو في صحيح مسلم أيضا وليس لأبي إدريس هذا في صحيح البخاري
          <lb/>إلا هذا الحديث الواحد وله في صحيح مسلم حديث آخر، وهو عال من حديث الإمام
          <lb/>أبي عبد الله مالك بن أنس الأصبحي المديني والحمد الله الذي رزقنيه.
          <pb n="Vol. 1, p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>18#
        </p>
        <p>
          <lb/>3- قرأت على الشيخ الزاهد أبي طاهر جعفر بن أبي بكر محمد بن الفضل القرشي
          <lb/>العباداني بالبصرة في بني عدي رحمه الله، ثنا القاضي أبو عمر القاسم بن
          <lb/>جعفر بن عبد الواحد الهاشمي ثنا أبو الحسن علي بن إسحاق بن البختري
          <lb/>المادرائي، ثنا أبو الحسن علي بن حرب الطائي، ثنا سفيان بن عيينة، عن أبي
          <lb/>حازم، عن سهل بن سعد الساعدي رضي الله عنه قال: وقع بين الأوس والخزرج كلام
          <lb/>حتى تناول بعضهم بعضا، فأتي النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم فأخبر
          <lb/>فأتاهم فاحتبس عندهم فأذن بلال وتقدم أبو بكر رضي الله عنهما فالتفت أبو
          <lb/>بكر فإذا هو برسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم فأشار إليه رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وعلى آله وسلم أن أمكث مكانك فرفع أبو بكر رأسه إلى السماء
          <lb/>ونكص القهقرى وتقدم رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم فصلى بالناس
          <lb/>فلما قضى الصلاة<milestone n="300" unit="words"/>قال: ((يا أبا بكر ما منعك أن تثبت مكانك؟)) قال: ما كان
          <lb/>الله عز وجل -ليرى ابن أبي قحافة بين يدي رسول الله صلى الله وعلى آله
          <lb/>وسلم- وقال النبي صلى الله وعلى آله وسلم: ((من نابه شيء في صلاته فليقل
          <lb/>سبحان الله)). أحسبه قال: ((فإنما التسبيح للرجال والتصفيق للنساء)).
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح على شرط البخاري ومسلم جميعا فالبخاري أخرجه في صحيحه عن علي بن
          <lb/>المديني، عن ابن عيينة، ومسلم أورده في صحيحه #19# عن أبي بكر بن أبي شيبة،
          <lb/>وزهير، و[عمرو الناقد]، جميعا عن ابن عيينة في عدة طرق، أخرجاه من حديث أبي
          <lb/>حازم سواه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان الإمام أبي عبد الله أحمد بن حنبل قد سمع من ابن عيينة أحاديث كثيرة
          <lb/>وفاته هذا الحديث عنه فلم يسمعه وهو من السباعيات الصحاح الجياد كان ابن
          <lb/>عيينة يسأل عنه لعزته وعلوه وجودته رزقته عاليا من حديثه. وأبو حازم اسمه
          <lb/>سلمة بن دينار الأشجعي مولى لا صليبا الأعرج الأفزر القاص من عباد أهل
          <lb/>المدينة وزهادهم.
          <pb n="Vol. 1, p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>4- وأخبرنا أبو الخطاب نصر بن أحمد بن عبد الله بن البطر القارئ رحمه الله،
          <lb/>أنا أبو حفص عمر بن أحمد بن عثمان البزاز بعكبرا، نا أبو جعفر محمد بن يحيى
          <lb/>بن عمر بن علي بن حرب الطائي الموصلي في شهر ربيع الآخر سنة تسع وثلاثين
          <lb/>وثلاثمائة، حدثني جدي أبو الحسن علي بن حرب بن محمد بن علي بن حيان بن مازن
          <lb/>-الوافد على رسول الله صلى الله وعلى آله وسلم- ثنا سفيان بن عيينة، عن
          <lb/>الزهري، عن محمد بن جبير عن أبيه رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>وعلى آله وسلم: ((إني أنا أحمد وأنا الماحي الذي يمحى بي الكفر وأنا الحاشر
          <lb/>الذي أحشر الناس وأنا العاقب الذي ليس بعده نبي)) صلى الله عليه وعلى آله وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>20# متفق على صحته من حديث الزهري وحديث ابن عيينة عنه أخرجه مسلم في
          <lb/>صحيحه عن جماعة من شيوخه.
          <pb n="Vol. 1, p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>5- أخبرنا الشريف أبو طاهر جعفر بن محمد بن الفضل القرشي بالبصرة بقراءتي<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>عليه، أنا أبو عمر القاسم بن جعفر بن عبد الواحد الهاشمي القاضي، ثنا أبو
          <lb/>العباس محمد بن أحمد بن حماد الأثرم المقرئ، ثنا بشر بن مطر، ثنا محمد بن
          <lb/>يزيد الواسطي، ثنا إسماعيل بن أبي خالد، عن زياد المخزومي، عن أبي هريرة
          <lb/>رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم قال: ((لا يدخل أحدكم
          <lb/>الجنة بعمله)) قالوا: ولا أنت يا رسول الله؟ قال: ((ولا أنا إلا أن يتغمدني
          <lb/>الله تعالى منه برحمة وفضل)) ووضع يده على رأسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث صحيح المتن فرد الإسناد عال من حديث أبي سعيد محمد بن يزيد
          <lb/>الكلاعي الخولاني الواسطي وهو ثقة، عن أبي عبد الله إسماعيل بن أبي خالد
          <lb/>الكوفي الأحمسي البجلي مولى واسم أبيه أبي خالد سعد وقيل هرمز ويقال كثير.
          <lb/>لا أعلم رواه عن زياد مولى بني مخزوم -وليس هو بذاك- غير إسماعيل وهو أيضا
          <lb/>تابعي أدرك ستة من الصحابة أحد حفاظ أهل زمانه وعلمائهم من الثقات المتقنين
          <lb/>من رجال #21# الصحيحين. عزيز من رواية أهل البصرة، عن أهل واسط، عن أهل
          <lb/>الكوفة، عن أهل المدينة.
          <pb n="Vol. 1, p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>6- أخبرنا أبو ياسر محمد بن عبد العزيز بن عبد الله الخياط الشيخ الصالح
          <lb/>ببغداد، أنا أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد الله بن بشران المعدل،
          <lb/>أنا أبو محمد عبد الخالق بن الحسن بن محمد السقطي قراءة عليه من كتابه في
          <lb/>شوال من سنة خمس وخمسين وثلاثمائة، ثنا أبو بكر محمد بن سليمان بن الحارث
          <lb/>الباغندي الواسطي في شهر ربيع الآخر من سنة ثمانين ومائتين، ثنا عبد الله
          <lb/>بن رجاء الغداني، أنا إسرائيل، ثنا زياد بن علاقة، عن أسامة بن شريك رضي
          <lb/>الله عنه قال: شهدت النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم وأتاه الأعراب
          <lb/>فقالوا: علينا حرج في كذا في الشيء من الأمور لا بأس بها؟ فقال: ((عباد
          <lb/>الله وضع الله تعالى الحرج إلا رجل اقترض امرءا مسلما ظالما فذلك حرج
          <lb/>وهلك)) قالوا: أنتداوى يا رسول الله؟ قال: ((نعم، فتداووا فإن الله عز<milestone n="300" unit="words"/>وجل
          <lb/>لم ينزل داء إلا وقد وضع له شفاء، غير داء واحد وهو الهرم)) قالوا: يا رسول
          <lb/>الله ما خير ما أعطي العبد؟ قال: ((خلق حسن)).
          <pb n="Vol. 1, p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>22#
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث كبير مشهور عال ثابت الإسناد رواته إلى الصحابي من رجال الصحيح
          <lb/>كوفي الإسناد أولا، ثم صار بصريا، ثم تحول بغداديا، وأسامة بن شريك رضي
          <lb/>الله عنه ثعلبي بالثاء المنقوطة بثلاث والعين المهملة لا تغلبي بالتاء
          <lb/>المعجمة باثنتين والغين المعجمة، من بني ثعلبة بن يربوع وقيل ثعلبة بن سعد
          <lb/>عداده في صحابة الكوفة معروف بهذا الحديث. وأبو مالك زياد بن علاقة بن مالك
          <lb/>بن أخي قطبة بن مالك الغطفاني الصحابي، ثعلبي أيضا كوفي من رهط أسامة ثقة
          <lb/>حديثه في صحيحي البخاري ومسلم، تفرد بالرواية عن أسامة لا يروي عنه غيره،
          <lb/>روى هذا الحديث عن زياد الجم الغفير من الثقات الرفعاء منهم من ساقه بطوله،
          <lb/>ومنهم من اختصره ولم يختلفوا في إسناده إلا ما رواه وهب بن إسماعيل عن محمد
          <lb/>بن قيس الأسدي عن زياد فجعل مكان أسامة قطبة فخالف الجميع ولم يفعل شيئا.
          <lb/>وإسرائيل هو ابن يونس بن أبي إسحاق عمرو بن عبد الله السبيعي الهمداني كوفي
          <lb/>ثقة أيضا يكنى أبا يوسف، وعبد الله بن رجاء بن عمر وقيل ابن المثنى أبو عمر
          <lb/>الغداني بصري ثقة وقع لي عاليا من حديثه.
          <pb n="Vol. 1, p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>7- أخبرنا الشريف الزاهد أبو طاهر جعفر بن محمد بن الفضل القرشي العباداني
          <lb/>بالبصرة رحمه الله، أنا القاضي أبو عمر القاسم بن #23# جعفر بن عبد الواحد
          <lb/>الهاشمي، ثنا أبو الحسن علي بن إسحاق بن محمد البختري المادرائي قراءة
          <lb/>عليه، ثنا محمد بن سنان القزاز، ثنا عبد الله بن رجاء، ثنا إسرائيل عن
          <lb/>سماك، عن موسى بن طلحة، عن أبيه رضي الله عنه قال: مر رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وعلى آله وسلم في نخل فرأى أقواما في رؤوس النخل فقال: ((ما هؤلاء؟))
          <lb/>قالوا: يجعلون الذكر في الأنثى فقال: ((ما أظن ذلك يغني شيئا)) فبلغهم
          <lb/>فتركوه فبلغ ذلك النبي صلى الله عليه وعلى آله<milestone n="300" unit="words"/>وسلم فقال: ((إنما هو ظن
          <lb/>ظننته والظن يخطئ ويصيب فإن كان يغني شيئا فاصنعوه فإنما أنا بشر مثلكم
          <lb/>والظن يخطئ ويصيب ولكن ما قلت لكم قال الله عز وجل فلن أكذب على الله عز وجل)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث صحيح على شرط أبي الحسين مسلم بن الحجاج القشيري تفرد بإخراجه
          <lb/>في كتاب صحيحه، فرواه فيه عن قتيبة وأبي كامل، عن أبي عوانة، عن سماك،
          <lb/>محفوظ في مسند أبي محمد طلحة بن عبيد الله رضي الله عنه، عال من حديث عبد
          <lb/>الله بن رجاء.
          <pb n="Vol. 1, p. 23"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>8- وأخبرنا الشريف أبو طاهر بن محمد بن الفضل الزاهد رحمه الله، أنا أبو
          <lb/>عمر القاسم بن جعفر، أنا أبو الحسن علي بن إسحاق بن البختري، ثنا علي بن
          <lb/>سهل، ثنا عبيد الله بن محمد، ثنا عبد الرحمن بن حماد، #24# حدثني طلحة بن
          <lb/>يحيى، عن أبيه، عن طلحة بن عبيد الله رضي الله عنه قال: دخلت على رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وعلى آله وسلم وفي يده سفرجلة فرمى بها أو ألقاها إليه وقال:
          <lb/>يعني ((دونكها يا أبا محمد فإنها تجم الفؤاد)).
          <pb n="Vol. 1, p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>9- أخبرنا أبو طاهر العباداني هذا، أنا أبو عمر الهاشمي، أنا أبو الحسن بن
          <lb/>البختري، ثنا علي بن سهل، ثنا عبيد الله بن محمد العيشي، ثنا عبد الرحمن بن
          <lb/>حماد، ثنا طلحة بن يحيى بن طلحة بن عبيد الله عن أبيه عن طلحة بن عبيد الله
          <lb/>رضي الله عنه قال: ((الدهن يذهب بالبؤس، والكسوة تظهر الغنى، والإحسان إلى
          <lb/>الخادم يكبت العدو))، موقوف.
        </p>
        <p>
          <lb/>25# الحديثان غريبان في مسند سلف رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم
          <lb/>والمشهود له بالجنة أبي محمد طلحة بن عبيد الله القرشي ثم التيمي تيم قريش
          <lb/>مشهوران برواية أولاده عنه. وعبد الرحمن بن حماد هو ابن عمران بن موسى بن
          <lb/>طلحة بن عبيد الله أيضا تكلم في روايته، وعبيد الله بن محمد عيشي بالياء
          <lb/>والشين المعجمة منسوب إلى عائشة إحدى أمهات أجداده وليس من بني عائش
          <lb/>والصحيح في نسبته العائشي، وقيل إنه من ولد عائشة بنت<milestone n="300" unit="words"/>طلحة بن عبيد الله
          <lb/>ثقة شريف، كان عنده عن شيخ واحد له تسعة آلاف حديث، وكان صاحب فصاحة وسخاء
          <lb/>وعلم يكنى أبا عبد الرحمن من تيم البصرة وقع لي عاليا من حديثه.
          <pb n="Vol. 1, p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>10- أخبرنا أبو منصور محمد بن أحمد بن علي المقرئ الخياط قراءة عليه ببغداد
          <lb/>وأنا أسمع -رحمه الله- ومعي أخي الشيخ المقرئ الأوحد في فنه في وقته أبو
          <lb/>العباس أحمد بن علي، أنا أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد الله بن
          <lb/>بشران قراءة عليه وأنا أسمع، أنا أبو محمد دعلج بن أحمد بن دعلج في شوال
          <lb/>سنة ست وأربعين وثلاثمائة، ثنا محمد بن نعيم، ثنا أبو يحيى محمد بن عبد
          <lb/>الرحيم، أنا حسين بن محمد المروروذي، ثنا فضيل بن سليمان، عن محمد بن أبي
          <lb/>يحيى، عن أبي أسماء مولى ابن جعفر، عن أبي رافع رضي الله عنه قال: قال
          <lb/>النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم لعلي رضي الله عنه: ((أنه يكون بينك
          <lb/>وبين عائشة أمر)) قال: أنا من بين #26# أصحابي؟ قال: ((نعم)) قال: فأنا
          <lb/>أشقاهم إذا، قال: ((لا إذا كان ذلك فارددها إلى مأمنها)).
        </p>
        <p>
          <lb/>قال محمد بن نعيم: ثنا بهذا الحديث محمد بن يحيى عن أبي يحيى محمد بن عبد
          <lb/>الرحيم ثم لقيته فقلت: ثنا به عنك محمد بن يحيى فحدثنا به.
        </p>
        <p>
          <lb/>غريب في مسند أبي رافع أسلم، وقيل إبراهيم، ويقال هرمز، وقيل ثابت مولى
          <lb/>النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم وكان قبطيا مملوكا للعباس بن عبد المطلب
          <lb/>عم النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم ورضي الله عنهما فوهبه للنبي صلى
          <lb/>الله وعلى آله وسلم، فلما بشر النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم بإسلام
          <lb/>العباس اعتقه، عداده في أهل المدينة وأبو أسماء مولى عبد الله بن جعفر بن
          <lb/>أبي طالب لا يعرف له اسم، ومحمد بن [أبي] يحيى هو الأسلمي أبو عبد الله
          <lb/>والد إبراهيم بن محمد بن [أبي] يحيى مولى أسلم مديني أوثق من ابنه إبراهيم،
          <lb/>وفضيل بن سليمان أبو سليمان النميري<milestone n="300" unit="words"/>من شيوخ الصحيحين لين من متشيعي
          <lb/>البصرة، وأبو أحمد، ويقال أبو علي الحسين بن محمد المروروذي المعلم #27# من
          <lb/>متثبتي أهل بغداد من رجال كتاب مسلم، وأبو يحيى محمد بن عبد الرحيم صاحب
          <lb/>السابري يلقب صاعقة من شيوخ البخاري، ورواية محمد بن يحيى النيسابوري
          <lb/>الإمام عنه بهذا الحديث عزيزة تدخل في رواية الأقران. والحديث دال على وجوب
          <lb/>كف اللسان عما جرى بين الصحابة رضوان الله على جميعهم، وأن عفو الله تعالى
          <lb/>يسعهم، وأنه عز وجل يغفره لهم بفضله.
          <pb n="Vol. 1, p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>11- أخبرنا الشيخ أبو الخطاب نصر بن أحمد بن عبد الله بن البطر بمدينة
          <lb/>السلام رحمه الله، أنا أبو بكر أحمد بن طلحة بن هارون المعروف بابن المنقي
          <lb/>قراءة عليه، ثنا أبو بكر أحمد بن سلمان بن الحسن بن النجاد، ثنا الحسن بن
          <lb/>مكرم، ثنا حجاج بن محمد الأعور قال: قال ابن جريج: أخبرني يحيى بن عبد الله
          <lb/>بن محمد بن صيفي، عن عكرمة بن عبد الرحمن أخبره، أن أم سلمة رضي الله عنها
          <lb/>أخبرته، أن النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم حلف على أن لا يدخل على بعض
          <lb/>أهله شهرا فلما مضى تسع وعشرون غدا عليهن أو راح فقيل يا نبي الله حلفت أن
          <lb/>لا تدخل عليهن شهرا! فقال: ((إنما الشهر تسع وعشرون)).
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح المتن ثابت الإسناد محفوظ في مسند أم سلمة أم المؤمنين واسمها هند
          <lb/>وهي بنت أبي أمية بن المغيرة بن عبد الله بن عمر بن مخزوم #28# المخزومي
          <lb/>وكانت أول امرأة هاجرت إلى المدينة رضوان الله عنها، متفق على إخراجه في
          <lb/>الصحاح من حديث أبي خالد وأبي الوليد عبد الملك بن عبد العزيز بن جريج
          <lb/>المكي مولى قريش. قال مخلد بن الحسين: ما رأيت خلقا من خلق الله تعالى أصدق
          <lb/>لهجة من ابن جريج.ومن رواية حجاج بن محمد عنه، تفرد بإيراده مسلم بن الحجاج
          <lb/>فرواه في صحيح كتابه عن هارون بن عبد الله عن حجاج. فكأن شيخي رحمه الله
          <lb/>حدثني به عن أصحاب مسلم بن الحجاج وقع لي عاليا<milestone n="300" unit="words"/>من حديثه بحمد الله ومنه.
          <pb n="Vol. 1, p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>12- أخبرنا أبو الخطاب نصر بن أحمد بن القارئ رحمه الله بمدينة السلام، ثنا
          <lb/>أبو محمد عبد الله بن عبيد الله بن يحيى بن زكريا البيع، ثنا أبو عبد الله
          <lb/>الحسين بن إسماعيل المحاملي القاضي، ثنا زكريا بن يحيى بن زكريا الباهلي،
          <lb/>ثنا يحيى بن سعيد القطان، ثنا سفيان، حدثني أبو إسحاق عن علي بن ربيعة قال:
          <lb/>كنت ردف علي رضي الله عنه فلما كبر ثلاثا وحمد ثلاثا ثم قال: ((سبحان الذي
          <lb/>سخر لنا هذا وما كنا له مقرنين)) ثم قال: ((سبحانك لا إله إلا أنت إني ظلمت
          <lb/>نفسي فاغفر لي إنه لا يغفر الذنوب إلا أنت)) ثم استضحك، فقلت: ما أضحكك؟،
          <lb/>فقال: كنت رديف النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم ففعل كما فعلت ثم استضحك
          <lb/>فقلت: ما يضحكك؟ فقال: ((يعجب الرب عز وجل إذا قال العبد سبحانك لا إله إلا
          <lb/>أنت إني ظلمت نفسي فاغفر لي إنه لا يغفر الذنوب إلا أنت)).
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>29#
        </p>
        <p>
          <lb/>محفوظ في مسند أمير المؤمنين وابن عم رسول رب العالمين أبي الحسن علي بن
          <lb/>أبي طالب القرشي الهاشمي رضوان الله عليه، معروف برواية أبي المغيرة علي بن
          <lb/>ربيعة الكوفي الأسدي ثم الوالبي بطن من بني أسد عنه، رواه عن علي بن ربيعة
          <lb/>غير واحد، ورواه عن أبي إسحاق وهو عمرو بن عبد الله بن أبي شعيرة الهمداني
          <lb/>ثم السبيعي بطن من همدان جماعة من الثقات، وأبو إسحاق من مكثري التابعين
          <lb/>وقدمائهم وحفاظهم، له من علي بن أبي طالب رضي الله عنه رواية، وسفيان هو
          <lb/>أبو عبد الله سفيان بن سعيد بن مسروق أمير المؤمنين في وقته في الحديث
          <lb/>والزهد والورع والعلم عال من حديث إمام أهل الحفظ في زمانه أبي سعيد يحيى
          <lb/>بن سعيد بن فروخ القطان الأحول مولى بني تميم، ساويت في روايته عامة
          <lb/>المشايخ المتقدمين الذين سمعوا من أصحاب عبد الله بن جعفر بن أحمد بن فارس،
          <lb/>وسليمان بن أحمد الطبراني، وأبي محمد عبد الله بن محمد بن حيان أبي<milestone n="300" unit="words"/>الشيخ
          <lb/>ونحوهم.
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>13- أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن محمد بن طلحة النعالي قراءة
          <lb/>عليه ببغداد وأنا أسمع مع أخي رحمه الله [وإياي]، أنا أبو عمر عبد الواحد
          <lb/>بن محمد بن عبد الله بن مهدي الفارسي قراءة عليه وأنا أسمع #30# في رجب سنة
          <lb/>تسع وأربعمائة، ثنا القاضي أبو عبد الله الحسين بن إسماعيل المحاملي إملاء
          <lb/>يوم الأحد لأربع بقين من جمادى الآخرة سنة تسع وعشرين وثلاثمائة، ثنا يوسف
          <lb/>بن موسى القطان، ثنا إسماعيل بن علية، حدثني علي بن المبارك عن يحي بن أبي
          <lb/>كثير، عن أبي سلمة، عن بسر بن سعيد، عن زيد بن خالد الجهني رضي الله عنه
          <lb/>قال: قال رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم: ((من جهز غازيا فقد غزى،
          <lb/>ومن خلفه في أهله فقد غزى)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث عزيز الإسناد لاجتماع ثلاثة تابعين فيه، فإن يحيى بن أبي كثير
          <lb/>يكنى أبا نصر تابعي من طبقتهم الأخيرة كان بصريا فانتقل إلى اليمامة وتوفي
          <lb/>بها، وأبو سلمة هو ابن عبد الرحمن بن عوف القرشي الزهري المديني من سادات
          <lb/>الأشراف أدرك غير واحد من الصحابة، وبشر بن سعيد مولى الحضارمة من متعبدي
          <lb/>أهل المدينة. حكم بصحته عامة أهل النقل وأوردوه في كتبهم من حديث يحيى بن
          <lb/>أبي كثير وغيره.
          <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>14- أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن النعالي رحمه الله، أنا أبو عمر
          <lb/>عبد الواحد بن محمد بن مهدي، ثنا أبو عبد الله الحسين بن إسماعيل إملاء
          <lb/>للنصف من صفر سنة ثلاثين وثلاثمائة، ثنا أبو الأشعث أحمد بن المقدام، ثنا
          <lb/>المعتمر قال: سمعت أبي، ثنا قتادة عن خليد بن عبد الله #31# العصري، عن أبي
          <lb/>الدرداء رضي الله عنه، عن رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم أنه قال:
          <lb/>((ما طلعت شمس قط إلا وبجنبتيها ملكان يناديان يسمعان من على الأرض غير
          <lb/>الثقلين يا أيها الناس هلموا إلى ربكم فإن ما قل وكفى خير مما كثر وألهى،
          <lb/>ولا آبت إلا وبجنبتيها ملكان يناديان اللهم من أنفق فأعقبه خلفا<milestone n="300" unit="words"/>، ومن أمسك
          <lb/>فأعقبه تلفا)) أو كما قال.
        </p>
        <p>
          <lb/>العصريون بطن من عبد القيس، وخليد بن عبد الله يكنى أبا سليمان عداده في
          <lb/>أهل البصرة صالح الحديث، وفي طبقته من قبيلته سمي له وهو خليد بن حسان أبو
          <lb/>حسان العصري يحدث عن ابن مالك رضي الله عنه سكن بخارى كان أصله من البصرة
          <lb/>أيضا، وفي الرواة عن أبي الدرداء خليد آخر وهو مولى أبي الدرداء شامي، وقد
          <lb/>اجتمع في هذا الإسناد أيضا تابعيون ثلاثة بصريون سليمان بن طرخان التيمي
          <lb/>أبو المعتمر، وقتادة بن دعامة، وخليد، وقع لي عاليا من حديث المعتمر بن
          <lb/>سليمان عن أبيه، رواه أبو منصور الخطيب سنة ثلاث وثلاثين وأربعمائة، عن أبي
          <lb/>الشيخ، عن أحمد بن الحسن بن عبد الملك عن أبي الأشعث فكأني سمعته منه.
          <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>15- أخبرنا أبو طاهر جعفر بن أبي بكر محمد بن الفضل العباداني بالبصرة رحمه
          <lb/>الله، أنا القاضي أبو عمر القاسم بن جعفر بن عبد الواحد #32# الهاشمي، ثنا
          <lb/>أبو الحسن علي بن إسحاق المادرائي، ثنا علي بن حرب الطائي أبو الحسن، ثنا
          <lb/>سفيان بن عيينة الهلالي، عن عمرو بن دينار، سمع جابر بن عبد الله رضي الله
          <lb/>عنهما يقول: لما نزلت {قل هو القادر على أن يبعث علكم عذابا من فوقكم} قال:
          <lb/>((أعوذ بوجهك {أو من تحت أرجلكم أو يلبسكم شيعا ويذيق بعضكم بأس بعض} قال:
          <lb/>((هذا أوهن أو أيسر)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هكذا وقع في نسختي مختل اللفظ ليس فيه ذكر النبي صلى الله عليه وعلى آله
          <lb/>وسلم وهو من السباعيات الصحاح أورده البخاري منفردا به مسندا صحيح اللفظ عن
          <lb/>علي بن عبد الله بن المديني عن سفيان بن عيينة.
          <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>16- أخبرنا أبو طاهر جعفر بن محمد، أنا أبو عمر القاسم بن جعفر، ثنا علي بن
          <lb/>إسحاق أبو الحسن، ثنا أبو الحسن علي بن حرب، ثنا سفيان بن عيينة، عن عاصم
          <lb/>بن عبيد الله بن عاصم بن عمر بن الخطاب، عن عبد الله بن عامر بن ربيعة، عن
          <lb/>أبيه أراه ذكره مرة عن عمر رضي الله عنه قال<milestone n="300" unit="words"/>: قال النبي صلى الله عليه وعلى
          <lb/>آله وسلم: ((تابعوا بين الحج والعمرة فإن المتابعة بينهما تنفي الذنوب
          <lb/>والفقر كما ينفي الكير خبث الحديد)).
          <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>33#
        </p>
        <p>
          <lb/>قد كان في أولاد أمير المؤمنين أبي حفص عمر بن الخطاب رضي الله عنه جماعة
          <lb/>اسم كل واحد منهم عاصم، هذا الذي في هذا الإسناد دونهم في الحفظ والإتقان،
          <lb/>وكان يضطرب في إسناده، فتارة يقفه على عمر رضي الله عنه ولا يسنده إلى
          <lb/>النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومرة لا يذكر عامر بن ربيعة أبا عبد الله بل يقول: عن عبد الله بن عامر
          <lb/>عن عمر، ولعبد الله رواية أيضا عن عمر رضي الله عنه. وقد اجتمع في إسناده
          <lb/>ثلاثة صحابيون فإن عامر بن ربيعة صحابي مشهور، وابنه عبد الله له رواية عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم، وقد كان سفيان بن عيينة سمعه أولا من
          <lb/>عبد الكريم الجزري عن عبدة عن عاصم، ثم سأله عبدة، ثم سمعه من عاصم، علا
          <lb/>فيه رجلين وهو إسناد عزيز، وقع لي بحمد الله ومنه عاليا رواه أبو نعيم أحمد
          <lb/>بن عبد الله الحافظ ومن هو أقدم منه سنة ثلاثين وأربعمائة فما قبلها، عن
          <lb/>أبي علي الصواف، عن بشر بن موسى، عن الحميدي عبد الله بن الزبير، عن سفيان،
          <lb/>وكان من أعلى ما كان عندهم إذ ذاك فكأني سمعته منهم في ذلك الوقت من نحو
          <lb/>أربعين ومائة سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي الحديث زيادة ربما كان سفيان يحدث بها، وربما سكت، عنها وهو قوله صلى
          <lb/>الله عليه وعلى آله وسلم: ((فإن المتابعة بينهما تزيد في #34# الأجل))، لا
          <lb/>يحدث بها مخافة أن يحتج به القدرية وليس لهم فيه حجة بحمد الله ومنه.
          <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>17- أخبرنا الشيخ أبو الخطاب نصر بن أحمد بن عبد الله البغدادي القارئ
          <lb/>بمدينة السلام رحمه الله، أنا أبو حفص عمر بن أحمد بن عثمان البزاز بعكبرا،
          <lb/>أنا أبو جعفر محمد بن يحيى بن عمر بن علي بن حرب الطائي الموصلي في شهر
          <lb/>ربيع الآخر سنة تسع وثلاثين وثلاثمائة، حدثني<milestone n="300" unit="words"/>جدي أبو الحسن علي بن حرب بن
          <lb/>محمد الطائي، ثنا سفيان بن عيينة، عن زياد.
        </p>
        <p>
          <lb/>يعني ابن علاقة، سمع جرير بن عبد الله رضي الله عنه يقول: ((بايعت رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم على النصح لكل مسلم وأنا لكم ناصح)).
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح من حديث زياد بن علاقة علا [بروايته] شيخي أهل الصنعة، أما البخاري
          <lb/>فرواه عن أبي النعمان، عن أبي عوانة، وعن أبي نعيم، عن سفيان وليس بابن
          <lb/>عيينة وإنما هو الثوري، وأما مسلم فرواه عن أبي #35# بكر بن أبي شيبة وزهير
          <lb/>وابن نمير كلهم عن ابن عيينة جميعا عن زياد وهو من السباعيات الصحاح
          <lb/>الجياد.
          <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>18- أخبرنا أبو الخطاب نصر بن أحمد، أنا أبو حفص عمر بن أحمد، ثنا أبو جعفر
          <lb/>محمد بن يحيى، ثنا جدي أبو الحسن علي بن حرب، ثنا أبو عامر العقدي عبد
          <lb/>الملك بن عمرو، ثنا شعبة، عن قتادة، عن أنس رضي الله عنه، عن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وعلى آله وسلم قال: ((ثلاث من كن فيه وجد حلاوة الإيمان من يحب
          <lb/>المرء لا يحبه إلا لله عز وجل، ومن أن يلقى في النار أحب إليه من أن يرجع
          <lb/>في الكفر بعد أنقذه الله تعالى منه، ومن كان الله تعالى ورسوله أحب إليه من
          <lb/>سواهما)). عال من حديث أبي عامر العقدي.
          <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>19- أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن محمد بن طلحة ببغداد رحمه الله،
          <lb/>أنا أبو عمر عبد الواحد بن محمد بن عبد الله بن مهدي، ثنا أبو عبد الله
          <lb/>الحسين بن إسماعيل المحاملي ثنا محمد بن عمرو بن حنان، ثنا بقية، ثنا الفرج
          <lb/>بن فضالة، حدثني سليمان بن سليم، عن يحيى بن جابر، عن المقداد بن الأسود
          <lb/>رضي الله عنه قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم #36# يقول:
          <lb/>((لقلب ابن آدم أسرع انقلابا من القدر إذا استجمعت غليانا)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث شامي الإسناد وفرج بن فضالة يتكلم فيه، ومحمد بن عمرو بن حنان
          <lb/>بنونين وتخفيفهما وفتح الحاء حمصي أيضا وقع<milestone n="300" unit="words"/>لي عاليا من حديث أبي محمد بقية
          <lb/>بن الوليد الحمصي بحمد الله ومنه، ويحيى بن جابر بالرواية عن المقدام بن
          <lb/>معد يكرب أغرب مع إرسال فيها، ورواه أبو علي بن المذهب سنة نيف وثلاثين، عن
          <lb/>أبي بكر بن مالك، عن عبد الله بن أحمد بن حنبل، عن أبيه، عن هاشم بن
          <lb/>القاسم، عن الفرج، فكأني سمعته منه من نيف ومائة.
          <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>20- أخبرنا أبو ياسر محمد بن عبد العزيز بن عبد الله الخياط، أنا أبو
          <lb/>القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد الله بن بشران، أنا أبو محمد عبد الخالق
          <lb/>بن الحسن بن محمد سنة خمس وخمسين وثلاثمائة، ثنا أبو بكر محمد بن سليمان بن
          <lb/>الحارث الواسطي المعروف بالباغندي سنة ثمانين ومائتين، ثنا الحرب بن مالك
          <lb/>#37# العنبري، ثنا شعبة، عن أبي إسحاق، عن أبي عبيدة، عن عبد الله بن مسعود
          <lb/>رضي الله عنه قال: علمنا رسول الله عليه السلام خطبة الحاجة: ((إن الحمد
          <lb/>لله نحمده ونستعينه ونعوذ بالله من شرور أنفسنا من يهده الله فلا مضل له
          <lb/>ومن يضلل فلا هادي له أشهد أن لا إله إلا الله وأن محمدا عبده ورسوله ثم
          <lb/>يقرأ ثلاث آيات من القرآن {يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله حق تقاته ولا
          <lb/>تموتن إلا وأنتم مسلمون} حتى يأتي على الآية، {يا أيها الناس اتقوا ربكم
          <lb/>الذي خلقكم} حتى يأتي على الآية، {يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله وقولوا
          <lb/>قولا سديدا} حتى يأتي على الآية ثم يتكلم بعدما يفرغ بالحاجة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عبيدة هو ابن عبد الله بن مسعود قيل اسمه عامر وقيل بل اسمه كنيته
          <lb/>وروايته عن أبيه مرسله لم يسمع من أبيه شيئا لأنه كان صغيرا حين #38# توفي
          <lb/>والده، وله في الصحيح رواية عن غير أبيه، وأبو إسحاق هو السبيعي من همدان
          <lb/>اسمه عمرو بن عبد الله تابعي أيضا وروايته عن أبي عبيد داخلة في رواية
          <lb/>الأقران، والحر بن مالك بن الخطاب أبو سهل العنبري بصري صدوق يشتبه اسمه
          <lb/>بغيره وإنما هو بحاء وراء مهملتين.
          <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>21- أخبرنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>طاهر جعفر بن محمد بن الفضل القرشي بالبصرة رحمه الله، أنا
          <lb/>القاضي أبو عمر القاسم بن جعفر بن عبد الواحد الهاشمي إملاء يوم الأربعاء
          <lb/>في المحرم سنة ثلاث عشرة وأربعمائة، ثنا أبو العباس محمد بن أحمد بن حماد
          <lb/>الأثرم، ثنا الحسن بن داود، ثنا روح بن عبادة، ثنا قزعة، عن أبي سعيد مؤذن
          <lb/>الطائف قال: جاء جبريل عليه السلام إلى يوسف صلى الله عليه وسلم وهو في
          <lb/>الحبس فقال: ((اشتد عليك يا يوسف؟ قال: نعم، قال: قل اللهم اجعل لي من أمري
          <lb/>فرجا ومخرجا، واغفر ذنبي، وارزقني من حيث لا أحتسب، وثبت رجائي حتى لا أرجو
          <lb/>أحدا سوك).
          <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>22- أخبرنا جعفر أبو طاهر، أنا القاسم أبو عمر، ثنا أبو الحسن علي بن إسحاق
          <lb/>بن البختري، ثنا أبو الحسن علي بن حرب، ثنا أبو عامر، ثنا محمد بن مسلم، عن
          <lb/>عمرو بن دينار، عن عبيد بن عمير قال: كنا نعد #39# الأواب الحفيظ الذي يقوم
          <lb/>من مجلسه فيقول: اللهم اغفر لي ما أصبت في مجلسي هذا.
          <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>23- أخبرنا نصر بن أحمد أبو الخطاب البغدادي رحمه الله، أنا عمر بن أحمد بن
          <lb/>عثمان بعكبرا، ثنا محمد بن يحيى بن عمر بن حرب أبو جعفر الطائي، ثنا جدي
          <lb/>عمر، ثنا أبو نعيم، عن سفيان، عن ليث، عن ابن سابط قال: تفتح أبواب السماء
          <lb/>الخمسة: (نزول الغيث، وقراءة القرآن، ولقي الزحف، وأذان الصلاة، والدعاء).
          <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>24- وبه ثنا جدي، ثنا أبو نعيم، عن سفيان، عن عاصم -يعني الأحول- عن عكرمة
          <lb/>قال: (كان يقال من قرأ القرآن فلم يرد إلى أرذل العمر).
          <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>40#
        </p>
        <p>
          <lb/>25- أخبرنا أبو منصور محمد بن أحمد الخياط البغدادي ببغداد رحمه الله،
          <lb/>أنا أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد الله بن بشران، أنا أبو محمد دعلج
          <lb/>بن أحمد بن دعلج سنة ست وأربعين وثلاثمائة، ثنا إبراهيم بن أبي طالب ثنا
          <lb/>هناد، ثنا أبو بكر بن عياش، عن يحيى بن سعيد، عن عمر بن عبد العزيز قال:
          <lb/>(ذكر النعم شكرها).
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>41#
        </p>
        <p>
          <lb/>26- أخبرنا أبو منصور، أنا أبو القاسم، أنا دعلج<milestone n="300" unit="words"/>، ثنا ابن خزيمة قال:
          <lb/>سمعت محمد بن يحيى يقول: سمعت أبا الوليد يقول: كتبت عن قيس بن الربيع ستة
          <lb/>آلاف حديث هي أحب إلي من ستة آلاف دينار.
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>27- أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن طلحة بمدينة السلام رحمه الله،
          <lb/>أنا عبد الواحد بن أحمد بن مهدي، ثنا الحسين بن إسماعيل، ثنا محمد بن سنان
          <lb/>القزاز، ثنا قريش بن أنس، ثنا حبيب بن الشهيد قال: سمعت الحسن يقول: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وعلى آله وسلم: ((ثمن الجنة لا إله إلا الله)).
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>28- وقال الحسين: ثنا محمد بن يحيى الأزدي، ثنا حبيب بن الشهيد، عن الحسن
          <lb/>من قوله ولم يرفعه، وهو الصحيح.
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>29- أخبرنا الحسين، أنا عبد الواحد، ثنا الحسين، ثنا فضل بن سهل قال: سمعت
          <lb/>أحمد بن حنبل وعلي بن عبد الله يقولان: من لم يهب الحديث #42# وقع فيه.
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>30- أخبرنا الحسين، أنا عبد الواحد، أنا الحسين، ثنا فضل، ثنا علي بن عبد
          <lb/>الله، حدثني أيوب بن المتوكل، عن عبد الرحمن بن مهدي قال: الحفظ الإتقان،
          <lb/>ولا يكون إماما من حدث عن كل من رأى، ولا يحدث بكل ما سمع.
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>31- أخبرنا محمد بن أحمد الخياط، أنا عبد الملك بن بشران، أنا دعلج بن
          <lb/>أحمد، ثنا موسى بن هارون، ثنا قتيبة بن سعيد، ثنا جرير، عن رقبة بن مصقلة
          <lb/>قال: رأيت رب العزة تبارك وتعالى في المنام وهو يقول: #43# ((لأكرمن
          <lb/>مثواه)) يعني سليمان التيمي.
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>32- أخبرنا محمد، أنا عبد الملك، أنا دعلج، ثنا ابن نعيم -يعني محمد- قال:
          <lb/>سمعت أبا طالب زيد بن أخزم يقول: سمعت عبد الله بن داود قال: ليس الدين
          <lb/>بالكلام إنما الدين بالآثار. وقال في الحديث: عمن أراد به الدنيا الدنيا،
          <lb/>ومن أراد به الآخرة الآخرة.
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>33- أخبرنا نصر بن أحمد بن البطر ببغداد، أنا عبد الله بن عبيد الله بن
          <lb/>يحيى، ثنا الحسين بن إسماعيل القاضي، ثنا أحمد بن محمد بن يحيى بن سعيد،
          <lb/>ثنا محمد بن بشر، عن شعبة بن الحجاج، عن أبي رجاء قال: سألت الحسن<milestone n="300" unit="words"/>عن قوله
          <lb/>عز وجل: {ولا يجدون في صدورهم حاجة مما أوتوا} قال: الحسد.
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>44#
        </p>
        <p>
          <lb/>34- أخبرنا نصر، أنا عبد الله، ثنا الحسين، ثنا زياد بن أيوب، ثنا محمد
          <lb/>-يعني ابن يزيد-، عن نافع بن عمر الجمحي، عن سليمان بن عبدة قال: قال عمر
          <lb/>بن الخطاب رضي الله عنه: (لا تظنن بكلمة خرجت من في امرئ مسلم شرا وأنت تجد
          <lb/>لها في الخير محملا).
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>35- قرأت على الشريف أبي طاهر جعفر بن أبي بكر محمد بن الفضل العباداني
          <lb/>الزاهد في بني عدي بالبصرة رحمه الله، أنا القاضي أبو عمر القاسم بن جعفر
          <lb/>بن عبد الواحد الهاشمي، ثنا أبو العباس محمد بن أحمد الأثرم المقرئ، ثنا
          <lb/>العباس بن عبد الله الترقفي [الباكسائي] سنة ستين ومائتين في شهر شعبان،
          <lb/>ثنا محمد بن كثير المصيصي، عن أرطأة بن المنذر قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وعلى آله وسلم لعبد الله بن رواحة رضي الله عنه: ((كيف تجد الشعر؟))
          <lb/>قال: شيء يخطر في القلب، قال: #45# ((فقل)) قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>إني توسمت فيك الخير نافلة ... الله يعلم أني ثاقب البصر
        </p>
        <p>
          <lb/>فثبت الله ما آتاك من حسن ... تثبيت موسى ونصرا كالذي نصروا
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال له النبي صلى الله عليه وعلى آله وسلم: ((وأنت فثبتك الله
          <lb/>تعالى)) فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنت النبي فمن يحرم شفاعته ... عند الإله فقد أزرى به القدر
        </p>
        <p>
          <lb/>قد كنت في سابق العلياء مصطنعا ... يهدي بك الرب من يهدي من البشر
        </p>
        <p>
          <lb/>نفسي فداك رسول الله مشتهيا ... لذاك والوالدين اليوم والعتر
        </p>
        <p>
          <lb/>يا هاشم الخير إن الله فضلكم ... على البرية فضلا ماله غير
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وزاد ابن (.. ..) (¬1) :
        </p>
        <p>
          <lb/>ألفت بين قلوب المؤمنين ولولا ... أنت ما تآلفوا ما أورق الشجر
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر الجزء والحمد لله حق حمده وصلواته على خير خلقه محمد وآله أجمعين.
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>### |EDITOR|
        </p>
        <p>
          <lb/>ENDNOTES
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬1) كلمة لم أستطع قراءتها.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0563IbnCaliTamidhi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0563IbnCaliTamidhi.Juz.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
