<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.AmaliFiNafyTashbih">IbnCasakir.AmaliFiNafyTashbih</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">8194</measure>
        <measure unit="words">2096</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.AmaliFiNafyTashbih.ShamAY0033710-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.AmaliFiNafyTashbih"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
iso: المجلس 138 من امالي ابن عساكر في نفي التشبيه
عدد الأجزاء: 1
المحقق: مصطفى عدنان الحمداني
ndata: الكتاب: 70CDDEA7له وسلم.
archive: 20
comp: 1
تاريخ آخر تعديل: 11 - 3 - 2014 م
مصدر الكتاب: مكتبة أحمد الخضري
bkid: 33710
الكتاب: مجلس في نفي التشبيه (المجلس 138 من أمالي ابن عساكر)
bkord: 7952
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب: مجلس في نفي التشبيه (المجلس 138 من أمالي ابن عساكر) ¶ المؤلف: أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر الدمشقي ¶ المتوفى: 571 ه ¶ المحقق: مصطفى عدنان الحمداني ¶ الناشر: دار الفتح للدراسات والنشر - الأردن ¶ الطبعة: الأولى، 1434 ه - 2013 م ¶ عدد الأجزاء: 1 ¶ ملاحظة: الكتاب موافق ومقابل على المطبوع ¶ مصدر الكتاب: مكتبة أحمد الخضري ¶ تاريخ آخر تعديل: 11 - 3 - 2014 م ¶ ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
الناشر: دار الفتح للدراسات والنشر - الأردن
Lng: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر
المؤلف: أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر الدمشقي
ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
higrid: 571
idx: 1
max: 24
auth: ابن عساكر، أبو القاسم
cat: الأجزاء الحديثية
المتوفى: 571 ه
authno: 410
authinf: أبو القاسم ابن عساكر (499 - 571 ه = 1105 - 1176 م)  ¶ علي بن الحسن بن هبة الله، أبو القاسم، ثقة الدين ابن عساكر الدمشقي: المؤرخ الحافظ الرحالة. ¶ كان محدث الديار الشامية، ورفيق السمعاني (صاحب الأنساب) في رحلاته. ¶ مولده ووفاته في دمشق. ¶ له «تاريخ دمشق الكبير - خ» [ثم طبع] يعرف بتاريخ ابن عساكر، اختصره الشيخ عبد القادر بدران، بحذف الأسانيد والمكررات وسمى المختصر «تهذيب تاريخ ابن عساكر - ط» سبعة أجزاء منه، ولا تزال بقية التهذيب مخطوطة. ¶ وباشر المجمع العلمي العربي بدمشق نشر الأصل فطبع منه المجلد الأول ونصف الثاني. ¶ ولابن عساكر كتب أخرى كثيرة، منها «الإشراف على معرفة الأطراف - خ» في الحديث، ثلاث مجلدات، و «تبيين كذب المفتري في ما نسب إلى أبي الحسن الأشعري - ط» و «كشف المغطى في فضل الموطا - ط» و «تبيين الامتنان في الأمر بالاختتان - خ» ¶ و «أربعون حديثا من أربعين شيخا من أربعين مدينة» و «تاريخ المزة» و «معجم الصحابة» و «معجم النسوان» و «تهذيب الملتمس من عوالي مالك بن أنس» و «معجم أسماء القرى والأمصار» و «معجم شيوخ والنبلاء» - خ 46 ورقة في شيوخ أصحاب الكتب الستة، في الظاهرية ¶ نقلا عن : الأعلام للزركلي ¶
bk: المجلس 138 من أمالي ابن عساكر في نفي التشبيه
الطبعة: الأولى، 1434 ه - 2013 م
ad: 571
DownloadSource: Abū Yaʿqūb's Shamela database
DownloadDate: 2017?
ConversionDate: 2020-10-02
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <head>AUTO الكتاب: مجلس في نفي التشبيه (المجلس 138 من أمالي ابن عساكر)</head>
        <p>
          <lb/>المؤلف: أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر الدمشقي
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى: 571 ه
        </p>
        <p>
          <lb/>المحقق: مصطفى عدنان الحمداني
        </p>
        <p>
          <lb/>الناشر: دار الفتح للدراسات والنشر - الأردن
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة: الأولى، 1434 ه - 2013 م
        </p>
        <p>
          <lb/>عدد الأجزاء: 1
        </p>
        <p>
          <lb/>ملاحظة: الكتاب موافق ومقابل على المطبوع
        </p>
        <p>
          <lb/>مصدر الكتاب: مكتبة أحمد الخضري
        </p>
        <p>
          <lb/>تاريخ آخر تعديل: 11 - 3 - 2014 م<pb n="Vol. 1, p. 23"/>
          <lb/>المجلس الثامن والثلاثون بعد المئة في نفي التشبيه
        </p>
        <p>
          <lb/>إملاء الحافظ محدث الشام أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي.
        </p>
        <p>
          <lb/>رواية الأشياخ: الفقيه بهاء الدين أبي الحسن علي بن هبة الله بن سلامة
          <lb/>المصري، وسديد الدين أبي محمد مكي بن المسلم بن خلف القيسي، ورشيد الدين
          <lb/>أبي العباس أحمد بن المفرج بن مسلمة، الدمشقيين عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>سماع أحمد بن محمد بن عبد الله الظاهري منهم عفا الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>سمع جميع هذا المجلس على الشيخين الإمامين: رشيد الدين أبي العباس أحمد
          <lb/>بن المفرج بن مسلمة الأموي، وسديد الدين أبي محمد مكي بن المسلم بن خلف بن
          <lb/>علان القيسي، بسماعهما من ممليه: أحمد بن محمد بن عبد الله الظاهري بقراءته
          <lb/>وهذا خطه، وصح ذلك في يوم الاثنين تاسع شعبان سنة خمس وأربعين
        </p>
        <p>
          <lb/>وست مئة بجامع دمشق حرسها الله تعالى، والحمد لله وحده، وصلواته على محمد وآله.
          <pb n="Vol. 1, p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحمد لله، وسمعه على المشايخ الثلاثة: أبو عبد الله محمد بن علي بن الفاتح
          <lb/>السنجاري، وأبو محمد عبد الرحيم بن يحيى بن عبد الرحيم بن مسلمة الأموي،
          <lb/>وأم الفضل ست الخطباء بنت علي بن محمد بن علي بن محمد بن علي البالسي
          <lb/>بسماعهم من ممليه، بقراءة الإمام أبي محمد عبد الله بن أحمد بن المحب
          <lb/>المقدسي لابنه محمد، ومحمد بن إبراهيم بن الواني. ومن خطه كتب وصح ثالث عشر
          <lb/>من رمضان سنة أربع عشرة وسبع مئة بمسجد البياطرة بدمشق، وأجاز المشايخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>لخصه محمد بن أبي بكر عبد الله بن محمد عفا الله عنهم.
          <pb n="Vol. 1, p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الأشياخ سديد الدين أبو<milestone n="300" unit="words"/>محمد مكي بن المسلم بن خلف بن علان
          <lb/>القيسي، ورشيد الدين أبو العباس أحمد بن المفرج بن علي بن مسلمة الأموي،
          <lb/>بقراءتي عليهما بجامع دمشق، والإمام أبو الحسن علي بن هبة الله بن سلامة بن
          <lb/>المسلم الشافعي، قراءة عليه، وأنا أسمع بمكة - شرفها الله - قالوا:
          <pb n="Vol. 1, p. 26"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن بن محمد بن هبة الله الشافعي قراءة
          <lb/>عليه: أبنا أبو الوفا عبد الواحد بن حمد بن عبد الواحد بأصبهان، أبنا أبو
          <lb/>طاهر أحمد بن محمود بن أحمد الثقفي، أبنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن علي
          <lb/>بن المقرىء، ثنا أبو العباس محمد بن الحسن بن قتيبة العسقلاني، ثنا حرملة
          <lb/>بن يحيى التجيبي،
        </p>
        <p>
          <lb/>أبنا عبد الله بن وهب، ثنا عمرو بن الحارث، عن سعيد، أن أبا الرجال محمد
          <lb/>بن عبد الرحمن، حدثه عن أمه عمرة بنت عبد الرحمن
        </p>
        <p>
          <lb/>- وكانت في حجر عائشة زوج النبي صلى الله عليه وسلم - عن عائشة زوج النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم أن الرسول صلى الله عليه وسلم [ح].
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الحافظ أبو سعد أحمد بن محمد بن أحمد بن البغدادي بأصبهان، أبنا
          <lb/>أبو عمرو عبد الوهاب بن محمد بن إسحاق العبدي، وأبو إسحاق إبراهيم بن محمد
          <lb/>بن إبراهيم القفال، قالا: أبنا أبو إسحاق إبراهيم بن عبد الله بن محمد
          <lb/>الوراق، أبنا أبو بكر عبد الله بن محمد بن زياد الفقيه، ثنا عيسى بن
          <lb/>إبراهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>، وأحمد بن عبد الرحمن قالا: ثنا ابن وهب، أخبرني عمرو بن الحارث، عن ابن
          <lb/>أبي هلال، أن أبا الرجال حدثه عن أمه عمرة بنت عبد الرحمن وكانت في حجر
          <lb/>عائشة - عن عائشة (ح).
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الشيخ أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم بن هوازن القشيري،
        </p>
        <p>
          <lb/>أبنا أبي [ح].
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الشيخ أبو سعد إسماعيل بن أحمد بن عبد الملك الكرماني الفقيه،
          <lb/>أبنا الإمام أبو بكر محمد بن حسان القرشي قالا: أبنا أبو نعيم عبد الملك بن
          <lb/>الحسن بن محمد الأزهري:
        </p>
        <p>
          <lb/>أبنا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق الحافظ، أبنا أبو عبيد الله بن<milestone n="300" unit="words"/>أخي ابن
          <lb/>وهب، أبنا عمي عبد الله بن وهب، ثنا عمرو بن الحارث، عن سعيد بن أبي هلال،
          <lb/>أن أبا الرجال محمد بن عبد الرحمن حدثه عن أمه عمرة، عن عائشة: أن النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم بعث رجلا على سرية، وكان يقرأ لأصحابه في صلاتهم فيختم
          <lb/>ب {قل هو الله أحد} فلما رجعوا ذكروا - وفي حديث حرملة: ذكر ذلك - لرسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم، فقال: "سلوه لأي شيء يصنع ذلك؟ " - وفي حديث أبي
          <lb/>عوانة: "كان يصنع"، وفي حديث حرملة: "لأي شيء صنع هذا؟ " - فسألوه، فقال:
          <lb/>لأنها صفة الرحمن عز وجل، فأنا أحب أن أقرأ بها.
        </p>
        <p>
          <lb/>- وفي حديث أبي عوانة: أن أقرأها -، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>"أخبروه أن الله يحبه".
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي حديث ابن البغدادي، فقال النبي صلى الله عليه وسلم: "فأخبروه أن الله يحبه".
          <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وزاد ابن أبي هلال: فحدثني محمد بن عمرو أنه بلغه أن أهل الكتاب والمشركين
          <lb/>قالوا: يا محمد، انسب لنا ربك حتى نعرفه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: {قل هو الله أحد * الله الصمد}.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: فما الصمد؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: {لم يلد ولم يولد * ولم يكن له كفوا أحد}.
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح أخرجه البخاري عن أحمد بن صالح، وأخرجه مسلم عن أبي عبيد الله أحمد
          <lb/>بن عبد الرحمن، جميعا عن ابن وهب.
          <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الأعز قراتكين بن الأسعد بن المذكور الأزجي، أبنا أبو محمد
          <lb/>الحسن بن علي بن محمد الجوهري، أبنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد بن نصير
          <lb/>المعروف بابن لؤلؤ، ثنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن أبان السراج،
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا سريج بن يونس، ثنا إسماعيل بن مجالد، عن مجالد عن الشعبي، عن جابر بن
          <lb/>عبد الله: أن أعرابيا جاء إلى النبي صلى الله عليه وسلم قال: انسب لنا ربك.
          <lb/>فأنزل الله {قل هو الله أحد} إلى آخرها.
          <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك بن الحسين الأديب، أبنا أبو
          <lb/>عثمان سعيد بن أحمد بن محمد الصوفي المعروف بالعيار، أبنا أبو محمد عبد
          <lb/>الله بن حامد<milestone n="300" unit="words"/>بن محمد، ابنا عمر بن الحسن بن علي بن مالك الشيباني، ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن علي بن حمزة العلوي، ثنا عبد الصمد بن موسى الهاشمي، ثنا عبد
          <lb/>الوهاب بن محمد بن إبراهيم الإمام، حدثني عبد الصمد بن علي بن عبد الله بن
          <lb/>عباس، عن أبيه، عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: جاء أعرابي إلى النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم فقال: صف لنا ربك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: نعم، بسم الله الرحمن الرحيم {قل هو الله أحد} حتى ختمها.
          <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبو الحسن عبيد الله بن محمد بن أحمد البيهقي ببغداد
          <lb/>والإمام أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الفراوي، بنيسابور، قالا: أبنا
          <lb/>أبو بكر أحمد بن الحسين بن علي البيهقي، أبنا علي بن أحمد بن عبدان، أبنا
        </p>
        <p>
          <lb/>أحمد بن عبيد الصفار، ثنا مخلد بن أبي عاصم، ثنا محمد بن موسى - يعني
          <lb/>الحرشي -، ثنا عبيد الله بن عيسى، ثنا داود - يعني ابن أبي هند - عن
        </p>
        <p>
          <lb/>عكرمة، عن ابن عباس: أن اليهود جاءت إلى النبي صلى الله عليه وسلم منهم
          <lb/>كعب بن الأشرف، وحيي بن أخطب، فقالوا: يا محمد، صف لنا ربك الذي بعثك فأنزل
          <lb/>الله تعالى: {قل هو الله أحد * الله الصمد * لم يلد} فيخرج منه، - يعني -
          <lb/>شيء {ولم يولد} فيخرج من شيء {ولم يكن له كفوا أحد} ولا شبه، فقال: "هذه
          <lb/>صفة ربي عز وجل وتقدس علوا كبيرا".
        </p>
        <p>
          <lb/>كذا في كتابي، والصواب عبد الله بن عيسى، وهو أبو خلف الخزاز.
          <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سعد إسماعيل بن صالح الواعظ ببغداد، أبنا أحمد بن الحسن
          <lb/>بن محمد بن الحسن المعدل، أبنا أبو أحمد محمد بن أحمد بن محمد بن حمدان
          <lb/>الرازي، أبنا الحسين بن إسماعيل المحاملي، ثنا محمود - يعني ابن خداش -
          <lb/>الطالقاني، ثنا أبو سعد الصاغاني، ثنا أبو جعفر، عن الربيع بن أنس عن أبي
          <lb/>العالية، عن أبي بن كعب، أن المشركين جاؤوا إلى النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فقالوا: "انسب لنا ربك، فأنزل الله عز وجل {قل هو الله أحد * الله الصمد *
          <lb/>لم<milestone n="300" unit="words"/>يلد ولم يولد} وليس شيء يولد إلا سيموت، وليس شيء يموت إلا سيورث، وإن
          <lb/>الله لا يموت ولا يورث {ولم يكن له كفوا أحد} قال: لم يكون له شبيه، ولا
          <lb/>عدل، وليس كمثله شيء"،
        </p>
        <p>
          <lb/>تفرد به أبو سعد محمد بن ميسر، عن أبي جعفر عيسى بن ماهان.
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو عيسى الترمذي في "جامعه" عن أحمد بن منيع البغوي، وقد وقع لي
          <lb/>حديث أحمد بن منيع عاليا:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخ أبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن البناء، أبنا أبو محمد
          <lb/>الحسن بن علي بن محمد الجوهري، أبنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد بن لؤلؤ،
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا محمد بن أحمد بن محمد الشطوي، ثنا أحمد بن منيع، ثنا محمد بن ميسر
          <lb/>أبو سعد الصاغاني، ثنا أبو جعفر الرازي، عن الربيع بن أنس، عن أبي العالية،
          <lb/>عن أبي بن كعب: أن المشركين قالوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم: انسب لنا
          <lb/>ربك، فأنزل الله تعالى: {قل هو الله أحد * الله الصمد} قال: "الصمد: الذي
          <lb/>لم يلد ولم يولد"، لأنه ليس شيء يولد إلا سيموت، وليس شيء يموت إلا سيورث،
          <lb/>وإن الله تعالى لا يموت ولا يورث: {ولم يكن له كفوا أحد} قال: "لم يكن له
          <lb/>شبه ولا عدل، وليس كمثله شيء".
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرتنا فاطمة بنت ناصر بن الحسن العلوية، وفاطمة بنت محمد بن أحمد بن
          <lb/>البغدادي بأصبهان، قالتا، أبنا إبراهيم بن منصور بن إبراهيم السلمي،
        </p>
        <p>
          <lb/>أبنا محمد بن إبراهيم بن علي، أبنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى
          <lb/>الموصلي، ثنا محمد بن أبي بكر وغيره، قالا: ثنا ديلم بن غزوان، ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>ثابت عن أنس، قال: أرسل رسول الله صلى الله عليه وسلم رجلا من أصحابه إلى
          <lb/>رأس من رؤوس المشركين يدعوه إلى الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: هذا الإله الذي تدعو إليه، أمن فضة هو أم من نحاس؟ فتعاظم مقالته
          <lb/>في صدر رسول رسول الله صلى الله عليه وسلم، فرجع إلى النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم فأخبره، فقال: "ارجع إليه فادعه إلى الله<milestone n="300" unit="words"/>عز وجل". وأرسل الله صاعقة
          <lb/>ورسول ورسول الله صلى الله عليه وسلم في الطريق لا يعلم، فأتى النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، فأخبره أن الله عز وجل قد أهلك صاحبه، ونزلت على النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم: {ويرسل الصواعق فيصيب بها من يشاء وهم يجادلون في الله}.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث غريب تفرد به أبو غالب ديلم بن غزوان العبدي البصري، عن ثابت بن
          <lb/>أسلم البناني، ورواه يزيد بن هارون الواسطي عن ديلم.
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا محمد بن الفضل بن أحمد الفراوي وغيره، قالا: أبنا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>الحسين الحافظ، أبنا أبو زكريا بن أبي إسحاق، أبنا أبو الحسن الطرائفي، ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>عثمان بن سعيد، ثنا عبد الله بن صالح، عن معاوية بن صالح، عن علي بن أبي
          <lb/>طلحة، عن ابن عباس في قوله عز وجل {وله المثل الأعلى}. قال يقول: {ليس
          <lb/>كمثله شيء]، وفي قوله: {هل تعلم له سميا}. يقول: "هل تعلم للرب مثلا أو
          <lb/>شبيها".
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر عبد المنعم بن الأستاذ أبي القاسم عبد الكريم بن هوازن
          <lb/>القشيري، أبنا أبي، أبنا أبو عبد الرحمن السلمي قال: سمعت محمد بن محمد بن
          <lb/>غالب قال: سمعت أبا نصر أحمد بن سعيد الإسفيجابي يقول: قال الحسين بن
          <lb/>منصور: ..................................... "ألزم الكل الحدث لأن القدم
          <lb/>له، والذي بالجسم ...............
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ظهوره فالعرض يلزمه، والذي بالأداة اجتماعه فقواها تمسكه، والذي يؤلفه وقت
          <lb/>يفرقه وقت، والذي يقيمه غيره فالضرورة تمسه، والذي الوهم<pb n="Vol. 1, p. 51"/>
          <lb/>يظفر به فالتصوير يرتقي إليه، ومن آواه محل أدركه أين، ومن كان له جنس
          <lb/>طالبه بكيف.
        </p>
        <p>
          <lb/>إنه سبحانه لا يظله فوق، ولا يقطعه تحت، ولا يقابله حد، ولا يزاحمه<pb n="Vol. 1, p. 52"/>
          <lb/>عنده، ولا يأخذه خلف، ولا يحده أمام، ولم يظهره قبل، ولم يفته بعد، ولم
          <lb/>يجمعه كل، ولم يوجده كان، ولم يفقده ليس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وصفه: لا صفة له، وفعله، لا علة [له]، وكونه لا أمد له، تنزه عن أحوال
          <lb/>خلقه، ليس له من خلقه مزاج، ولا في فعله علاج، باينهم<pb n="Vol. 1, p. 53"/>
          <lb/>بقدمه كما باينوه بحدوثهم. إن قلت: متى؟ فقد سبق الوقت كونه<milestone n="300" unit="words"/>، وإن قلت: هو،
          <lb/>فالهاء والواو خلقه، وإن قلت: أين؟ فقد تقدم المكان وجوده. فالحروف آياته،
          <lb/>ووجوده إثباته، ومعرفته توحيده، فتوحيده: تمييزه من<pb n="Vol. 1, p. 54"/>
          <lb/>خلقه، ما تصور في الأوهام فهو بخلافه، [كيف يحل به ما منه بدأه؟ أو يعود
          <lb/>إليه ما هو أنشأه]؟ لا تماقله العيون، ولا تقابله الظنون، قربه كرامته،
          <lb/>وبعده إهانته، علوه من غير .......
        </p>
        <p>
          <lb/>توقل، ومجيئه من غير تنقل، هو الأول والآخر، والظاهر والباطن، القريب
          <lb/>البعيد، الذي: {ليس كمثله شيء وهو السميع البصير}.
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت أبا المظفر يقول: سمعت أبي يقول: سمعت أبا حاتم السجستاني سمعت أبا
          <lb/>نصر الطوسي السراج يحكي عن يوسف بن الحسين، قال: قام رجل بين يدي ذي النون
          <lb/>المصري، فقال: أخبرني عن التوحيد ما هو؟ فقال: أن تعلم أن قدرة الله في
          <lb/>الأشياء بلا مزاج، وصنعه للأشياء بلا علاج، وعلة كل شيء صنعه، ولا علة
          <lb/>لصنعه، وليس في السماوات العلى، ولا في الأرضين السفلى مدبر غير الله عز
          <lb/>وجل، وكل ما تصور في وهمك فالله بخلاف ذلك.
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم عبد الملك بن عبد الله بن داود الفقيه، أبنا أبو
          <lb/>علي الحسن بن أحمد المقرىء، أبنا أبو نعيم أحمد بن عبد الله الحافظ، إجازة،
          <lb/>قال: سمعت أبا إسحاق إبراهيم بن حمزة بن عمارة يقول: اعتقادي أن من شبه
          <lb/>الله بشيء من خلقه، أو اعتقد في قلبه أنه في صورة شاب أمرد، فهو عندي كافر.
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أنشدنا أبو عبد الله محمد بن الحسن بن منصور الموصلي لنفسه:
        </p>
        <p>
          <lb/>الله أكبر أن يكون لذاته ........ كيفية كذوات مخلوقاته
        </p>
        <p>
          <lb/>أو أن تقاس صفاتنا في كل ما ......... نبديه من أفعالنا بصفاته
        </p>
        <p>
          <lb/>تبا لذي سفه يقول بأنه ......... جسم أن سماتنا كسماته
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى عقول ذوي العقول بأسرهم ........ متحيرات في دوام حياته
        </p>
        <p>
          <lb/>لبديع صنعته عليه شواهد ......... تبدو على صفحات مصنوعاته
        </p>
        <p>
          <lb/>ذرأ الأنام بقدرة أزلية ......... وإراده فيهم لتقديراته
        </p>
        <p>
          <lb/>ورأى بعين العلم ما تأتي به ........ لمحات أعينهم وما لم تأته
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر المجلس، والحمد لله وحده، وصلواته على نبينا محمد خير خلقه وعلى آله وسلم.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.AmaliFiNafyTashbih.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
