<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.ArbacunaBuldaniyya">IbnCasakir.ArbacunaBuldaniyya</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">57644</measure>
        <measure unit="words">14211</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.ArbacunaBuldaniyya.Shamela0005713-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.ArbacunaBuldaniyya"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0005713
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: أربعون حديثا لأربعين شيخا من أربعين بلدة
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0005713
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-5713
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/5713
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: مصطفى عاشور
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: مكتبة القرآن - القاهرة
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم " رب أعن برحمتك "
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>مقدمة المؤلف</head>
        <p>
          <lb/>قال الحافظ أبو القاسم على بن الحسن بن هبة الله الدمشقي الشافعي: الحمد
          <lb/>لله القادر القاهر، القوى المتين، الإله الفطر، الغافر الساتر، الغنى
          <lb/>المعين، أحمده حمد من يعترف له بالإبداع، والإيجاد والتكوين، وأتوكل عليه
          <lb/>توكل ذوى الإخلاص، واليقين، وأشهد أن لا إله إلا الله ذو الفضل المبين،
          <lb/>وأشهد أن محمدا عبده ورسوله المختار للنبيين صلى الله عليه وعلى آله
          <lb/>وأصحابه ذوى العقل الرصين، صلاة مقرونة بالمزيد، والدوام، إلى يوم الدين.
        </p>
        <p>
          <lb/>أما بعد ...
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن الله تعالى خلق خلقه منم الطين، وأنشاهم بقدرته - كما شاء - من الماء
          <lb/>المهين، وجعلهم بحكمته وإرادته نطفا في القرار المكين، وأحسن صورهم إذ
          <lb/>صورهم غاية التحسين، وخص أمة محمد صلى الله عليه وسلم بالفضل المستبين،
          <lb/>وأرسل إليهم رسولا فيهم أيده بالحجج والبراهين، فعلمهم، وفهمهم، وأدبهم،
          <lb/>على وجه التمرين. وأمر أمته المرحومة بطلب العلم ولو بالصين، ليميزوا به
          <lb/>إذا سمعوه: بين الغث والسمين، ووعد الثواب لمن حفظ التبليغ، والتلقين، على
          <lb/>أمته
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أربعين حديثا من أمر الدين، حرصا على إرشادهم إلى اقتناء النفيس الثمين،
          <lb/>وخوفا عليهم أن يثبتوا دينهم بالظن، والتخمين، فيوقعه ترك امتثال أمره في
          <lb/>التغيير، والتلوين، فجدوا في اقتباسه في سائر الأوقات، والأحايين، وطاروا
          <lb/>في التماسه إلى البلدان. كلاعقبان، والشاهين، وعاشوا بسببه في الغربة عيش
          <lb/>الفقر، والمساكين، وتجوزوا في طلبه بأكل الخشن ولبس الثخين.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرب عزيز جبار في غربته، كالبائس المسكين، ورب منعم أضحى لطول المعاناة،
          <lb/>كالخاضع المستكين، ولم يشغلهم عن اكتسابه الشهوات، وشم الرياحين، وحملوه عن
          <lb/>أربابه بالجد فيه، ورفض التهوين، واستكثروا من السماع من العالم به الصادق
          <lb/>الأمين، وكتب القرين منهم لحرصه عليه عن القرين، حتى أحكموا فيه وجوه
          <lb/>التصحيح له، والتوهين، ودونوه عن أئمتهم، وشيوخهم الثقات أحكم التدوين،
          <lb/>وزينوه للطالب له بتصنيفهم، وتأليفهم أبلغ التزيين، ومكن الله لهم في نشره
          <lb/>أحسن التمكين، ونسبوا لأجله إلى المصطفى صلى الله عليه وسلم بالتعيين،
          <lb/>فجعلهم الله سبحانه برحمته من أصحاب اليمين، وزوجهم بكرمه في دار كرامته
          <lb/>بالحور العين<milestone n="300" unit="words"/>، فلما وقف علماؤهم على ما حضهم نبيهم عليه الصلاة والسلام؛
          <lb/>بادر بعضهم إلى امتثال ما ندبهم إليه، وصنف جماعة منهم " أربعينات " سمعت
          <lb/>منهم، واشتهرت بهم، ونقلت عنهم، واختلفت مقاصدهم في تصنيفها، ولم يتفقوا
          <lb/>على غرض واحد في تأليفها، بل اختلفوا في جمعها، وترتيبها، وتباينوا في عدها
          <lb/>وتبويبها. 1 - فمنهم: من اعتمد على ذكر أحاديث التوحيد، وإثبات الصفات للرب
          <lb/>عز وجل، والتمجيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>ومنهم: من قصد ذكر أحاديث الأحكام؛ لما فيها من التمييز بين الحلال
          <lb/>والحرام. 3 - ومنهم: من اقتصر على نقله بالعبادات ويكون سببا لاكتساب القرب
          <lb/>في الطاعات. 4 - ومنهم: من اختار سلوك طريق أصحاب الحقائق في إيراد أحاديث
          <lb/>المواعظ والرقائق. 5 - ومنهم: من قصد إخراج ما صح سنده، وسلمك من الطعن عند
          <lb/>الأئمة مورده. 6 - ومنهم: من كان قصده ومراده: إخراج ما علا عند إسناده. 7
          <lb/>- ومنهم: من أحب تخريج ما طال متنه، وظهر له حين يسمعه حسنه. إلى غير ذلك
          <lb/>من الأنواع التي قصدوها، والأغراض التى سنحت لهم وأرادوها، وكل منهم لم يأل
          <lb/>في طلب الأجر، ولم يقتصر في اقتناء الثواب والأجر، وسمى كل واحد منهم كتابة
          <lb/>بكتاب الأربعين، فرحمة الله ورضوانه عليهم أجمعين، كما نشروا الدين،
          <lb/>وأظهروا الحق المبين، وفيهم لمن بعدهم أسوة، وهم لمن اقتفى آثارهم القدوة:
          <lb/>1 - فمنهم " محمد بن أسلم الطوسي الطبراني ". 2 - وأبو العباس الحسن بن
          <lb/>سفيان النسوى الشيباني. 3 - وأبو بكر محمد بن الحسين الآجري. 4 - ومحمد بن
          <lb/>إبراهيم بن علي بن المقرئ. 5 - وأبو بكر محمد بن عبد الله بن محمد
          <lb/>الجوزقاني. 6 - وأحمد بن الحسين بن علي البيهقي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>وأبو الخير يزيد بن رفاعة الهاشمي. 8 - وأبو عبد الرحمن محمد بن الحسين
          <lb/>السلمي. 9 - وأبو عبد الله محمد بن عبد الله الحاكم النيسابوري. 10 - وأبو
          <lb/>القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري. 11 - وأبو سعد أحمد بن محمد بن أحمد
          <lb/>بن الخليل المالينى. 12 - وأبو الفتح نصر بن إبراهيم بن نصر المقدسى
          <lb/>الفلسطيني. 13 - وأبو نعيم أحمد بن عبد الله بن أحمد الأصبهاني. 14 - وأبو
          <lb/>سعد أحمد بن إبراهيم المطرى الهمذاني. 15 - وأبو نصر محمد بن على بن ودعان
          <lb/>الموصلى. 16 - وأبو إسماعيل عبد<milestone n="300" unit="words"/>الله بن محمد الأنصارى الحنبلي. وشيخانا:
          <lb/>17 - أبو عبد الله محمد بن الفضل الفراوى الشهر ستاني. 18 - وأبو سعيد
          <lb/>إسماعيل بن أبي صالح الكرماني المؤذن. ولغير من سميت من قوم آخرين، من
          <lb/>المتقديمن من أصحاب الحديث، والمتأخرين في هذا المعنى، ما كفى وأغنى، وقد
          <lb/>وقع لى من أربعيناتهم نحو الثلاثين، لولا خشية الإطالة لذكرت أسانيدها
          <lb/>بالتعيين، وقد جمعت أنا: 1 - الأربعين الطوال. 2 - والأربعين في الأبدال
          <lb/>العوالى. 3 - و " الأربعين " في الاجتهاد في إقامة فرض الجهاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم لما عثر بعض أصحابي، وحبيب من أحبابي على " الأربعين " التى صنفها
          <lb/>الشيخ الإمام الحافظ، بقية السلف، ومقتدى أصحاب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحديث من الخلف، أبو طاهر بن محمد بن أحمد الأصبهاني السلفي فسح الله في
          <lb/>أجله، وختم بخير عمله، فإنه شيخ الجماعة، والمقدم في هذه الصناعة، وأعلى
          <lb/>الجماعة سندا، وأحسنهم في جمع الحديث فنا، وأقدمهم له سماعا ا، وأعظمهم فيه
          <lb/>ارتفاعا، وجعلها أربعين حديثا، عن أربعين شيخا، في أربعين مدينة، أبان بها
          <lb/>عن رحلة واسعة، وأظهر فيها رتبة عالية مبينة، وسألني أن أقتدى بسنته،
          <lb/>وأقتضى سبيله في صنعته، فأجبته إلى ما التمس من ذلك الغرض، وجعلت سلوك سبيل
          <lb/>ذلك الشيخ كالشء المفترض، ولقد أحسن فيما قصد، وأغرب فيما له اعتمد، وزدت
          <lb/>على ما أتى به من الغرابة؛ بأن جعلتها عن أربعين من الصحابة وهى إذا اعتبرت
          <lb/>تخرج في أربعين بابا، كل باب منها إذا جمع إليه ما يتلوه صار كتابا، وبينت
          <lb/>صحيحها من معلولها، وأبنت مقبولها من مردودها، وتكلمت على أحوال نقلتها،
          <lb/>وعرفت برواتها وحملتها، وذكرت من أسمائهم، وكناهم، وأنسابهم، ما العلة يخفى
          <lb/>ليكون الانتفاع بها لمن أراد تحصيلها، أوفى ما تكون الإستفادة منها،
          <lb/>وأكملها، وفوائدها أعم وأشمل، وإذا ذكرت حديثا للضرورة نازلا أوردته من وجه
          <lb/>آخر عاليا؛ ليكمل لطالبه الابتهاج بحصوله ويصير لديه عزيزا غالبا، فإن لعلو
          <lb/>الإسناد في القلب فرحة وقد عد بعض العلماء نزول الحديث ترحة، وقد قال بعض
          <lb/>من رغب في الحديث وتحصيله: إن قرب الإسناد قرب إلى الله وإلى رسول صلى الله
          <lb/>عليه وسلم كما أخبرني<milestone n="300" unit="words"/>الشريف أبو الحسن زيد بن الحسن بن زيد بن حمزة بن
          <lb/>محمد بن موسى بن أحمد بن محمد بن القاسم بن حمزة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن موسى بن جعفر الموسرى الطوسى بطابران قال: أنا أبو الخير عبد الله بن
          <lb/>مرزوق الهروى، أنا أبو الفضل الطبسى قال: أنا محمد بن القاسم الفرسي، ثنا
          <lb/>أبو بكر محمد بن محمد الحافظ قال: ثنا أبو عبد الله المخضوب قال: سمعت محمد
          <lb/>بن إبراهيم الحافظ يقول يحيى ابن معين يقول: الإسناد النازل ترحة في الوجه،
          <lb/>والإسناد العالى قرب إلى الله ورسوله صلى الله عليه وسلم فأول ما أبدأ به:
        </p>
        <p>
          <lb/>" ذكر أحاديث في الحث على حفظ أربعين حديثا من السنة " وأن من حفظها:
          <lb/>يكون فقيها مستوجبا للشفاعة ودخول الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أردف ذلك بذكر حديث سمعته حين حللت في كل بلد دخلته، ومن سائر الأفاق؛
          <lb/>من الحجاز، والشام، وخراسان، والجبال، والجزيرة، والعراق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأول ما أبدأ به: ذكر الحرمين الشريفين، المعظمين، المكرمين، ثم الشام،
          <lb/>والعراق، وأصبهان، ومدن كور خراسان؛ إلى غير ذلك من الأمصار التى دخلتها في
          <lb/>سائر الأقطار، وقدج أخرجت لذكر ذلك معجما مفردا، فمن وقف عليه وجد ذكرها
          <lb/>فيه مقيدا، ولا يتأتى ذلك إلا لذى رحلة واسعة وصفاق آفاق، وجواب بلاد شاسعة
          <lb/>قد ادرع من الأهوال وقطع الفراسخ، وأنفق الأموال في لقاء المشايخ، واستهان
          <lb/>الشدائد، وانتهز الفوائد، وقد رزق الله سبحانه من ذلك ما يسره، وسهل منه ما
          <lb/>شاء وقدره، فله الحمد على ما أعطى ومنح، وله الشكر على ما من به وفتح،
          <lb/>والله يعصمنا من المباهاة، ويعيذنا من المنافسة والمراءاة، فإنه الموفق
          <lb/>للسداد، والمعين على بلوغ المراد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أربعون حديثا لأربعين شيخا من أربعين بلدة</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 21"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحث على حفظ أربعين حديثا</head>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن محمد بن الحصين
          <lb/>الشيباني الكاتب ببغداد غير مرة قال أنا أبو طالب محمد ابن محمد بن إبراهيم
          <lb/>بن غيلان البزاز أنبا أبو بكر محمد بن عبد الله ابن إبراهيم الشافعي قراءة
          <lb/>عليه وأنا أسمع ثنا أبو بكر عبد<milestone n="300" unit="words"/>الله بن محمد بن أبي الدنيا ثنا الفضل بن
          <lb/>غانم ثنا عبد الملك بن هارون ابن عنترة عن أبيه عن جده عن أبي الدرداء رضي
          <lb/>الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من حفظ على أمتي أربعين
          <lb/>حديثا من
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أمر دينها بعثه الله فقيها وكنت له يوم القيامة شافعا وشهيدا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن محمد بن يوسف بن العلاف المقريء إمام جامع دمشق
          <lb/>بها انبأ قاضي القضاة أبو بكر محمد بن المظفر ابن ذكوان الحمري قالا أنبأ
          <lb/>أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن بشران وأخبرنا أبو طالب بن أبي عقيل أنبأ
          <lb/>أبو الحسن الخلعى أنبأ أبو الفتح قالا أنبا أبو بكر محمد بن الحسين الآجري
          <lb/>بمكة ثنا أبو عبد الله محمد بن مخلد العطار ثنا أبو محمد جعفر بن محمد
          <lb/>الخندقي وكان له حفظ ثنا محمد بن إبراهيم السائح ثنا عبد المجيد بن عبد
          <lb/>العزيز بن أبي رواد عن أبيه عن عطاء عن ابن عباس رضي الله عنهما عن معاذ بن
          <lb/>جبل رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من حفظ على أمتي
          <lb/>أربعين حديثا من أمر دينها بعثه الله يوم القيامة في زمرة الفقهاء والعلماء
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 23"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>وساق ابن ابي عقيل الحديث بغير إسناد ثتنا أم الخير فاطمة بنت علي بن
          <lb/>المظفر بن الحسن بن زعبل بنيسابور قالت أنبا أبو الحسين عبد الغافر بن محمد
          <lb/>بن عبد الغافر الفارسي التاجر أنبا أبو عمرو محمد بن أحمد بن حمدان بن علي
          <lb/>بن عبد الله بن سنان الحيري ثنا أبو العباس الحسن بن سفيان بن عامر بن
          <lb/>العباس الشيباني ثنا علي بن حجر ثنا إسحاق بن جريج عن عطاء بن أبي جريج عن
          <lb/>عطاء بن أبي رباح عن ابن عباس رضي الله عنهما قال قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم من حفظ على أمتي أربعين حديثا من السنة كنت له شفيعا يوم القيامة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 24"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن عمر بن محمد الأصبهاني المعروف<milestone n="300" unit="words"/>بالغازي الحافظ
          <lb/>بأصبهان قال ثنا أبو الحسين أحمد بن عبد الرحمن بن محمد المعدل ثنا أبو بكر
          <lb/>أحمد بن موسى بن مردويه الحافظ ثنا عبد الباقي بن قانع ثنا الحسين بن إسحاق
          <lb/>ثنا محمد بن حفص الحراني ثنا عبد الرحمن بن محمد الأسدي ثنا أبو بكر بن
          <lb/>عياش عن عاصم عن أبي وائل عن عبد الله رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم من حفظ على أمتي أربعين حديثا ينفعهم الله بها قيل له ادخل
          <lb/>الجنة من أي أبواب الجنة شئت كذا قال لنا شيخنا الحراني وإنما هو الحرامي
          <lb/>بالميم من بني حرام وهو كوفي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا بصوابه أبو بكر محمد بن عبد الباقي بن محمد الأنصاري
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الفرضي الشاهد ببغداد وأبو محمد بن طاهر بن سهل بن بشر بن احمد بن
          <lb/>الاسفراين الصائغ بدمشق قالا أنبا أبو بكر أحمد بن علي بن ثابت الخطيب
          <lb/>البغدادي قال أخبرني محمد بن جعفر بن عسلان الشروطي ثنا سعد بن محمد بن
          <lb/>إسحاق الصيرفي ثنا محمد بن عثمان ابن أبي شيبة ثنا محمد بن حفص الحرامي
          <lb/>الكوفي قال ثنا دحيم بن محمد الصيداوي النحاس ثنا أبو بكر بن عياش عن عاصم
          <lb/>عن زرعن عبد الله رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من
          <lb/>حفظ على امتي اربعين حديثا بنفعهم الله بها قيل له ادخل من أي أبواب الجنة
          <lb/>شئت
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>وكذا قال عن زر بدلا من أبي وائل شقيق بن سلمة ودحيم هذا هو عبد الرحمن
          <lb/>بن محمد من بني الصيدائي من بني أبي طالب وعبد الله بن عمر بن الخطاب وأبي
          <lb/>هريرة الدوسي وأبي سعيد الخدري وأبي أمامة الباهلي وأنس بن مالك رضي الله
          <lb/>عنهم عن النبي صلى الله عليه وسلم بأسانيد فيها كلها مقال ليس فيها ولافى
          <lb/>ما تقدمها للتصحيح مجال ولكن الأحاديث الضعيفة إذا ضم بعضها إلى بعض أخذت
          <lb/>قوة لا سيما ما ليس فيه إثبات فرض
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>وأغرب من ذلك ما أخبرنا أبو القاسم زاهر<milestone n="300" unit="words"/>بن محمد بن احمد ابن يوسف
          <lb/>الشحامى العدل بنيسابور أنا الأستاذ أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن بن عبد
          <lb/>الملك القشيري أنا الحاكم أبو عبد الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 26"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحافظ قال ثنا أبو علي الحسين بن علي الصغاني بمرو قال ثنا أبو رجاء
          <lb/>محمد بن حمدويه قال ثنا العلاء بن مسلمة ثنا اسماعيل ابن يحيى التيمي عن
          <lb/>سفيان الثوري عن ليث عن طاوس عن ابن عباس رضي الله عنهما قال قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم من أدى إلى أمتي حديثا واحدا يقيم به سنة ويرد به بدعة
          <lb/>فله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الجنة تابعه عبد الرحيم بن حبيب عن إسماعيل بن يحيى
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>وأعجب من هذا وأغرب ما قرأت على أبي محمد عبد الكريم بن حمزة بن الخضر بن
          <lb/>العباس السلمي بدمشق عن أبي بكر أحمد بن علي ابن ثابت الخطيب قال حدثني أبو
          <lb/>الفتيان عمر بن ابي الحسن الدهستاني بصور أنبا أبو مسعود أحمد بن محمد بن
          <lb/>عبد الله البجلي بدهستان قال أخبرني أبو احمد محمد بن احمد بن يعقوب الزرقي
          <lb/>بها قرية من قرى مرو ثنا أبو حامد أحمد بن عيسى بن مهدي بن عيسى إملاء قال
          <lb/>نا أبو أحمد محمد بن رزام ثنا محمد بن ايوب الهنالى ثنا حميد بن أبي حميد
          <lb/>عن عبد الرحمن بن دلهم عن ابن عباس رضي الله عنهما قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم من حفظ على أمتي حديثا واحدا كان له أجر أحد وسبعين صديقا
          <lb/>ونبيا لم أكتبه إلا من هذا الوجه وهو يدخل في رواية الأكابر عن الأصاغر
          <lb/>ورواه غير محمد ابن ايوب الهنالى عن حميد فقال آخر اثنين وسبعين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 28"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الأول مكة</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد مكة حرسها الله تعالى وهي البلد الأمين ثانيا
          <lb/>الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إنما الأعمال بالنيات</head>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن إسماعيل بن صدقة بن الغزال المصري
          <lb/>نزيل مكة من لفظه في ذي الحجة سنة إحدى وعشرين وخمسمائة بمكة في الحرم
          <lb/>المعظم تجاه الكعبة شرفها الله وعظمها من<milestone n="300" unit="words"/>ناحية باب إبراهيم الخليل عليه
          <lb/>السلام ولقناه إياه وكان قد ثقل سمعه وذهب بصره وذكر لنا أنه سمعه من
          <lb/>القضاعي وأبي الحسن بن مسكين وأبي القاسم الكحال قال أخبرتنا المرأة
          <lb/>الصالحة كريمة بنت أحمد المروزية قراءة عليها وأنا أسمع بمكة قالت أنبا أبو
          <lb/>الهيثم احمد بن علي الكشميهني قراءة عليه وأنا أسمع قال أنبا محمد بن يوسف
          <lb/>المقريزي ثنا محمد بن إسماعيل البخاري ثنا الحميدي عن سفيان ثنا يحيى بن
          <lb/>سعيد الأنصاري
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرني محمد بن إبراهيم التيمي أنه سمع علقمة بن وقاص الليثي يقول سمعت
          <lb/>عمر بن الخطاب رضي الله عنه على المنبر قال سمعت رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يقول إنما الأعمال بالنيات وإنما لكل امرىء ما نوى فمن كانت هجرته الى
          <lb/>دنيا يصيبها أو ألى امرأة ينكحها فهجرته إلى ما هاجر إليه وقع إلي هذا
          <lb/>الحديث عن البخاري من وجوه كلها في العدة إليه مثل هذه الطريق لكنه وقع إلي
          <lb/>أعلى من هذا بدرجتين من وجه اخر حدثنا أبو القسم هبة الله بن محمد بن
          <lb/>الحصين البغدادي إملاء وقراءة عليه غير مرة قال أنا أبو طالب محمد بن محمد
          <lb/>بن غيلان البزاز قراءة عليه وأنا أسمع سنة سبع وثلاثين وأربعمائة قال أنبا
          <lb/>أبو بكر محمد بن عبد الله بن إبراهيم الشافعي البزاز ثنا عبد الله من روح
          <lb/>المدائني ومحمد بن شداد المسمعي قالا ثنا يزيد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>هارون ثنا يحيى بن سعيد الأنصاري عن محمد بن إبراهيم التيمي أنه سمع
          <lb/>علقمة بن وقاص الليثي يقول سمعت عمر بن الخطاب رضي الله عنه على المنبر
          <lb/>يقول سمعت رسول الله صلى الله عله وسلم يقول إنما الأعمال بالنية وإنما لكل
          <lb/>أمرىء ما نوى فمن كانت هجرته إلى الله وإلى رسوله فهجرته الى الله ورسوله
          <lb/>ومن كانت هجرته إلى دنيا يصيبها أو امرأة يتزوجها فهجرته إلى ما هاجر إليه
          <lb/>ثالثا درجة الحديث هذا حديث صحيح من حديث أمير المؤمنين أبي حفص عمر بن
          <lb/>الخطاب بن نفيل بن عبد العزى بن رباح<milestone n="300" unit="words"/>بن عدي بن كعب بن لؤي القرشي العدوي
          <lb/>الفاروق رضي الله عنه وثابت من حديث علقمة ابن وقاص الليثي العتوارى المدني
          <lb/>عنه لم يروه عنه غير أبي عبد الله محمد بن ابراهيم بن الحارث القرشي التيمي
          <lb/>المدني واشتهر عنه برواية أبي سعد يحيى بن سعيد بن قيس الأنصاري المدني
          <lb/>القاضي وهو ممن انفرد به كل واحد من هؤلاء عن صاحبه ورواه عن يحيى العدد
          <lb/>الكثير والجم الغفير وأخرجه أبو عبد الله محمد بن إسماعيل البخاري في أول
          <lb/>صحيحه وتابعه الأئمة على تصحيحه فأخرجه مسلم بن الحجاج أبو الحسين القشيري
          <lb/>النيسابوري من طرق منها عن أبي عبد الرحمن محمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن نمير الهمذاني عن أبي خالد يزيد بن هارون الواسطي وأبي عمر
          <lb/>حفص بن غياث النخعي جميعا عن يحيى فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو أخبرنا
          <lb/>أبو محمد عبد الجبار بن محمد بن احمد البيهقي الحافظ قال ثنا أبو عبد الله
          <lb/>الحافظ قال سمعت أبا عمر الأصفهاني يقول سمعت سفيان بن هارون بن سفيان
          <lb/>القاضي يقول سمعت احمد بن منصور الزيادي يقول سمعت البويطي يقول سمعت
          <lb/>الشافعي رضي الله عنه يقول يدخل في حديث الأعمال بالنيات ثلث العلم أخبرنا
          <lb/>أبو طاهر محمد بن محمد بن عبد الله السبخي ومحمد بن الحارث وأبو الفضل محمد
          <lb/>بن سليمان بن الحسن بن عمر وأبو عبد الله السبخي ومحمد بن الحارث الحارثي
          <lb/>وأبو الفضل محمد بن سليمان بن الحسن بن عمرو وأبو عبد الله محمد بن أبي ذر
          <lb/>الجوباني السلامتي بمرو الشاهجان قال أنبا أبو بكر محمد بن علي بن حامد
          <lb/>الشاشي قال أنبا أبو الفضل منصور بن نصر عبد الرحيم الكاغذي قال أنبا
          <lb/>الهيثم بن كليب الشاشي قال سمعت أبا عيسى الترمذي يقول وروى هذا الحديث
          <lb/>وقال قال عبد الرحمن بن مهدي ينبغي أن يدخل هذا في كل باب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت أبا عبد الله محمد بن الفضل الفراوي يقول سمعت أحمد بن الحسين
          <lb/>الحافظ يقول سمعت أبا عبد الله الحافظ يقول سمعت<milestone n="300" unit="words"/>محمد ابن سليمان بن فارس
          <lb/>يقول سمعت محمد بن إسماعيل يقول قال عبد الرحمن بن مهدي من أراد أن يصنف
          <lb/>كتابا فليبدأ بحديث الأعمال بالنيات
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثاني المدينة</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد مدينة الرسول صلى الله عليه وسلم وتسمى أيضا طابة
          <lb/>وكان اسمها في الجاهلية يثرب حرسها الله ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- غفران الذنب</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفتوح عبد الخلاق بن عبد الواسع بن أبي عروبة عبد الهادي بن
          <lb/>أبي إسماعيل عبد الله بن محمد الأنصاري الهروي بقراءتي عليه بالمدينة في
          <lb/>مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم في الروضة بين القبر والمنبر ليلا في
          <lb/>ليلة الجمعة الثانية من المحرم سنة اثنتين وعشرين وخمسمائة وكان هنا معنا
          <lb/>حاجا قال أنبا الشيخ الإمام الزاهد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عبد الله محمد بن العميزي الهروي بهراه قال أنبأ الشيخ أبو الحسن علي
          <lb/>بن أبي طالب محمد بن أحمد بن إبراهيم الخوارزمي الشيخ الثقة في ذي الحجة
          <lb/>سنة أربع عشرة وأربعمائة قال أنبا أبو علي حامد بن محمد الرفا قراءة عليه
          <lb/>قال ثنا أبو علي بشر بن موسى بن صالح بن شيخ بن عميزه الأسدي ببغداد قال
          <lb/>ثنا عبد الله بن الزبير أبو بكر الحميدي القرشي المكي ثنا سفيان بن عيينة
          <lb/>أبو محمد ثنا مسعر بن كدام عن عثمان بن المغيرة الثقفي عن علي بن ربيعة
          <lb/>الوالي عن أسماء ابن الحكم الفزاري قال سمعت علي بن أبي طالب رضي الله عنه
          <lb/>يقول كنت إذا سمعت من رسول الله صلى الله عليه وسلم حديثا بنفعني الله منه
          <lb/>بما شاء أن ينفعني منه وإذا حدثني غيره استحلفته فإذا حلف لي صدقته فحدثني
          <lb/>أبو بكر الصديق رضي الله عنه وصدق أبو بكر رضي الله عنه قال سمعت رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم يقول ما من عبد يذنب ذنبا فيقوم فيتوضأ فيحسن الوضوء ثم
          <lb/>يصلي ركعتين ثم يستغفر الله إلا غفر الله له أخبرناه أعلى من هذا بدرجتين
          <lb/>أبو المظفر عبد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المنعم بن عبد الكريم بن هوازن القشيري بنيسابور قال انبأ أبو<milestone n="300" unit="words"/>سعد محمد
          <lb/>بن عبد الرحمن بن محمد الخيرزودي الفقيه أنبأ أبو عمر ومحمد ابن أحمد بن
          <lb/>حمدان الحيرى (ح) وأخبرناه أبو سهل محمد بن أبي نصر إبراهيم بن محمد بن
          <lb/>سعدويه الأصبهاني المزكي ببغداد قدمها حاجا قال أنبا أبو القاسم إبراهيم بن
          <lb/>منصور بن إبراهيم السلمي الخباز سبط بحرويه أنبا أبو بكر محمد بن إبراهيم
          <lb/>بن علي بن عاصم بن المقرى الأصبهاني قالا أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن
          <lb/>المثنى زاد بن المقري بن يحيى بن عيسى بن هلال التميمي قال ثنا علي بن
          <lb/>الجعد زاد بن المقرى ابن عبيد الجوهري ثنا قيس بن الربيع ثنا عثمان بن
          <lb/>المغيرة عن علي بن ربيعة عن أسماء بن الحكم الفزاري عن علي رضي الله عنه
          <lb/>قال كنت إذا سمعت من رسول الله صلى الله عليه وسلم حديثا نفعني الله بما
          <lb/>شاء منه فإذا حدثني غيري وقال ابن المقرى وإذا حدثني غيره لم أصدقه إلا أن
          <lb/>وقال ابن المقرى حتى يحلف وزاد لي فإذا حلف زاد أبي المقرى لي وقالا صدقته
          <lb/>وحدثني أبو بكر وصدق أبو بكر رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم ما من مسلم يذنب ذنبا ثم يتوضأ ويصلي ركعتين ويستغفر الله إلا غفر له
          <lb/>ثالثا درجة الحديث هذا حديث محفوظ من حديث أبي بكر الصديق رضي الله عنه
          <lb/>واسمه عبد الله ويقال عتيق بن أبي قحافة بن عامر بن عمرو ابن كعب بن سعد بن
          <lb/>حرة بن كعب القرشي التيمي انفرد به عنه أمير المؤمنين أبو الحسن علي بن أبي
          <lb/>طالب الهاشمي رضي الله عنهما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يروه عنه إلا أسماء بن الحكم الفزاري الكوفي اخرجه أبو عبد الرحمن
          <lb/>احمد بن شعيب النسائي عن أبي قديد عبيد الله بن فضالة بن إبراهيم النسوي عن
          <lb/>أبي بكر الحميدي وقع إلي عاليا من حديث أبي محمد قيس بن الربيع الأسدي
          <lb/>الكوفي عن عثمان بن المغيرة وكأن شيخنا سمعاه عن النسائي ومات سنة ثلاث
          <lb/>وثلثمائة وقد أخرجه أبو<milestone n="300" unit="words"/>داود سليمان بن الأشعث السجستاني وأبو عيسى محمد بن
          <lb/>عيسى الترمذي وأبو عبد الرحمن النسائي في كتبهم عن أبي رجاء قتيبة بن سعيد
          <lb/>الثقفي عن أبي عوانة الوضاح الواسطي عن عثمان بن المغيرة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثالث (منى)</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد وكانت مدينة بها أدر وسوق ومسجدها مسجد الخيف مسجد
          <lb/>شريف ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- حرمة نكاح المحرم وخطبته</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن مكي بن أبي طالب بن احمد اليروجزدي ثم الهمذاني الفقيه
          <lb/>المعروف بأبي قلابة بمنى في اليوم الثاني من أيام التشريق سنة إحدى وعشرين
          <lb/>وخمسمائة بقراءتي عليه أنبا أبو الحسن علي بن أحمد بن محمد بن خشنام
          <lb/>الصيدلاني بنيسابور أنبا الأستاذ الإمام أبو طاهر محمد بن محمد بن محمش
          <lb/>الزيادي إملاء أنبا أحمد بن محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن يحيى بن بلال ثنا يحيى بن الربيع المكي ثنا سفيان بن عيينة عن أيوب
          <lb/>بن موسى عن نبيه بن وهب عن أبان بن عثمان عن عثمان ابن عفان رضي الله عنه
          <lb/>يبلغ به النبي صلى الله عليه وسلم قال لا ينكح المحرم ولا ينكح ولا يخطب
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ورواته هذا حديث صحيح من حديث أمير المؤمنين أبي عبد
          <lb/>الله بن عمرو عثمان بن عفان بن أبي العاص بن أمية بن عبد شمس بن عبد مناف
          <lb/>ذي النورين القرشي الأموي رضي الله عنه انفرد به عنه ابنه أبو سعيد أبان بن
          <lb/>عثمان الفقيه المدني ولم يروه عنه غير نبيه بن وهب العبدري المدني أخرجه
          <lb/>مسلم في صحيحه عن أبي خيثمة زهير بن حرب النسائي وأبي بكر بن شيبة وعمرو بن
          <lb/>محمد الناقد عن سفيان بن عيينة وأخرجه هو وأبو داود والنسائي من حديث مالك
          <lb/>ابن نافع مولى بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عمر عن نبيه وأخرجه أيضا مسلم عن عبد الملك بن شعيب عن الليث بن سعد عن
          <lb/>أبيه عن جده عن خالد بن يزيد المصري عن سعيد ابن أبي هلال الفقيه المصري عن
          <lb/>نبيه وكأن شيخنا أبا الحسن سمعه من مسلم بن الحجاج وقد مات في سنة إحدى
          <lb/>وستين<milestone n="300" unit="words"/>ومائتين
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الرابع دمشق</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد وهي أم الشام وأكبر مدنه وهي من الأرض المقدسة
          <lb/>ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- يا عبادى</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم بن العباس بن الحسن بن الحسين
          <lb/>وهو أبو الحسن بن علي بن محمد بن علي بن إسماعيل بن جعفر الصادق بن محمد
          <lb/>الباقر بن علي زين العابدين بن الحسين ريحانة رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>ابن علي بن أبي طالب العلوي الحسني الخطيب قراءة عليه بدمشق غير مرة سنة
          <lb/>سبع وخمسمائة قال أنبا أبو بكر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الرحمن بن القاسم بن الفرج بن عبد الواحد الهاشمي قال ثنا أبو مسهر
          <lb/>عبد الأعلى بن مسهر ثنا سعيد بن عبد العزيز عن ربيعة بن يزيد عن أبي إدريس
          <lb/>الخولاني عن أبي ذر الغفاري رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>عن جبريل عليه السلام عن الله تبارك وتعالى أنه قال يا عبادي إني حرمت
          <lb/>الظلم على نفسي وجعلته بينكم محرما فلا تظالموا يا عبادي إنكم تخطئون
          <lb/>بالليل والنهار وأنا الذي أغفر الذنوب جميعا فاستغفروني أغفر لكم يا عبادي
          <lb/>كلكم جائع إلا من أطعمته فاستطعموني أطعمكم يا عبادي كلكم عار إلا من كسوته
          <lb/>فاستكسوني أكسكم يا عبادي لو أن أولكم وآخركم وإنسكم وجنكم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كانوا على أفجر قلب رجل واحد ما نقص ذلك من ملكي شيئا يا عبادي لو أن
          <lb/>أولكم وآخركم وإنسكم وجنكم كانوا على أتقى قلب رجل واحد منكم ما زاد ذلك في
          <lb/>ملكي شيئا يا عبادي لو أن أولكم وآخركم وإنسكم وجنكم قاموا في صعيد واحد
          <lb/>فسألوني فأعطيت كل إنسان مسألته ما نقص ذلك من ملكي شيئا إلا كما ينقص
          <lb/>المخيط إذا ادخل البحر يا عبادي إنما هي أعمالكم أحصيها عليكم ثم أوفيكم
          <lb/>إياها فمن وجد خيرا فليحمد الله تبارك وتعالى ومن وجد غير ذلك فلا يلومن
          <lb/>ألا نفسه ثالثا درجة الحديث قال أبو مسهر قال سعيد بن عبد العزيز كان أبو
          <lb/>إدريس الخولاني إذا حدث بهذا الحديث جثا على<milestone n="300" unit="words"/>ركبتيه وهذا حديث صحيح من حديث
          <lb/>أبي ذر جندب بن جنادة ويقال جندب بن سكن ويقال يزيد بن جنادة وقيل غير ذلك
          <lb/>الغفاري رضي الله عنه وقالت من رواية أبو إدريس عائذ الله عبد الله
          <lb/>الخولاني الداراني قاضي دمشق عنه انفرد مسلم بإخراجه في صحيحه فأخرجه عن
          <lb/>أبي بكر محمد بن إسحاق بن جعفر الصاغاني عن أبي مسهر الغساني فقيه دمشق
          <lb/>فوقع لي بموافقته بعلو في شيخ شيخه وحكي عن عبد الله أحمد بن محمد بن حنبل
          <lb/>رحمه الله أنه قال ليس لأهل الشام حديث أشرف من حديث أبي ذر هذا ورجال
          <lb/>إسناده كلهم دمشقيون إلى أبي ذر رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الخامس الكوفة</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد وهو كوفان من أرض العراق مصرت في زمن أمير
          <lb/>المؤمنين عمر بن الخطاب رضي الله عنه ثانيا الحديث
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- وراويه من اداب السفر 00 ومم يعجب ربنا</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو البركات عمر بن إبراهيم بن محمد بن محمد بن أحمد بن
          <lb/>علي بن الحسين بن علي بن حمزة بن يحيى بن الحسين بن زيد ابن علي بن الحسين
          <lb/>بن علي بن أبي طالب العلوي الزيدي الكوفي الفقيه النحوي بالكوفة بمحلة
          <lb/>السبيع في مسجد أبي إسحاق السبيعي في ذي القعدة سنة إحدى وعشرين وخمسمائة
          <lb/>بقراءتي عليه قال أنبا أبو الفرج محمد بن أحمد بن محمد بن علان المعروف
          <lb/>بابن الخازن المعدل أنبا القاضي أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن الحسين
          <lb/>الجعفي قال أنبا أبو جعفر محمد بن جعفر بن محمد بن رباح الأشجعي ثنا علي بن
          <lb/>منذر يعني الطريفي ثنا محمد بن فضيل قال ثنا الأجلح
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أبي إسحاق عن الحارث عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه أنه خرج من باب
          <lb/>القصر قال فوضع رجله في الركاب فقال بسم الله فلما استوى على الدابة قال
          <lb/>الحمد لله الذي كرمنا وحملنا في البر والبحر ورزقنا من الطيبات وفضلنا على
          <lb/>كثير ممن خلق تفضيلا {سبحان الذي سخر لنا هذا وما كنا له مقرنين وإنا<milestone n="300" unit="words"/>إلى
          <lb/>ربنا لمنقلبون} رب اغفر لي ذنوبي إنه لا يغفر الذنوب إلا أنت ثم قال سمعت
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول إن الله يعجب من عبده إذا قال رب اغفر
          <lb/>لي ذنوبي يعلم أنه لا يغفر الذنوب غيري ثالثا درجة الحديث هذا حديث غريب من
          <lb/>حديث أبي زهير الحارث بن عبد الله الأعور الهمذاني الكوفي عن أمير المؤمنين
          <lb/>أبي الحسن علي بن أبي طالب بن عبد المطلب بن هاشم القرشي الهاشمي رضي الله
          <lb/>عنه تفرد به الأجلح واسمه يحيى بن عبد الله الكندي الكوفي عن أبي إسحاق
          <lb/>عمرو ابن عبد الله الهمذاني السبيعي الكوفي عنه وإنما يحفظ من حديث أبي
          <lb/>إسحاق عن أبي المغيرة علي بن ربيعة الأسدي الوالبي الكوفي عن علي رضي الله
          <lb/>عنه كذلك أخرجه أبو داود في سننه عن أبي الحسن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسدد بن مسرهد وأخرجه النسائي والترمذي عن قتيبة بن سعيد جميعا عن أبي
          <lb/>الاخوص سلام بن سليم الحنفي الكوفي عن ابي إسحاق وأبو الاخوص أحفظ من
          <lb/>الأجلح وأوثق ورجال إسناده كلهم كوفيون
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد السادس بغداد</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد وفي تسميتها خمس لغات وهي مدينة السلام وقبة
          <lb/>الإسلام ودار الإمام ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- رجل من أهل الجنة</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن عبد الواحد بن أحمد بن العباس بن الدينوري
          <lb/>ببغداد بباب خراسان في جمادى الاخرة سنة عشرين وخمسمائة قراءة عليه وأنا
          <lb/>أسمع وهو أقدم شيخ لقيته سماعا وسمع من الأمير أبي محمد الحسن بن عيسى بن
          <lb/>المقتدر بالله وأبي محمد الحسن بن محمد الخلال الحافظ وأبي محمد الحسن بن
          <lb/>علي الجوهري وكان شيخا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسنا ثنا الشيخ الزاهد أبو الحسن علي بن عمر بن محمد بن الحسن ابن
          <lb/>القزويني إملاء في مسجده يوم السبت السادس من شعبان سنة ست وثلاثين
          <lb/>وأربعمائة بالحربية قال ثنا أبو بكر محمد بن علي بن سويد بن داود التميمي
          <lb/>بإذنه قراءة عليه ثنا محمد بن سليمان ثنا أبو المليح الرقي عن عبد الله بن
          <lb/>محمد بن عقيل عن جابر بن<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله رضي الله عنهما قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يطلع عليكم من تحت هذا السور رجل من أهل الجنة قال فطلع
          <lb/>عليهم أبو بكر رضي الله عنه فهنيناه بما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>ثم قال رسول الله صلى الله عليه وسلم يطلع عليكم من تحت هذا السور رجل من
          <lb/>أهل الجنة قال فطلع عليهم عمر رضي الله عنه فهنيناه بما قال رسول الله ثم
          <lb/>قال يطلع عليكم من تحت هذا السور رجل من أهل الجنة ثم قال اللهم إن شئت
          <lb/>جعلته عليا ثلاث مرات فطلع علي رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثالثا درجة الحديث هذا الحديث محفوظ من حديث أبي عبد الله جابر بن عبد
          <lb/>الله بن عمر بن حرام الأنصاري السلمي المدني تفرد به عنه عبد الله بن محمد
          <lb/>بن عقيل بن أبي طالب الهاشمي وهو مليح من حديث أبي المليح الحسن بن عمر
          <lb/>ويقال ابن عمرو الرفى عن ابن عقيل وقد رواه عنه جماعة غيره
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد السابع جى</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد وهي شهرستان مدينة أصبهان القديمة ويقال إنها من
          <lb/>بناء ذي القرنين ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- ماذا كان يعمل</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم عبد الواحد بن محمد بن عبد الواحد بن عبد الرحمن
          <lb/>المديني المعروف بدولجه بقراءتي عليه بمدينة (جي) قال أنبا الشيخ الصالح
          <lb/>أبو الخطاب نصر بن أحمد بن عبد الله بن يحيى ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>القاضي أبو عبد الله الحسين بن اسماعيل المحاملي إملاء قال ثنا محمد ابن
          <lb/>المثنى حدثني محمد بن جعفر قال أنبا شعبة عن عبد الملك بن عمير عن ربعي بن
          <lb/>خراش عن حذيفة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم أن رجلا مات فدخل
          <lb/>الجنة فقيل له ما كنت تعمل فإما ذكر وإما ذكر فقال إني كنت أبايع الناس
          <lb/>وكنت أنظر المعسر وأتجوز في السلم أو في النقد فغفر له فقال أبو مسعود وأنا
          <lb/>سمعته من رسول الله صلى الله عليه وسلم ثالثا درجة الحديث هذا حديث صحيح من<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>حديث أبي عبد الله حذيفة بن اليمان واسمه حسين بن جابر العبسي وابن مسعود
          <lb/>عقبة بن عمرو بن ثعلبة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الأنصاري الخزرجي المعروف بالبدري رضي الله عنهما أخرجه أبو الحسين مسلم
          <lb/>بن الحجاج في صحيحه عن أبي موسى ابن المثنى العنزي هذا فوقع لي موافقته
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثامن (أصبهان)</head>
        <p>
          <lb/>أولا التعريف بالبلد أصبهاني وتعرف باليهودية ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- السؤال عن أربع</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك بن الحسين بن محمد بن علي
          <lb/>الأصبهاني الأديب المعروف بالخلال بقراءتي عليه بأصبهان في صفر سنة اثنتين
          <lb/>وثلاثين وخمسمائة أنبا أبو طاهر أحمد بن محمود بن أحمد ابن محمود الثقفي
          <lb/>الأديب أنبا أبو بكر محمد بن إبراهيم الجندي في مسجد الحرام ثنا معاذ
          <lb/>الجندي ثنا عبد المجيد بن عبد العزيز بن أبي شداد ثنا سفيان الثوري عن
          <lb/>صفوان بن سليم عن عدي بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عدي عن الصنابحي عن معاذ بن جبل رضي الله عنه قال قال النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم لا تزول قدما عبد يوم القيامة حتى يسأل عن أربع خصال عن عمره
          <lb/>فيما أفناه وعن شبابه فيما أبلاه وعن ماله من أين اكتسبه وفيما أنفقه وعن
          <lb/>علمه ماذا عمل فيه ثالثا درجة الحديث قال أبو سعيد الجندي قال لنا صامت ليس
          <lb/>لمسألة منها جواب قال أبو بكر حدثنا المفضل ونحن نطوف بالبيت الحرام هذا
          <lb/>حديث غريب من حديث أبي عبد الله عبد الرحمن بن عيله الصنابحي عن أبي عبد
          <lb/>الرحمن معاذ بن جبل بن عمرو الأنصاري الفقيه رضي الله عنه وعزيز من حديث بن
          <lb/>مروة عدي بن عدي ابن عميرة الكندي سيد أهل الجزيرة ولأبيه عدي وأحمد العرسي
          <lb/>بن عميرة صحبة عنه تفرد به صفوان عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد التاسع مرو الشاهجان</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد مرو الشاهجان قصبة خوراسان يقال إنها من بناء
          <lb/>الفرس ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- حب الله وحب نبيه صلى الله عليه وسلم وآل بيته</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو يعقوب يوسف بن أيوب بن الحسين بن وهرة الهمذاني الصوفي الواعظ
          <lb/>بقراءتي عليه بمرو في<milestone n="300" unit="words"/>شهر ربيع الأول سنة إحدى وثلاثين وخمسمائة قال ثنا
          <lb/>القاضي الشريف أبو الحسين محمد بن علي ابن محمد بن عبيد الله بن عبد الصمد
          <lb/>بن المهتدي بالله من لفظه ببغداد قال ثنا أبو الحسن علي بن عمر بن محمد بن
          <lb/>الحسين بن شاذان بن إسحاق بن إبراهيم بن علي بن إسحاق الحزمي السكري إملاء
          <lb/>وكتب لنا المستملى عليه يوم الجمعة لثلاث خلون من جمادى الآخر سنة خمس
          <lb/>وثمانين وثلاثمائة فقال لي قل لألحقن الصغار بالكبار ثنا أبو عبد الله أحمد
          <lb/>بن الحسن بن عبد الجبار ثنا أبو زكريا يحيى بن معين ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>هشام بن يوسف عن عبد الله بن سليمان النوفلي عن محمد بن علي عن أبيه عن
          <lb/>ابن عباس رضي الله عنهما قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم أحبوا الله
          <lb/>لما يغذوكم به من نعمه واحبوني بحب الله وأحبوا أهل بيتي لحبي ثالثا درجة
          <lb/>الحديث هذا حديث حسن من حديث أبي العباس عبد الله بن العباس بن عبد المطلب
          <lb/>القرشي الهاشمي رضي الله عنه ابن عم رسول الله صلى الله عليه وسلم وترجمان
          <lb/>القرآن وحبر هذه الأمة وعزيز من حديث ابنه أبي محمد ويقال أبو الحسن علي بن
          <lb/>عبد الله تفرد به عنه ابنه أبو عبد الله محمد بن علي ابو الخلائق ولم نكتبه
          <lb/>إلا من حديث عبد الله بن سليمان النوفلي عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد العاشرة نيسابور</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد نيسابور وتعرف بنشاوور وهي أبو شهد مدينة قديمة من
          <lb/>مدن خراسان ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- النبي صلى الله عليه وسلم في حجه</head>
        <p>
          <lb/>- أخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد بن محمد الفراوي وأبو محمد
          <lb/>هبة الله بن سهل بن عمر السيدي الفقيهان وإسماعيل بن أبي القاسم عبد الرحمن
          <lb/>بن أبي بكر القارىء الصوفي بنيسابور بقراءتي عليه سنة تسع وعشرين وخمسمائة
          <lb/>قالوا أنبا الشيخ الصالح أبو حفص عمر بن أحمد بن مسرور الزاهد ثنا أبو عمرو
          <lb/>إسماعيل بن نجيد بن احمد السلمى ثنا أبو مسلم إبراهيم بن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الله ثنا ابو
          <lb/>عاصم عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أيمن بن نابل عن قدامة بن عبد الله رضي الله عنه قال رأيت النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم على ناقة حمراء يرمي الجمار لاضرب ولا طرد ولا اليك اليك ثالثا
          <lb/>درجة الحديث هذا حديث محفوظ من حديث أبي عمران أيمن بن نابل المكي عن قدامة
          <lb/>بن عبد الله بن عمار الكلابي رضي الله عنه رواه عنه سفيان بن سعيد الثوري
          <lb/>وغيره من الأئمة أخرجه أبو عيسى الترمذي في جامعه عن أحمد بن تبع البغوي عن
          <lb/>مروان بن معاوية الفزاري وراه النسائي عن إسحاق بن إبراهيم بن راهويه بن
          <lb/>يعقوب المروزي الفقيه عن أبي سفيان وكيع بن الجراح بن مليح الرواسي جميعا
          <lb/>عن أيمن رزقناه عاليا بحمد الله من حديث أبي عاصم الضحاك بن مخلد النبيل
          <lb/>عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الحادي عشر هراة</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد وهي مدينة من مدن خراسان ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- أولى الناس ببرنا</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم تميم بن أبي سعيد بن أبي العباس الجرجاني المؤدب قراءة
          <lb/>عليه بهراة في شعبان سنة ثلاثين وخمسمائة أنبأ أبو حفص عمر ابن أحمد بن عمر
          <lb/>النيسابوري بها انبأ ابو عمر إسماعيل بن نجيد الصوفي أنبا أبو مسلم إبراهيم
          <lb/>بن عبد الله الكجي قال ثنا محمد بن عبد الله الأنصاري وأبو عاصم النبيل
          <lb/>قالا ثنا بهز بن حكيم عن ابيه عن جده رضي الله عنه قال قلت يا رسول الله من
          <lb/>أبر قال أمك قلت ثم من قال أمك ثم أمك ثم أباك ثم الأقرب فالأقرب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثالثا درجة الحديث هذا حديث حسن من حديث معاوية بن حيدة بن معاوية بن
          <lb/>قشير ابن كعب رضي الله عنه تفرد به عنه ابنه حكيم بن معاوية ولم يروه عنه
          <lb/>إلا ابنه بهز بن حكيم أخرجه أبو داود في سننه عن أبي عبد الله محمد بن كثير
          <lb/>العبدي البصري عن أبي عبد الله سفيان بن سعيد بن مسروق الثوري وأخرجه أبو
          <lb/>عيسى بن عيسى بن سورة الترمذي في جامعه عن أبي بكر محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن بشار عن أبي
          <lb/>سعيد يحيى بن سعيد بن فروخ القطان جميعا عن بهز ورزقناه عاليا من حديث أبي
          <lb/>عبد الله محمد بن عبد الله بن المثنى الانصاري وابن عاصم فكان شيخنا حدث
          <lb/>فيه عنهما
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثاني عشر بوشنج</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد بوشنج مدينة من ناحية هراة ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- دعوة بالمعافاة وقضاء الحاجة</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم الحسين بن علي بن الحسين بن علي بن الحسين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن سعد بن عمرو بن سعد بن عمرو بن نصر بن عمرو القرشي الزهري البوشنجي
          <lb/>بقراءتي عليه ببوشنج في ذي الحجة سنة ثلاثين وخمسمائة أنبا أبو الحسن عبد
          <lb/>الرحمن بن محمد بن مظفر الداودي البوشنجي بها قال أنبا أبو محمد عبد الله
          <lb/>بن أحمد بن حمويه السرخسي ببوشنج قال انبأ إسحاق إبراهيم بن خزيم الشاشي
          <lb/>أنبأ ابو محمد عبد ابن حميد الكشي أنبا عثمان بن عمر أنبأ شعبة عن ابن جعفر
          <lb/>عن عمارة بن خزيمة عن عثمان بن حنيف رضي الله عنه أن رجلا ضرير البصر أتى
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فقال ادع الله أن يعافيني فقال إن شئت اخرت لك
          <lb/>فهو أعظم لاخرتك وإن شئت دعوت الله فقال ادعه فأمره أن يتوضأ ويصلي ركعتين
          <lb/>ويدعو بهذا الدعاء اللهم إني أسألك واتوجه اليك بمحمد صلى الله عليه وسلم
          <lb/>نبي الرحمة يا محمد إني توجهت بك إلى ربي في حاجتي هذه لتقضي اللهم شفعه في
          <lb/>ثالثا درجة الحديث هذا حديث حسن من حديث أبي عمرو عثمان بن حنيف بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>واهب بن الحكيم الأنصاري رضي الله عنه انفرد به عنه عمار بن خزيمة بن
          <lb/>ثابت الأنصاري المدني ولم يروه عنه إلا أبو جعفر عمير بن يزيد بن حبيب بن
          <lb/>خماشة الأنصاري الخطمي المدني أخرجه أبو عيسى الترمذي وأبو عبد الرحمن
          <lb/>النسائي عن ابن أحمد محمود بن غيلان المروزي عن أبي محمد عثمان بن عمر بن
          <lb/>فارس البصري كما أخرجناه ورواه روح بن عبادة عن شعبة بن الحجاج بن الورداني
          <lb/>بسطام الحتكي وزاد فيه ففعل الرجل<milestone n="300" unit="words"/>فبرأ أخبرنا أبو القاسم هبة الله ابن
          <lb/>محمد بن عبد الواحد بن الحصين قال أنبأ ابو علي الحسن بن علي ابن محمد بن
          <lb/>المذهب التميمي قال أنبا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك الدقيقي
          <lb/>ثنا أبو عبد الرحمن عبد الله بن أحمد بن محمد ابن حنبل قال حدثني أبي ثنا
          <lb/>روح ثنا شعبة عن ابي جعفر المدني قال سمعت عمارة بن خزيمة بن ثابت يحدث عن
          <lb/>عثمان بن حنيف رضي الله عنه أن رجلا ضريرا أتى النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فقال يا نبي الله ادع الله أن يعافني فقال إن شئت أخرت ذلك فهو أفضل لآخرتك
          <lb/>وإن شئت دعوت لك قال لا بل ادع الله لي قال فأمره أن يتوضأ وأن يصلي ركعتين
          <lb/>وأن يدعو بهذا الدعاء اللهم إني أسألك وأتوجه إليك بنبيك محمد صلى الله
          <lb/>عليه وسلم نبي الرحمة يا محمد إني أتوجه بك إلى ربي في حاجتي هذه فتقضى لي
          <lb/>وشفعني فيه وتشفعه في قال فكان يقول هذا مرارا ثم قال بعد أحسب أن فيها
          <lb/>فتشفعني فيه قال ففعل الرجل فبرأ
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثالث عشر بون</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد بون وتعرف ببنية مدينة من اعمال هراة بناحية
          <lb/>بادغيسي ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- الإيمان قول وعمل</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أسعد بن الموفق بن احمد القاضي اليعقوني الحنفي الفقيه
          <lb/>ببون بقراءتي عليه سنة احدى وثلاثين وخمسمائة قال أنبا القاضي أبو الفضل
          <lb/>محمد بن أحمد بن أبي جعفر الطبسي قراءة عليه ثنا أبو محمد عبد الله بن يوسف
          <lb/>بن بابويه إملاء سنة أربع وأربعمائة قال ثنا احمد بن محمد بن سعدان بن نصر
          <lb/>المخرمي ثنا سفيان بن عيينة عن عمرو بن دينار عن نافع بن جبير بن مطعم عن
          <lb/>أبي شريح الخزاعي رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من
          <lb/>كان يؤمن بالله واليوم الآخر فليكرم ضيفه ومن كان يؤمن بالله واليوم الآخر
          <lb/>فليحسن إلى جاره ومن كان يؤمن بالله واليوم الآخر فليقل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>خيرا او<milestone n="300" unit="words"/>ليصمت ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه صحيح متفق عليه على صحته ومن
          <lb/>حديث أبي شريح خويلد بن عمرو بن صخر ويقال عمرو بن خويلد ويقال هانىء بن
          <lb/>عمرو ويقال كعب الخزاعي رضي الله عنه أخرجه البخاري عن عبد الله بن يوسف
          <lb/>التنيسي وأبو الوليد هشام بن عبد الملك الطيالسي البصري وأخرجه مسلم عن
          <lb/>قتيبة بن سعيد الثقفي ثلاثتهم عن ابن الحارث الليث بن سعد المصري الفقيه عن
          <lb/>ابي سعيد بن أبي سعيد كيسان المقبري عن ابي شريح الخزاعي بمعناه وانفرد
          <lb/>مسلم باخراجه من حديث ابي محمد نافع بن جبير بن مطعم القرشي النوفلي عن أبي
          <lb/>شريح فأخرجه عن أبي خيثمة زهير بن حرب ومحمد بن عبد الله بن نمير عن أبي
          <lb/>محمد سفيان بن عيينة بن ابي عمر أن الهلالي المكي عن أبي محمد عرو بن دينار
          <lb/>المكي عن نافع كما أخرجناه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الرابع عشر بغ</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد بغ ويقال له أيضا بغشور بين هراة ومرو من اعمال
          <lb/>مدن خراسان ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- إغراء المال</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المعالي عمر بن محمد بن عبد الله خطيب بغ وأبو الفضل ليث بن
          <lb/>مدوسة المقرىء وأبو عبد الله أحمد بن علي بن أبي جعفر القفال وأبو نعيم
          <lb/>المرتضى بن الحسن بن محمد السجزي وأبو محمد عبد الرشيد بن محمد بن أحمد بن
          <lb/>سعيد وكيل القاضي البغيون بقراءتي عليهم ببغ سنة إحدى وثلاثين وخمسمائة
          <lb/>قالوا أنبا القاضي أبو سعيد محمد بن علي بن أبي صالح البغدادي بها أنبا أبو
          <lb/>محمد عبد الجبار بن محمد بن عبد الله الجراحي المروزي ببغ أنبا أبو العباس
          <lb/>محمد بن أحمد بن محجوب المروزي التاجر بمرو أنبأ أبو عيسى محمد بن عيسى بن
          <lb/>الترمذي الحافظ ثنا قتيبة ثنا ليث عن سعيد المقبري عن ابن الوليد قال سمعت
          <lb/>خولة بنت قيس رضي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الله عنها وكانت تحت حمزة بن عبد المطلب رضي الله عنه تقول سمعت رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يقول إن هذا المال خضرة حلوة من أصابه<milestone n="300" unit="words"/>بحقه بورك
          <lb/>له فيه ورب متخوض فيما شاءت نفسه من مال الله ورسوله ليس له يوم القيامة
          <lb/>إلا النار ثالثا درجة الحديث ومن أخرجه أخبرناه عاليا أبو عبد الله الحسين
          <lb/>بن عبد الملك بن الحسين الخلال والشريفة أم المجتبى فاطمة بنت ناصر بن
          <lb/>الحسن الحسينية بأصبهان قالا حدثنا أبو الطيب عبد الرزاق بن عمرو بن موسى
          <lb/>بن شمة التاجر قراءة عليه قال أنبا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن علي بن عاصم
          <lb/>بن المقرى قال أنبا محمد بن الحسن بن قتيبة واللفظ له ومحمد بن زاذان
          <lb/>المصري قالا ثنا عيسى بن حماد أنبأ الليث بن سعد عن سعد عن عبيد بن الوليد
          <lb/>قال سمعت خولة بنت قيس بن فهد وكانت تحت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حمزة بن عبد المطلب رضي الله عنه تقول سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>يقول إن هذا المال خضرة حلوة فمن أصابه بحقه بورك له فيه ورب متخوض فيما
          <lb/>شاءت نفسه من مال الله ورسوله ليس له يوم القيامة إلا النار هكذا احرجه أبو
          <lb/>عيسى في جامعه عن قتيبة وقال هذا حديث حسن وأبو الوليد اسمه عبيد ويلقب
          <lb/>سنوطا وأخرجه البخاري في صحيحه من وجه آخر عن خولة فرواه عن أبي عبد الرحمن
          <lb/>عبد الله بن يزيد المقري البصري نزيل مكة عن سعيد ابن أبي أيوب المصري عن
          <lb/>أبي الأسود محمد بن عبد الرحمن بن نوفل القرشي الأسدي المدني المعروف بيتم
          <lb/>عروة عن النعمان بن أبي عياش الأنصاري الزرقي عن خولة بمعناه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الخامس عشر سرخس</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد سرخس مدينة من مدن خراسان بين مرو ونيسابور ثانيا
          <lb/>الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>اعمل ما شئت فقد غفرت لك</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر محمد بن محمود بن محمد بن علي بن شجاع السرخسي الشجاعي
          <lb/>الفقيه الشافعي المعروف بسره فرد بقراءتي عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسرخس سنة احدى وثلاثين وخمسمائة أنبأ الفقيه الناصر محمد بن عبد الرحمن
          <lb/>الليثي السرخسي قال أنبأ الشيخ أبو علي زاهر بن أحمد الفقيه السرخسي قال
          <lb/>أنبا أبو القاسم عبد الله بن<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن عبد العزيز البغوي ثنا عبد الأعلى بن
          <lb/>حماد البرسي ثنا حماد بن سلمة عن إسحاق بن عبد الله بن أبي طلحة عن عبد
          <lb/>الرحمن بن أبي عمرة عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فيما يحكي عن ربه عز وجل قال أذنب عبد ذنبا فقال أي رب اغفر لي ذنبي فقال
          <lb/>تبارك وتعالى أذنب عبدي ذنبا فعلم أن له ربا يغفر الذنب ويأخذ بالذنب ثم
          <lb/>عاد فأذنب فقال أي رب اغفر لي ذنبي فقال عز وجل أذنب عبدي ذنبا فعلم أن له
          <lb/>ربا يغفر الذنب ويأخذ بالذنب ثم عاد فأذنب فقال أي رب اغفر لي ذنبي فقال عز
          <lb/>وجل أذنب عبدي ذنبا فعلم أن له ربا يغفر الذنب ويأخذ بالذنب فقال عبد
          <lb/>الأعلى لا أدري في الثالثة أو الرابعة فقال اعمل ما شئت فقد غفرت لك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه متفق على صحته من حديث ابي هريرة الدوسي رضي
          <lb/>الله عنه وقد اختلف في اسمه اختلاف كثيرا فقال كان اسمه في الجاهلية عبد
          <lb/>شمس فسماه رسول الله صلى الله عليه وسلم عبد الرحمن بن صخر وكان هذا أصح ما
          <lb/>قيل تفرد به عنه عبد الرحمن بن ابي الأنصاري المدني أخرجه البخاري في صحيحه
          <lb/>عن أحمد بن إسحاق بن الحصين بن جابر جندل أبي إسحاق السلمي البخاري المعروف
          <lb/>بالسرماري عن ابن عثمان عمرو بن عاصم الكلابي البصري عن أبي عبد الله همام
          <lb/>بن يحيى العوذي عن إسحاق بن عبد الله بن أبي طلحة المدني وأخرجه مسلم في
          <lb/>صحيحه عن أبي يحيى عبد الأعلى بن حماد بن نصر النرسي عن حماد فوقع لي
          <lb/>موافقة في شيخه وكان شيخنا حدث به عن البخاري ومات سنة إحدى وخمسين ومائتين
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد السادس عشر ارجاة</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد ارجاة مدينة من ناحية خابران من نواحي أبيورد من
          <lb/>خراسان ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فضل العلم والورع</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم عبد الملك بن عبد الله بن عمر بن محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله بن عمر بن محمد بن جعفر بن محمد بن حفص بن بكير ابن سالم بن
          <lb/>عبد الله بن عمر بن الخطاب القرشي العدوي العمري الهروي الواعظ بأرجاة وكان
          <lb/>قاطنا بقراءتي عليه قال أنبأ ابو سهل محمد بن ميمون بن علي الواسطي ثم
          <lb/>الهروي بهرة قال أنبأ ابو علي منصور بن عبد الله بن خالد بن احمد بن خالد
          <lb/>الذهلي الهروي قال أنبا أبو محمد حاجب بن أحمد بن يرحم بن سفيان الطوسي بها
          <lb/>قال ثنا عبد الرحيم بن منيب المروزي ثنا إبراهيم بن رستم ثنا نوح بن ابي
          <lb/>صريم عن الأعمش عن سالم بن أبي الجعد عن ثوبان رضي الله عنه قال قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم فضل العلم أفضل من فضل العبادة وخير دينكم الورع
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ومن أخرجه هذا حديث غريب من حديث ابي عبد الله ويقال
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عبد الرحمن ثوبان بن جحدر ويقال ابن جحدد الألهاني مولى رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم ورضي عنه فأعتقه النبي صلى الله عليه وسلم تفرد به عنه
          <lb/>سالم بن أبي الجعد واسم أبي الجعد رافع الأشجعي الكوفي لم نكتبه إلا من
          <lb/>حديث أبي بكر إبراهيم بن رستم المروزي الحنفي الفقيه وأصله من كرمان عن أبي
          <lb/>عصمة نوح بن أبي مريم المروزي الجامع ولقب بذلك لأنه جمع علوما جمة من
          <lb/>الحديث والفقه والأدب عن أبي محمد سليمان ابن مهران الأسدي الكاهلي مولاهم
          <lb/>الأعمش الكوفي عنه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد السابع عشر ميهنة</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد ميهنة مدينة خابران من ناحية ابيور ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>في سبيل الله</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو نصر زهير بن علي بن زهير السرخسي الحزامي قاضي ميهنة
          <lb/>في رجب سنة إحدى وثلاثين وخمسمائة قال أنبا أبو منصور عبد الرحمن بن محمد
          <lb/>بن عفيف بن علي البوشنجي المعروف بكلار ببوشنج قال أنا أبو محمد عبد الرحمن
          <lb/>بن أحمد بن محمد بن أحمد بن يحيى الأنصاري الهروي المعروف بابن ابي شريح
          <lb/>قال ثنا أبو محمد يحيى بن محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن صاعد ببغداد قال ثنا إسحاق بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>شاهين ثنا عبد الحكم بن منصور عن عبد الملك بن عمير عن جابر ابن سمرة رضي
          <lb/>الله عنهما قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا هلك كسرى فلا كسرى
          <lb/>بعده وإذا هلك قيصر فلا قيصر بعده وايم الله لتنفقن كنوزهما في سبيل الله
          <lb/>عز وجل ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث صحيح متفق على صحته من حديث
          <lb/>أبي عبد الله جابر ابن سمرة بن جنادة السوائي نزيل الكوفة رضي الله عنه
          <lb/>وثابت من رواية أبي عمر ويقال أبو عمرو عبد الملك بن عمير الكوفي قاضيها
          <lb/>أخرجه البخاري في صحيحه عن قبيصة بن عقبة أبي عبد الله السواقي عن سفيان
          <lb/>الثوري وعن أبي سلمة موسى بن إسماعيل التبوذكي عن أبي عوانة الوضاح وعن أبي
          <lb/>يعقوب إسحاق بن إبراهيم ابن راهويه وعن أبي عبد الله جرير بن عبد الحميد
          <lb/>الضبي الكوفي نزيل الري
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم في صحيحه عن قتيبة بن سعيد أبي رجاء البغلاني عن جبير
          <lb/>ثلاثتهم عن عبد الملك وقع لنا عاليا من حديث عبد الحكيم ابن منصور الواسطي
          <lb/>عنه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثامن عشر طابران</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد طابران قصبة طوس من نواحي نيسابور ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>صلاة أربع قبل الظهر وأربع بعدها</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المكارم محمد بن احمد بن الحسن الطوسي بقراءتي عليه في داره
          <lb/>بطابران في رجب سنة إحدى وثلاثين وخمسمائة قال أنبا أبو الفضل محمد بن أحمد
          <lb/>بن أبي الحسن العارف المدني بطوس قال أنبا القاضي أبو بكر أحمد بن الحسن بن
          <lb/>محمد الحرشي الحيري قال أنبأ أبو محمد حاجبه بن أحمد بن يرحم الطوسي ثنا
          <lb/>عبد الرحيم بن منيب المروزي ثنا يزيد بن هارون ثنا محمد بن عبد الله الشعثي
          <lb/>عن أبيه عن عنبسة بن أبي سفيان عن أم حبيبة زوج النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>ورضي الله عنها يعني عن النبي صلى الله عليه وسلم قال من صلى أربعا قبل
          <lb/>الظهر واربعا بعدها حرمه الله على النار<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث محفوظ من حديث أبي عثمان ويقال أبو
          <lb/>الوليد عنبسة ابن أبي سفيان صخر بن حرب بن أمية بن عبد شمس بن عبد مناف
          <lb/>القرشي الأموي عن أخته أم المؤمنين أم حبيبة رملة بنت أبي سفيان أخرجه
          <lb/>الترمذي عن أبي الحسن علي بن حجر بن إياس السعدي في سننه عن أبي بكر عبد
          <lb/>الله بن محمد بن أبي شيبة جميعا عن يزيد بن هارون وأخرجه أبو عبد الرحمن
          <lb/>النسائي عن أبي حفص عمرو بن علي بن يحيى بن كثير الفلاس الصيرفي البصري عن
          <lb/>أبي قتية مسلم بن قتيبة القشيري جميعا عن أبي عبد الله محمد بن عبد الله بن
          <lb/>المهاجر النصري الشعيشي الدمشقي عن أبيه عن عنبسة وأخرجه أبو داود والنسائي
          <lb/>أيضا من حديث أبي عبد الله مكحول الفقيه الدمشقي عن عنبسة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>البلد التاسع عشر نوقان</head>
        <head>- أولا التعريف بالبلد مدينة نوقان من طوس</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>العقبة الكأداء ومن يجوزها</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد ناصر بن سهل بن أحمد النوقاني ويعرف بالبغدادي بقراءتي
          <lb/>عليه بنوقان في شعبان سنة أحدى وثلاثين وخمسمائة قال أنبا القاضي الإمام
          <lb/>أبو سعيد محمد بن سعيد بن محمد بن فرخ زاد الطوسي الفراخزادي بنوقان قال
          <lb/>ثنا الشيخ أبو محمد عبد الله بن يوسف بن بامويه الأصبهاني قال ثنا أبو سعيد
          <lb/>أحمد بن محمد بن زياد البصري بمكة حرسها الله قال ثنا محمد بن سليمان بن
          <lb/>ابنت مطر الوراق ثنا أبو معاوية ثنا موسى بن مسلم وهو موسى الصغير عن هلال
          <lb/>بن يساف عن أم الدرداء قالت قلت لأبي الدرداء رضي الله عنه ألا تبتغي
          <lb/>لأضايفك ما يبتغي الرجال لأضيافهم فقال إني سمعت رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يقول إن امامكم عقبة كئود لا يجوزها المثقلون فأحب أن اتخفف لتلك
          <lb/>العقبة ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث حسن من حديث أبي الدرداء
          <lb/>عويمر بن زيد بن قيس ويقال عامر بن مالك ويقال عويمر بن مالك الأنصاري
          <lb/>الخزرجي الحارثي حكيم هذه<milestone n="300" unit="words"/>الأمه ومحفوظ من حديث امرأته أم الدرداء الصغرى
          <lb/>واسمها هجينة ويقال جهيمة بنت حيي الحميرية الوصابية ويقال الأوصابية
          <lb/>الفقيه عنه تفرد به هلال
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن يساف ويقال ابن اساق أبو الحسن الكوفي عنها وقع لنا عاليا من حديث
          <lb/>أبي معاوية محمد بن حازم السعدي الكوفي الضرير عن موسى الصغير وهو موسى بن
          <lb/>قيس الحضرمي الكوفي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد العشرون سابزوار</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد سابزوار مدينة بهيق من نواحي نيسابور ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>حب الاطفال ورعايتهم</head>
        <p>
          <lb/>أخبرتنا فاطمة بنت أبي نصر منصور بن محمد بن إسحاق البيهقية بقراءتي
          <lb/>عليها بسابزوار قالت أخبرنا الشيخ الزكي أبو مسلم عبد الله ابن المعتز بن
          <lb/>منصور قراءة عليه من اصله قال انبأ ابو الحسين احمد ابن محمد بن أحمد بن
          <lb/>عمر الخفاف قراءة عليه سنة تسعين وثلاثمائة قال ثنا أبو العباس محمد بن
          <lb/>إسحاق بن إبراهيم الثقفي السراج ثنا قتيبة بن سعيد ثنا الليث هو ابن سعد عن
          <lb/>سعيد بن أبي سعيد عن عمرو بن سليم سمع أبا قتادة رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يقول بينما نحن بالمسجد جلوس خرج علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>يحمل أمامة بنت أبي العاص بن الربيع وأمها زينب بنت رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم وهي صبية يحملها على عاتقه فصلى رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>وهي على عاتقه يضعها إذا ركع ويعيدها إذا قام حتى قضى صلاته يفعل ذلك بها
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث متفق على صحته من حديث أبي قتادة
          <lb/>الحارث وقيل النعمان وقيل عمرو بن ربعي بن بلدمة الأنصاري الخزرجي السلمي
          <lb/>رضي الله عنه وثابت عن رواية عمرو بن سليم بن خلدة الزرقي الأنصاري المدني
          <lb/>عنه أخرجه البخاري عن أبي الوليد الطيالسي واخرجه مسلم وأبو دواد والنسائي
          <lb/>عن قتيبة جميعا عن الليث وأخرجه النسائي عن محمد بن صدقة الجبلاني الحمصي
          <lb/>عن محمد ابن حرب الأبرش الحمصي عن محمد بن الوليدي الزبيدي عن عامر بن عبد
          <lb/>الله بن الزبير عن عمرو بن سليم فكأن فاطمة حدثت<milestone n="300" unit="words"/>به عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الحادي والعشرون خسر وجرد</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد خسروجرد وهي قصبة بيهق القديمة من ناحية نيسابور
          <lb/>ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>المبشرون بالجنة</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو عبد الله الحسن بن أحمد بن علي البيهقي الخسروجردي
          <lb/>قاضي خسروجرد قال أخبرنا الإمام أبو علي محمد بن إسماعيل بن محمد العراقي
          <lb/>بكورة طوس سنة ثمان وخمسين واربعمائة قال ثنا الشيخ الصالح الثقة أبو طاهر
          <lb/>محمد بن عبد الرحمن بن العباس المعروف بابن المخلص إملاء ببغداد في جامع
          <lb/>المنصور سنة ثلاث وتسعين وثلثمائة قال ثنا أبو القاسم البغوي مرتين إملاء
          <lb/>وقراءة قال ثنا يحيى بن عبد الحميد الحمساتي ثنا عبد العزيز بن محمد
          <lb/>الدرواردي عن عبد الرحمن بن حميد بن عبد الرحمن بن عوف عن أبيه عن جده عبد
          <lb/>الرحمن قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم أبو بكر في الجنة وعمر في
          <lb/>الجنة وعثمان في الجنة وعلي في الجنة وطلحة في الجنة والزبير في الجنة وعبد
          <lb/>الرحمن بن عوف في الجنة وسعد بن أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقاص في الجنة وسعيد بن زيد في الجنة وأبو عبيدة بن الجراح في الجنة رضي
          <lb/>اللهم عنهم أجمعين ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث غريب من حديث أبي
          <lb/>محمد عبد الرحمن بن عوف بن عبد بن الحارث ويقال ابن عبد الحارث بن زهرة بن
          <lb/>كلاب بن مرة القرشي الزهري أحد العشرة تفرد به عنه ابنه أبو إبراهيم ويقال
          <lb/>أبو عبد الرحمن حميد بن عبد الرحمن الفقيه أخرجه الترمذي والنسائي عن قتيبة
          <lb/>بن سعيد الثقفي عن الدراوردي ورواه أبو مصعب أحمد بن أبي بكر الزهري عن
          <lb/>الدراوردي عن عبد الرحمن بن حميد عن أبيه عن النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>مرسلا ولم يذكر جده ورواه عمر بن سعيد بن سريح المدني عن عبد الرحمن بن
          <lb/>حميد عن أبيه عن سعيد بن زيد قال أبو عبد الله البخاري وهذا أصح
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثاني والعشرون بسطام</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد بسطام وهي مدينة من مدن قومس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فتن اخر الزمان ms29 وكيف النجاة</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسين محمد وأبو بكر عمر ابنا محمد بن محمد بن احمد ابن محمد
          <lb/>بن بادويه البسهلكيان البسطاميان ببسطام وكان ابو الحسين خطيبها بقراءتي
          <lb/>عليهما في المحرم سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة قالا أنبا أبو الفضل محمد بن
          <lb/>علي بن احمد الهلكي البسطامي بها قال أنبا أبو بكر أحمد بن الحسين الخيري
          <lb/>ثنا محمد بن يعقوب الأصم ثنا أبو عتبة أحمد بن الفرج ثنا بقية ثنا الأوزاعي
          <lb/>عن عبد الواحد بن قيس أنه حدثه أنه سمع عروة بن الزبير يقول ثنا كرز بن
          <lb/>علقمة رضي الله عنه قال أتى أعرابي النبي صلى الله عليه وسلم فقال يا رسول
          <lb/>الله هل للإسلام من منتهى قال نعم فمن أراد الله به خيرا من أعجم أو عرب
          <lb/>أدخله عليهم ثم تقع فتن كالظلل يضرب بعضهم رقاب بعض فأفضل الناس يومئذ مؤمن
          <lb/>معتزل في شعب من الشعاب يتقي ربه ويدع الناس من شره
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه تابع أبا محمد بقية بن الوليد الكلاعي
          <lb/>الحمصي على رواية هذا الحديث هكذا أبو المغيرة عبد القدوس بن الحجاج
          <lb/>الخولاني الحمصي عن أبي عمرو عبد الرحمن بن عمرو بن يحمد الاوزاعي فقيه أهل
          <lb/>الشام عن عبد الواحد بن قيس السلمي الدمشقي والد عمر بن عبد الواحد عن أبي
          <lb/>عبد الله عروة بن الزبيري العوام القرشي الأسدي عن كرز وقد رواه عن عروة
          <lb/>أيضا أبو بكر محمد بن مسلم بن عبد الله بن شهاب الزهري ورواه عن الزهري
          <lb/>عقيل نعم بن خالد ومعمر بن راشد وشعيب بن أبي حمزة وسفيان بن عيينة وعبد
          <lb/>الرحمن بن خالد بن مسافر المصري ومعاوية بن يحيى الصدفي الدمشقي وأبو أيوب
          <lb/>عبد الله بن علي الإفريقي وغيرهم وحديث الزهري عن عروة أشهر من حديث عبد
          <lb/>الواحد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثالث والعشرون دامغان</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد دامغان وهي مدينة من مدن قومس ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>كيف تكسب كل يوم الف حسنة</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم عبد الكريم بن محمد بن أبي منصور الرماني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الدامغاني<milestone n="300" unit="words"/>الفقيه الشافعي بالدامغان بقراءتي عليه بها في رجب سنة تسع
          <lb/>وعشرين وخمسمائة قال أنبا الشيخ الصالح أبو الفتح المظفر بن حمزة الجرجاني
          <lb/>إملاء بجراجان ثنا القاضي الإمام أبو بكر احمد بن الحسن الحرش الحيري في
          <lb/>رمضان سنة تسع وأربعمائة قال أنبا حاجب بن أحمد الطوسي سنة ست وثلاثين
          <lb/>وثلثمائة قال ثنا عبد الله ابن هاشم ثنا يحيى بن سعيد أنبأ موسى الجهني عن
          <lb/>مصعب بن سعد بن أبي وقاص عن أبيه رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم لجلسائه أيعجز أحدكم أن يكسب كل يوم ألف حسنة فقال رجل من جلسائه
          <lb/>كيف يكسب احدنا الف حسنة قال يسبح مائة تسبيحة فتكتب له ألف حسنة وتكفر عنه
          <lb/>الف خطيئة ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث صحيح من حديث أبي إسحاق
          <lb/>سعد بن أبي وقاص
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>واسمه ملك بن أهيب ويقال وهيب بن عبد مناف بن زهرة بن كلاب القرشي الزهري
          <lb/>احد العشرة رضي الله عنه وثابت بن راوية ابنه أبي زرارة مصعب بن سعد عنه
          <lb/>أخرجه مسلم في صحيحه عن أبي بكر بن أبي شيبة عن مروان بن معاوية الفزاوي
          <lb/>وعلي بن مسهر الشامي القرشي الكوفيين وعن محمد ابن عبد الله بن نمير
          <lb/>الهمذاني الخارقي عن أبيه أبي هاشم وأخرجه الترمذي عن محمد بن بشار واخرجه
          <lb/>النسائي عن عمرو بن علي كلاهما عن يحيى بن سعيد القطان أربعتهم عن أبي عبد
          <lb/>الله موسى بن عبد الله ويقال ابن عبد الرحمن الجهني عن مصعب بن سعد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الرابع والعشرون سمنان</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد سمنان وهي مدينة من مدن قومس ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>من ذلك الذي ذاق طعم الايمان</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن محمد بن الحسين بن علي بن الفرخان
          <lb/>السمناني الفرخاني الصوفي بقراءتي عليه سمنان في رجب سنة تسع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وعشرين وخمسمائة وقت دخولي الى خرسان ومات رحمه الله قبل أن أخرج منها
          <lb/>قال أنبا الأستاذ أبو القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري بنيسابور قال
          <lb/>أنبا أبو<milestone n="300" unit="words"/>الحسين أحمد بن محمد الخفاف قال أنبا أبو العباس السراج أنبا أبو
          <lb/>معمر إسماعيل بن إبراهيم بن معمر أنبا الدراوردي وهو عبد العزيز بن محمد عن
          <lb/>يزيد بن الهاد عن محمد بن إبراهيم عن عامر بن سعد عن العباس بن عبد المطلب
          <lb/>رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ذاق طعم الإيمان من رضي
          <lb/>بالله ربا وبالإسلام دينا وبمحمد رسولا ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا
          <lb/>حديث صحيح من حديث أبي الفضل العباس بن عبد المطلب بن هاشم القرشي الهاشمي
          <lb/>عم رسول الله صلى الله عليه وسلم وثابت من حديث عامر بن سعد بن أبي وقاص
          <lb/>الزهري اخي مصعب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن سعد المذكور في الحديث قبله عن العباس أخرجه مسلم في صحيحه عن أبي
          <lb/>عبد الله محمد بن يحيى بن أبي عمر العدني وأبي عبد الرحمن يشكر بن الحكم بن
          <lb/>حبيب العبدي النيسابوري عن أبي محمد عبد العزيز بن محمد بن أبي عبيد
          <lb/>الدراوردي المدني وأخرجه الترمذي عن قتيبة بن سعيد الثقفي عن الليث بن سعد
          <lb/>جميعا عن أبي عبد الله يزيد بن عبد الله بن أسامة بن الهاد الليثي المدني
          <lb/>عن محمد بن إبراهيم بن الحارث التيمي عن عامر بن سعد
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الخامس والعشرون الري</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد الري مدينة كبيرة من مدن قهستان ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
        <p>
          <lb/>ماذا ترك رسول الله صلى الله عليه وسلم عند موته
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد عبد الرحمن بن أبي القاسم بن عبد الرحمن الرازي المعروف
          <lb/>بالحصيري الفقيه الشافعي الضرير بقراءتي عليه بالري في المحرم سنة اثنتين
          <lb/>وثلاثين وخمسمائة قال أنبأ أبو مسعود وسليمان بن إبراهيم بن محمد بن سليمان
          <lb/>الحافظ الاصبهاني بها قال ثنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن جعفر
          <lb/>الجرجاني قال ثنا أبو طاهر محمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسين بن الحسن بن القطان النيسابوري ثنا إبراهيم بن الحارث البغدادي
          <lb/>ثنا يحيى بن أبي بكير الكرماني ثنا زهير بن معاوية الجعفي ثنا أبو اسحاق عن
          <lb/>عمر بن الحارث ختن رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>صلى الله عليه وسلم أخي جويرية بنت الحارث رضي
          <lb/>الله عنهما قال والله ما ترك رسول الله صلى الله عليه وسلم عند موته دينارا
          <lb/>ولا درهما ولا عبدا ولا أمة ولا شيئا إلا بغلته البيضاء وسلاحه وأرضا جعلها
          <lb/>صدقة كذا كنى القطان ابو طاهر وهو أبو بكر بلا شك وقد وقع إلي هذا الحديث
          <lb/>من وجه آخر أعلى من هذا الوجه اخبرناه أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر
          <lb/>بن أبي الأشعث بن السمرقندي وأبو عبد الله محمد بن طلحة بن علي بن يوسف
          <lb/>الرازي الصوفي ببغداد قالا أنبأ أبو محمد عبد الله بن محمد بن عبد الله بن
          <lb/>عمر الصيرفي الخطيب أنبا أبو القاسم عبيد الله بن محمد بن إسحاق بن حبابة
          <lb/>البزار ثنا أبو القاسم عبد الله بن محمد بن عبد العزيز البغوي ثنا على
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن الجعد أنبا زهير عن أبي إسحاق عن عمرو بن الحارث الخزاعي أخي جويرية
          <lb/>بنت الحارث رضي الله عنهما قال لا والله ما ترك رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم عند موته دينارا ولا درهما ولا عبدا ولا أمة ولا شيئا إلا بغلته
          <lb/>البيضاء وسلاحه وأرضا تركها صدقة ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث
          <lb/>صحيح من حديث عمرو بن الحارث بن أبي ضرار بن حبيب الخراعي المصطلقي وثابت
          <lb/>من رواية أبي إسحاق السبيعي عنه أخرجه البخاري في صحيحه عن أبي إسحاق
          <lb/>إبراهيم بن الحارث ابن إسماعيل البغدادي كما أخرجناه فوقع لي موافقة في
          <lb/>شيخه بعلو وأخرجه هو والنسائي عن قتيبة بن سعيد عن الأحوص سلام بن سليم عن
          <lb/>أبي إسحاق ورزقناه عاليا من حديث أبي الحسن علي بن الجعد بن عبيد الجوهري
          <lb/>عن أبي خيثمة زهير بن معاوية بن خديج بن الرحيل الجعفي الكوفي فكأن شيخينا
          <lb/>حدثا به عن البخاري
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد السادس والعشرون زنجان</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد زنجان مدينة من مدن قهستان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>موعظة بليغة ووصية نافعة</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو العلاء حمد بن مكي بن حستويه الزنجاني الحسنوي الفقيه
          <lb/>الشافعي<milestone n="300" unit="words"/>قاضي زنجان بهافي جمادى الآخرة سنة تسع وعشرين وخمسمائة بقراءتي
          <lb/>عليه قال ثنا القاضي أبو منصور محمد بن أحمد بن علي بن شكرويه إملاء
          <lb/>بأصبهان ثنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن جعفر البزدي إملاء ثنا محمد
          <lb/>بن يعقوب الأصم ثنا احمد ابن فرج الحمصي ثنا بقية بن الوليد عن يحيى بن
          <lb/>سعيد عن خالد بن معدان عن عبد الرحمن بن عمرو السلمي عن العرباض بن سارية
          <lb/>رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم وعظهم يوما بعد صلاة الغداة
          <lb/>موعظة بليغة ذرفت منها العيون ووجلت منها القلوب فقال رجل يا رسول الله هذه
          <lb/>موعظة مودع فما تعهد إلينا قال أوصيكم بتقوى الله والسمع والطاعة وإن كان
          <lb/>عبدا حبشيا فإنه من يعش منكم فسيرى اختلافا كثيرا فإياكم ومحدثات الأمور
          <lb/>فإنها ضلالة فمن أدرك ذلك منكم فعليه بسنتي وسنة الخلفاء المهديين الراشدين
          <lb/>عضوا عليها بالنواجذ
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد السابع والعشرون أبهر</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد أبهر وهي مدينة من مدن قهستان ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>خلافة ابي بكر وموقف الرسول صلى الله عليه وسلم منها</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني ابو اليسر عطاء بن نبهان بن محمد بن عبد المنعم الأسدي الأبهري
          <lb/>الشافعي الفقيه بقراءتي عليه بأبهر في جمادى الآخر سنة تسع وعشرين وخمسمائة
          <lb/>أنبا أبو بكر أحمد بن علي بن الحسين بن زكريا الطريثيثي ببغداد سنة تسع
          <lb/>وتسعين وأربعمائة قال أنبا أبو علي إسماعيل بن محمد بن إسماعيل بن صالح
          <lb/>المعروف بالصفار ثنا الحسن ابن عرفة بن يزيد أبو علي العبدي ثنا محمد بن
          <lb/>خازم أبو معاوية الضرير عن عبد الرحمن بن أبي بكر القرشي عن عبد الله بن
          <lb/>أبي مليكة عن عائشة رضي الله عنها قالت لما ثقل رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال لعبد الرحمن بن أبي بكر ائتني بكتف حتى أكتب لأبي
          <lb/>بكر كتابا لا يختلف عليه بعدي قالت فلما قام عبد الرحمن قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم أبى الله عز وجل والمؤمنون أن يختلف على أبي بكر الصديق<milestone n="300" unit="words"/>رضي
          <lb/>الله عنه ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا الحديث محفوظ من حديث أبي محمد
          <lb/>ويقال أبو بكر عبد الله بن عبيد الله بن أبي مليكة القرشي اليتمى عن أم
          <lb/>المؤمنين أم عبد الله عائشة بنت أبي بكر الصديق رضي الله عنها وقد تابع عبد
          <lb/>الرحمن بن ابي بكر القرشي اليتمي المليكي نافع بن عمر الجمحي وعبد العزيز
          <lb/>ابن رفيع فروياه عن ابن أبي مليكة كما رواه عبد الرحمن وقد صح معنى هذا
          <lb/>الحديث من رواية عروة بن الزبير عن خالته عائشة وأخرجه مسلم في صحيحه عن
          <lb/>أبي قدامة عبيد الله بن سعيد السرخسي عن يزيد ابن هارون عن إبراهيم بن سعد
          <lb/>الزهري عن صالح بن كيسان عن ابن شهاب الزهري عن عروة فكأن شيخنا سمعه من
          <lb/>مسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثامن والعشرون تبريز</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد تبريز وهي قصبة اذربيجان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ماذا تقول في التشهد</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضيان أبو الفضل محمد وأبو القاسم محمود أنبا أحمد بن الحسين
          <lb/>بن علي الحداديان التبريزيان بقراءتي عليهما بتبريز في جمادى الأولى سنة
          <lb/>تسع وعشرين وخمسمائة قالا أنبا الشريف أبو نصر محمد ابن محمد بن علي بن
          <lb/>الحسين الزينبي ببغداد قال قرىء علي أبو طاهر محمد بن عبد الرحمن بن العباس
          <lb/>المخلص وأنا حاضر قال ثنا أبو محمد يحيى بن محمد بن صاعد ثنا أبو عبيد الله
          <lb/>المخزومي سعيد بن عبد الرحمن قال ثنا سفيان بن عيينة عن الأعمش ومنصور عن
          <lb/>شقيق ابن سلمة عن ابن مسعود رضي الله عنه قال كنا نقول قبل أن يفرض التشهد
          <lb/>السلام على الله عز وجل السلام على جبريل وميكائيل فقال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم لا تقولوا هكذا فإن الله عز وجل هو السلام ولكن قولوا التحيات
          <lb/>لله والصلوات والطيبات السلام عليك أيها النبي ورحمة الله وبركاته السلام
          <lb/>علينا وعلى عباد الله الصالحين أشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن محمدا
          <lb/>عبده ورسوله قال ابن صاعد هكذا قال في أوله كنا نقول قبل أن يفرض<milestone n="300" unit="words"/>التشهد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث صحيح متفق على صحته من حديث أبي
          <lb/>عبد الرحمن عبد الله بن مسعود بن غافل بن حبيب بن شمخ الهندلي حليف بني
          <lb/>زهرة ابن كلاب البدري رضي الله عنه وثابت من رواية أبي وائل شقيق بن سلمة
          <lb/>الكوفي عنه أخرجه البخاري ومسلم في صحيحهما من حديث سليمان بن مهران الأعمش
          <lb/>وأبي عتاب منصور بن المعتمر السلمي الكوفيين عن أبي وائل من طرق وأخرجه
          <lb/>النسائي في سننه عن سعيد بن عبد الرحمن كما أخرجناه وهو ينفرد بقوله قبل أن
          <lb/>يفرض التشهد فإنها لفظة لم يأت بها غيره
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد التاسع والعشرون مرند</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد مرند وهي مدينة من مدن أذربيجان ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أربعة يبر بها الانسان والديه</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفضل نعمة الله بن محمد بن منصور المرندي الفقيه بقراءتي
          <lb/>عليه بمرند في جمادى الأولى سنة تسع وعشرين وخمسمائة قال أنبا أبو منصور
          <lb/>هبة الله بن الصفرين احمد بن القاسافي المرندي بها قال أنبا أبو عبد الله
          <lb/>محمد بن عبد الله بن بندار بن كاكا المرندي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أنبا أبو القاسم عبيد الله بن عمرو بن محمد بن المنتاب ببغداد رحمه
          <lb/>الله تعالى وأخبرنا به عاليا أبو غالب أحمد بن الحسن بن احمد ابن عبد الله
          <lb/>بن البنا وأخوه أبو عبد الله يحيى ببغداد قالا انبأ أبو الحسين محمد بن
          <lb/>أحمد بن علي بن الأبنوسي قال أنبا أبو الطيب عثمان بن عمرو بن محمد بن
          <lb/>المنتاب قالا ثنا يحيى بن محمد بن صاعد قال ثنا الحسين بن الحسن المروزي
          <lb/>قالا ثنا عبد الله بن المبارك قال أنبا وفي رواية أبي الطيب قال ثنا عبد
          <lb/>الرحمن بن سليمان زاد ابو الطيب بن الغسيل عن اسيد بن عبيد المساعدي عن
          <lb/>أبيه عن أبي أسيد رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كلمه رجل
          <lb/>من بني سلمة وأنا عنده فقال يا رسول الله إن أبوي قد هلكا فهل بقي علي من
          <lb/>برهما شيء فقال<milestone n="300" unit="words"/>له رسول الله صلى الله عليه وسلم نعم اربعة اشياء الصلاة
          <lb/>عليهما والاستفغار لهما وانفاذ عهودهما من بعد موتهما وصلة رحمهما التي لا
          <lb/>رحم لك إلا من قبلهما قال وقال أبو الطيب فقال الرجل ما أكثر هذا وأطيبه يا
          <lb/>رسول الله قال فاعمل به وأخبرناه أعلى من هذا أبو غالب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن أحمد بن الحسين بن علي بن عثمان بن قريش القلاطوني وأبو القاسم
          <lb/>إسماعيل بن أحمد بن السمرقندي ببغداد وأخبرناه أبو عبد الله الحسين بن عبد
          <lb/>الملك الأصبهاني أنبا أبو القاسم إبراهيم بن منصور بن إبراهيم سبط بحرويه
          <lb/>ثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم المقري ثنا أبو يعلى أحمد بن علي الموصلي ثنا
          <lb/>بشر بن الوليد الكندي ثنا ابن الغسيل عن أسيد بن علي عن أبيه علي بن عبيد
          <lb/>عن أبي أسيد صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم ورضي عنه كان بدريا قال كنا
          <lb/>جلوسا عند رسول الله صلى الله عليه وسلم إذ جاءه رجل من الأنصار فقال يا
          <lb/>رسول الله هل بقي على من بر أبوي شيء أبرهما به فقال خصال أربع الصلاة
          <lb/>عليهما والاستغفار لهما وإنفاذ عهدهما وإكرام صديقهما في حياتهما وصلة
          <lb/>الرحم التي لا رحم لك إلا من قبلهما فهذا الذي بقي عليك ثالثا درجة الحديث
          <lb/>ومن أخرجه هذا حديث حسن من حديث أبي أسيد مالك بن ربيعة بن عامر ابن عوف
          <lb/>الانصاري الخزرجي الساعدي المدني تفرد به علي بن عبيد الأنصاري الساعدي
          <lb/>المدني وهو مليح من حديث ابنه أسيد بن علي عنه وقد رواه عن علي بن عبيد
          <lb/>سليمان بن عبد الله بن عبد الرحمن نحو ما رواه أسيد وأسيد هذا بفتح الألف
          <lb/>وأبواسيد بضمها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وعبد الرحمن بن سليمان هو ابن عبد الله بن حنظلة ويكنى أبا سليمان مدني
          <lb/>وجد أبيه حنظلة بن أبي عامر الراهب هو الغسيل ولقب بذلك لأنه قتل مع رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يوم أحد وهو جنب فغسلته الملائكة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثلاثون خوي</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد خوي مدينة من<milestone n="300" unit="words"/>مدن أذربيجان ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>تأخير صلاة العشاء واستخدام السواك</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو الخير سعادة بن إبراهيم بن أحمد بن بكران الخسويى
          <lb/>الأديب نجدي بقراءتي عليه في داره في جمادى الأولى سنة تسع وعشرين وخمسمائة
          <lb/>أيضا قال أبو محمد عبد الله بن احمد بن حرير السلماسي بها قال أنبا أبو
          <lb/>مسعود أحمد بن محمد البجلي أنبا أبو النضر محمد بن احمد سليمان الشرمعدلي
          <lb/>بها
        </p>
        <p>
          <lb/>ح وأخبرنا به عاليا أبو عبد الله محمد بن الفضل الفراوي بنيسابور أنبأ
          <lb/>الشريف أبو بكر محمد بن عبد الله بن عمر العمري الهروي أنبا أبو محمد عبد
          <lb/>الرحمن بن أحمد بن أبي شريح الأنصاري قالا أنبا أبو جعفر محمد بن أحمد بن
          <lb/>عبد الجبار ثنا أبو أحمد حميد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>زانجويه ثنا يعلى بن عبيد ثنا محمد بن إسحاق عن محمد بن إبراهيم عن أبي
          <lb/>سلمة بن عبد الرحمن عن زيد بن خالد الجهني رضي الله عنه قال قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم لولا أن أشق على أمتي لأخرت صلاه العشاء إلى ثلث الليل
          <lb/>ولأمرتهم بالسواك عند كل صلاة فكان زيد بن خالد سواكه على أذنه بموضع القلم
          <lb/>من أذن الكاتب لا يقوم لصلاة إلا استن ثم رده لموضعه ثالثا درجة الحديث ومن
          <lb/>اخرجه هذا حديث حسن من حديث أبي عبد الرحمن زيد بن خالد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الجهني رضي الله عنه ومحفوظ من حديث أبي سلمة عبد الله بن عبد الرحمن بن
          <lb/>عوف الزهري المدني الفقيه ويقال اسمه كنيته عنه أخرجه أبو داود في سننه عن
          <lb/>أبي إسحاق إبراهيم بن موسى الرازي الفراء عن ابي عمرو وعيسى بن يونس بن أبي
          <lb/>إسحاق السبيعي وأخرجه الترمذي عن هناد بن السري التميمي الكوفي عن عبدة بن
          <lb/>سليمان الكوفي وقال صحيح وأخرجه النسائي عن أبي أمية عمرو بن هشام الحراني
          <lb/>عن محمد بن سلمة الحراني ثلاثتهم عن أبي بكر محمد بن إسحاق بن يسار المدني
          <lb/>مولى قيس بن مخرمة القرشي وهو صاحب المغازي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الحادي والثلاثون جرباذقان</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف<milestone n="300" unit="words"/>بالبلد جرباذقان وهي مدينة من أعمال اصبهان ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ما كان لنا فهو لله ورسوله</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو علي أحمد بن إسماعيل بن أحمد وأبو جعفر محمد بن عبد الواحد بن
          <lb/>هبة الله وأبو عبد الله محمد بن ابراهيم الخرفقاني وأبو علي خسكا بن أبي
          <lb/>مسلم بن أحمد الكوركي بقراءتي عليهم بجربا قالوا أنبأ أبو عثمان إسماعيل بن
          <lb/>محمد بن احمد بن المحتسب الاصبهاني بجرباذقان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أنبا أبو بكر محمد بن عبد الله بن أحمد بن ابراهيم التاجر قال أنبأ
          <lb/>أبو القاسم سليمان بن أحمد بن ايوب اللخمي قال ثنا عبيد الله ابن القيسي
          <lb/>برمادة رملة قال سمعت أبا جرول زهير بن صرد الجشمي رضي الله عنه يقول لما
          <lb/>أسرنا رسول الله صلى الله عليه وسلم يوم حنين يوم هوازن وذهب يفرق السبي
          <lb/>والشاء فأتيته فأنشدته اقول هذا الشعر
        </p>
        <p>
          <lb/>امننن علينا رسول الله في كرم
        </p>
        <p>
          <lb/>فإنك المرء نرجو وننتظر ... امنن على بيضة قد عاقها قدر ممزق شملها في
          <lb/>دهرها غير ... يا خير طفل ومولود ومنتخب
        </p>
        <p>
          <lb/>في العالمين اذا ما حصل البشر ... إن لم تداركهم نعماء تنشرها
        </p>
        <p>
          <lb/>يا أرجح الناس حلما حين يختبر ... امنن على نسوة قد كنت ترضعها
        </p>
        <p>
          <lb/>اذ فوك تملأ من مخضها الدرر ... اذ كنت طفلا صغيرا كنت
        </p>
        <p>
          <lb/>ترضعها وإذ يزينك ما تأتي وما تذر ... لا تجعلنا كمن شالت نعماته
        </p>
        <p>
          <lb/>واستبق منا فإنا معشر زهر ... يا خير من مرحت كمت الجيادبه عند
        </p>
        <p>
          <lb/>الهياج إذا ما استوقد الشرر ... انا لنشكر آلآء وإن كفرت
        </p>
        <p>
          <lb/>وعندنا بعد هذا اليوم مدخر ... إنا نؤمل عفوا منك تلبسه
        </p>
        <p>
          <lb/>هذي البرية إذ تعفو وتنتصر ... فاغفر عفا الله عما أنت راهبه
        </p>
        <p>
          <lb/>يوم القيامة إذ يهدى لك الظفر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فلما سمع هذا الشعر قال صلى الله عليه وسلم ما كان لنا فهو لله
          <lb/>ولرسوله وقالت الأنصار ما كان لنا فهو لله ولرسوله ثالثا درجة الحديث ومن
          <lb/>اخرجه هذا حديث غريب من حديث أبي جرول ويقال أبو صرد زهير بن صرد تفرد به
          <lb/>عنه ابو عمر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثاني والثلاثون ms39 همذان</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد همذان وهي مدينة كبيرة من بلاد الجبل ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أوقات منهى عن الصلاة فيها والدفن</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو علي أحمد بن سعد بن العجلي المعروف ببديع الزمان وأبو بكر هبة
          <lb/>الله بن الفرج ابن أخت محمد بن الحسن الطويل الهمذانيان بقراءتي عليهما
          <lb/>بهمذان سنة اثنتين وثلاثون وخمسمائة قال أنبا أبو منصور بكر بن محمد بن علي
          <lb/>بن حميد النيسابوري قدم علينا همذان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ثنا ابو الحسن احمد بن محمد بن أحمدالخفاف ثنا أبو العباس محمد بن
          <lb/>إسحاق بن إبراهيم الثقفي السراج ثنا هناد بن السري ثنا وكيع عن موسى بن علي
          <lb/>بن رباح عن أبيه قال سمعت عقبة بن عامر الجهني رضي الله عنه يقول ثلاث
          <lb/>ساعات كان رسول الله صلى الله عليه وسلم ينهانا أن نصلي فيهن او ان نقبر
          <lb/>فيهن موتانا حين تطلع الشمس بازغة حتى ترتفع وحين يقوم قائم الظهيرة حتى
          <lb/>تميل الشمس وحين تقرب للغروب حتى تغرب وقال غيره حين تضيف
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث صحيح من حديث أبي عامر ويقال أبو
          <lb/>حماد ويقال ابو عمر ويقال أبو أسد ويقال أبو سعاد عقبة بن عامر بن عيسى
          <lb/>الجهني رضي الله عنه وثابت من رواية أبي عبد الله علي بن رباح بن قصير
          <lb/>اللخمي النيسابوري عن عبد الله بن وهب وأخرجه الترمذي عن هناد بن السري عن
          <lb/>وكيع جميعا عن موسى فوقع لي موافقة عنه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثالث والثلاثون مشكان</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد مشكان وهي مدينة من أعمال همذان ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>النبي المصطفى</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد بن عبد الله المشكاني الخطيب
          <lb/>بقراءتي عليه بمشكان في ذي الحجة سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة قال أنا
          <lb/>القاضي أبو منصور محمد بن الحسن بن محمد بن يونس النهاوندي قدم علينا مشكان
          <lb/>قال أخبرنا القاضي أبو العباس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>احمد بن الحسين بن زغبيل النهاوندي قال أنا القاضي أبو القاسم عبد الله
          <lb/>بن محمد بن عبد الرحمن بن الخليل ويعرف بالاسقر قال<milestone n="300" unit="words"/>أنا أبو عبد الله محمد
          <lb/>بن اسماعيل البخاري قال حدثني سليمان بن عبد الرحمن حدثني الوليد بن مسلم
          <lb/>وشعيب بن إسحاق قالا ثنا الأوزاعي قال حدثني شداد ابو عمار قال حدثني واثلة
          <lb/>بن الأسقع رضي الله تعالى عنه قال قال رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم
          <lb/>إن الله عز وجل اصطفى هاشما من قريش واصطفاني من بني هاشم أخبرنا أبو عبد
          <lb/>الله محمد بن الفضل وأبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم قال أنا أبو سعيد
          <lb/>محمد بن عبد الرحمن الجنزروذي أنا ابو عمر ومحمد بن احمد بن حمدان الخيري
          <lb/>قال أنا أبو يعلى أحمد بن علي التميمي الموصلي قال أنا محمد بن عبد الرحمن
          <lb/>بن سهم الانطاكي نا الوليد بن مسلم عن عبد الرحمن بن عمرو الأوزاعي عن أبي
          <lb/>عمار عن واثلة بن الاسقع قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إن الله
          <lb/>اصطفى كنانة من ولد إسماعيل واصطفى من كنانة قريشا واصطفى من قريش بني هاشم
          <lb/>واصطفاني من بن هاشم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث صحيح من حديث أبي الخطاب ويقال أبو
          <lb/>قرصافة ويقال أبو الأسقع واثلة بن عبد العزى الليثي نزيل دمشق وثابت من
          <lb/>رواية أبي عمار عن الوليد وحده من غيره ذكر شعيب فوقع لي مرافقة أيضا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الرابع والثلاثون روذراور</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد مدينة من كورة همذان الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الرؤيا الصالحة</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو بكر أحمد بن يحيى الروذاوري بقراءتي عليه بروذراور سنة
          <lb/>اثنتين وثلاثين وخمسمائة قال أنا ابو بكر بن ابي الحسين محمد بن الحسين
          <lb/>الطوسي بنيسابور قال أنا القاضي أبو بكر أحمد بن الحسن بن أحمد الحرشي
          <lb/>الحيري قال نا أبو العباس محمد بن يعقوب بن يوسف بن معقل بن سنان الاموي
          <lb/>قال أنا العباس بن الوليد قال أخبرني عقبة يعني ابن علقمة البيروني قال
          <lb/>حدثني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو سلمة بن عبد الرحمن قال حدثني عبادة بن الصامت رضي الله تعالى عنه
          <lb/>قال سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم عن<milestone n="300" unit="words"/>هذه الآية {الذين آمنوا وكانوا
          <lb/>يتقون لهم البشرى في الحياة الدنيا وفي الآخرة} فقال رسول الله صلى الله
          <lb/>تعالى عليه وسلم لقد سألتني عن شيء ما سألني عنه أحد قبلك أو قال أحد غيرك
          <lb/>قال هي الرؤيا الصالحة يراها الرجل الصالح أو ترى له ثالثا درجة الحديث ومن
          <lb/>اخرجه هذا حديث غريب من حديث أبي الوليد عبادة بن الصامت بن قيس الأنصاري
          <lb/>الخزرجي البدري النقيب رضي الله تعالى عنه أخرجه ابن ماجة القزويني في سننه
          <lb/>عن علي بن محمد الطنافسي عن وكيع بن الجراح بن مليح الرواسي عن علي بن
          <lb/>المبارك اليمامي عن يحيى ابن كثير اليمامي كما أخرجناه ورواه حرب بن شداد
          <lb/>والقصاب وعمران بن داود القطان عن يحيى بن ابي سلمة قال ثبتت عن عبادة
          <lb/>وكأنه أصح وأخرجه أبو عيسى الترمذي هكذا في جامعه عن محمد بن بشار عن أبي
          <lb/>داود الطيالسي عن حرب وعمران
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الخامس والثلاثون أسداباذ</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد أسداباذ وهي مدينة من نواحي همذان ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>علامات النفاق</head>
        <p>
          <lb/>حدثني أبو الفضل عبد الملك بن سعد بن تميم بن أحمد بن عنتر التميمي
          <lb/>الأسداباذي إملاء من لفظه بأسداباذ قال ثنا ابو عثمان اسماعيل ابن محمد بن
          <lb/>أحمد بن محمد بن جعفر الأصبهاني السلماني بجرباذقان أنبأ محمد بن عبد الله
          <lb/>الضبي قال أنبأ سليمان بن احمد قال ثنا إدريس بن جعفر العطار قال ثنا يزيد
          <lb/>بن هارون قال انبأ شعبة عن الأعمش عن عبد الله بن مرة عن عبد الله بن مسروق
          <lb/>عن عبد الله بن عمرو رضي الله تعالى عنهما عن النبي صلى الله عليه وسلم قال
          <lb/>أربع من كن فيه كان منافقا خالصا وإن كانت فيه خصلة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>منهن كانت فيه خصلة من النفاق حتى يتركها إذا حدث كذب وإذا وعد أخلف واذا
          <lb/>اؤتمن خان وإذا خاصم فجر ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث صحيح متفق
          <lb/>على صحته من حديث أبي محمد عبد الله ابن عمرو بن العاص القرشي السهمي رضي
          <lb/>الله تعالى<milestone n="300" unit="words"/>عنه وثابت من حديث أبي عائشة مسروق بن عبد الرحمن وهو الاجدع
          <lb/>الهمذاني الكوفي عنه أخرجه البخاري من طرق منها عن بشر بن خالد العسكري عن
          <lb/>محمد بن جعفر غندور عن شعبة وأخرجه مسلم من طرق منها عن محمد بن عبد الله
          <lb/>بن نمير عن أبيه كلاهما عن الأعمش سليمان بن مرة عن مسروق
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد السادس والثلاثون حلوان</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد حلوان وهي مدينة اخر حد العراق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 100"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>اسئلة تحك في نفس طالب العلم</head>
        <p>
          <lb/>أخبرني أبو يعقوب يوسف بن بكران بن بزار بن محمد السهروردي خطيب حلوان
          <lb/>بقراءتي عليه بها قال أنبأ أبو القاسم عبد الواحد بن محمد بن نصر بن إسحاق
          <lb/>بن غانم القرميسيني اللخمي وأخبرنا أبو المعالي عبد الله بن احمد بن محمد
          <lb/>البزار المروزي بمرو قالا أنبا أبو بكر أحمد بن علي المعروف بالشيرازي قال
          <lb/>ثنا الحاكم أبو عبد الله محمد بن عبد الله الحافظ النيسابوري قال ثنا أبو
          <lb/>العباس محمد بن يعقوب قال ثنا أحمد بن شيبان الرملي قال ثنا سفيان بن عيينة
          <lb/>عن عاصم بن زر بن حبيش قال أتيت صفوان بن عسال المرادي رضي الله تعالى عنه
          <lb/>فقال لي ما جاء بك قلت ابتغاء العلم قال فإن الملائكة تضع أجنحتها لطالب
          <lb/>العلم رضا بما يصنع قلت حك في نفسي المسح على الخفين وكنت امرءا من أصحاب
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم فأتيتك لأسألك هل سمعت في ذلك شيئا قال نعم
          <lb/>كان يأمرنا إذا كنا سفرى أو مسافرين أن لا ننزع خفافنا ثلاثة أيام ولياليهن
          <lb/>من نوم ولا غائط ولا بول إلا من جنابة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو يعقوب وذكر الحديث وأتمه لنا أبو المعالي قال فبينا نسير معه في
          <lb/>سفر إذ ناداه أعرابي بصوت له جهوري يا محمد يا محمد فأجابه النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم نحوا من صوته هاؤم قال الرجل يحب القوم ولما يلحق بهم قال المرء
          <lb/>مع من أحب قال وبينما يحدثنا فقال إن بالمغرب بابا عرضه أربعون أو قال<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>سبعون سنة فتحه الله عز وجل للتوبة ولا يغلقه حتى تطلع الشمس منه ثالثا
          <lb/>درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث حسن من حديث أبي مريم زر بن حبيش الأسدي
          <lb/>الكوفي عن صفوان بن عسال المرادى عبيد بنى حمد من براد نزيل الكوفة رضي
          <lb/>الله عنه أخرجه الترمذي عن محمد بن يحيى بن أبي عمر العدني عن سفيان بن
          <lb/>عيينة وقال حسن صحيح وأخرجه النسائي مختصرا بذكر المسح عن قتيبة بن سعيد عن
          <lb/>سفيان وأخرجه أبو عبد الله بن ماجة كذلك عن ابي بكر بن شيبة عن سفيان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 102"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد السابع والثلاثون أرجيش</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد وهو من فرج إرمينية بين خلاط وخوى ثانيا الحديث
          <lb/>وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>لولا خصال ثلاث فيك</head>
        <p>
          <lb/>حدثني أبو مسعود محمود بن ابي شجاع اليزدي الواعظ كان يسمع معنا الحديث
          <lb/>ببغداد ومن لفظه بارجيش أنبأ أبو القاسم بن أبي عبد الرحمن الشروطي بهمذان
          <lb/>ثم لقيت أبا القاسم الشروطي بنيسابور فسمعته منه قال أنبأ الشيخ ابو الحسن
          <lb/>عبيد الله بن محمد بن اسحاق بن منده الاصبهاني أنبا أحمد بن محمد بن
          <lb/>المرزبان ثنا محمد بن إبراهيم بن يحيى الحزوري ثنا محمد بن سليمان ثنا عبيد
          <lb/>الله بن عمرو عن عبد الله بن محمد بن عقيل عن حمزة بن صهيب عن أبيه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال قال عمر رضي الله عنه لصهيب أي رجل لولا خصال ثلاث فيك قال وما هن
          <lb/>قال اكتنيت وليس لك ولد وانتميت إلى العرب وأنت من الروم وفيك سرف في
          <lb/>الطعام قال أما قولك اكتنيت ولم يولد لي فإن رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>كناني أبا يحيى وأما قولك إني انتميت الى العرب واني من الروم فإني رجل من
          <lb/>النمر بن قلسط سبتني الروم من الموصل بعد إذ أنا غلام قد عرفت نسبي وأما
          <lb/>قولك فيك سرف في الطعام فإني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
          <lb/>خياركم من أطعم الطعام ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث محفوظ من حديث
          <lb/>أبي يحيى صهيب بن سنان بن<milestone n="300" unit="words"/>عبد عمرو النمري المعروف بالرومي رضي الله عنه
          <lb/>وكان من السابقين الأولين عرف عنه بابنه حمزة بن صهيب أخرجه أبو عبد الله
          <lb/>بن ماجة في سننه عن أبي بكر بن أبي شيبة عن يحيى بن أبي بكير أبي زكريا
          <lb/>العبدي الكوفي قاضي كرمان عن أبي المنذر زهير بن محمد العنبري الخراساني عن
          <lb/>عبد الله بن محمد بن عقيل بن أبي طالب العقيلي وأخرج النسائي معناه عن محمد
          <lb/>بن يحيى بن محمد بن كثير الحراني عن سعيد بن حفص الحراني عن موسى بن أيمن
          <lb/>الحراني عن عيسى بن يونس عن الضحاك بن عبد الرحمن عن عطاء بن مسلم
          <lb/>الخراساني عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي محمد سعيد بن المسيب بن الحارث القرشي المخزومي المدني الفقيه قال
          <lb/>قال عمر لصهيب فذكره وقال النسائي هذا حديث حسن منكر فكأني لما علوت فيه عن
          <lb/>أبي القاسم لقيت النسائي وسمعت منه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الثامن والثلاثون الأنبار</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد الأنبار من العراق وهي مدينة على شاطىء الفرات من
          <lb/>ناحية الجزيرة ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>المسح على الخفين</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الأستاذ أبو الفوارس خليفة بن محفوظ بن أبي يعلى محمد بن علي
          <lb/>الانباري المقرىء المؤدب بقراءتي عليه بالأنبار في مسجده في ربيع الأول سنة
          <lb/>خمس وعشرين وخمسمائة عند رجوعي من بغداد في الرحلة الاولى قال انبأ الشيخ
          <lb/>العدل أبو الحسن علي بن محمد بن محمد بن الخطيب المعروف بابن الأخضر
          <lb/>الأنباري بها أنبا أبو عبد الله الحسين ابن عمر بن برهان الغزال ثنا أبو
          <lb/>عمرو عثمان بن أحمد بن السماك ثنا الحسن بن سلام السواق ثنا عبيد الله بن
          <lb/>موسى انبأ يونس بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي إسحاق عن عامر عن عروة بن المغيرة عن أبيه رضي الله عنه عن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال كنت معه في سفر فنزل ليقضي حاجته فأتبعته بأداوة فأفرغت
          <lb/>عليه وعليه جبة من صوف من جباب الروم فذهب ليخرج يده من كم الجبه فلم يستطع
          <lb/>فأدرعهما ادراعا من أسفل الجبة فغسل ذراعيه حتى إذا بلغ الخفين اهويت
          <lb/>لانزعهما فقال<milestone n="300" unit="words"/>دعهما فإني أدخلتهما طاهرتين فمسح عليهما ثم توضأ اخبرناه
          <lb/>عاليا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين وأبو نصر أحمد بن عبد الله بن
          <lb/>أحمد بن عبد الملك بن رضوان وأبو غالب أحمد ابن الحسين بن أحمد بن البنا
          <lb/>ببغداد قالوا أنبأ أبو محمد الحسن بن علي ابن محمد الجوهري أنبا أبو بكر
          <lb/>أحمد بن جعفر بن حمدان القطيعي ثنا بشر بن موسى الأسدي ثنا أبو نعيم ثنا
          <lb/>زكريا بن أبي زائدة عن عامر الشعبي عن عروة بن المغيرة بن شعبة عن أبيه رضي
          <lb/>الله عنه قال كنت مع رسول الله صلى الله عليه وسلم ذات ليلة في سفر فقال
          <lb/>أمعك ماء قلت نعم فنزل عن راحلته فمشى حتى توارى عني في سواد الليل ثم جاء
          <lb/>فافرغت عليه من الأداوة فغسل يديه ووجهه وعليه جبة من صوف فلم يستطع أن
          <lb/>يخرج
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ذراعيه منها حتى أخرجهما من أسفل الجبة وغسل ذراعيه ومسح برأسه ثم أهويت
          <lb/>لأنزع خفيه فقال دعهما فإني أدخلتهما طاهرتين فمسح عليهما ثالثا درجة
          <lb/>الحديث ومن اخرجه هذا حديث متفق على صحته من حديث أبي عبد الله بن المغيرة
          <lb/>بن شعبة بن أبي عامر الثقفي رضي الله عنه وكان يكنى أبا عيسى فغير أمير
          <lb/>المؤمنين عمر رضي الله عنه كنيته وقال إن عيسى لا أب له وثابت من حديث ابيه
          <lb/>أبي يعفور عروة بن المغيرة عنه أخرجه البخاري عن أبي الفضل بن دكين وأخرجه
          <lb/>مسلم عن محمد بن عبد الله بن نمير عن أبيه جميعا عن أبي يحيى زكريا بن ابي
          <lb/>زائدة خالد ويقال هبيرة الكوفي الهمذاني مولاهم عن ابي عمر وعامر بن شراحيل
          <lb/>الشعبي الكوفي الفقيه فوقع لي موافقة في شيخ البخاري بعلو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 107"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد التاسع والثلاثون رحبة مالك بن طوق</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد رحبة مالك بن طوق وهي مدينة على شاطىء الفرات مما
          <lb/>يلي الشام ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>العمل المقرب من الجنه</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو علي الحسن بن أبي منصور سعيد بن أحمد بن عمرو بن
          <lb/>المأمون<milestone n="300" unit="words"/>الجزري الفقيه الشافعي قاضي جزيرة ابن عمر بقراءتي عليه بالرحبة
          <lb/>سنة خمس وعشرين وخمسمائة قال أنبأ أبو القاسم علي بن أحمد بن محمد بن علي
          <lb/>البسري البندار قراءة عليه ببغداد أنبأ أبو طاهر محمد بن عبد الرحمن بن
          <lb/>العباس المخلص ثنا عبد الله بن محمد بن عبد العزيز ثنا ابو الاحوص لوين ثنا
          <lb/>أبو الأحوص عن أبي إسحاق عن موسى بن طلحة عن أبي أيوب رضي الله عنه قال جاء
          <lb/>رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال يا رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>دلني على عمل أعمله يقربني من الجنة ويباعدني من النار قال تعبد الله ولا
          <lb/>تشرك به شيئا وتقيم الصلاة وتؤتي الزكاة وتصل ذا رحمك فلما أدبر الرجل قال
          <lb/>إن تمسك بما أمر به دخل الجنة ثالثا درجة الحديث ومن اخرجه هذا حديث صحيح
          <lb/>متفق على صحته من حديث أبي أيوب خالد ابن زيد بن كليب الأنصاري الخزرجي رضي
          <lb/>الله عنه وثابت من رواية أبي عيسى موسى بن طلحة بن عبيد الله التميمي
          <lb/>القرشي عنه اتفق البخاري ومسلم والنسائي على إخراجه من حديث عثمان بن عبد
          <lb/>الله بن موهب عن موسى وانفرد مسلم بإخراجه من حديث أبي الأحوص عن موسى
          <lb/>فرواه عن يحيى بن يحيى وأبي بكر عن أبي الأحوص فوقع لي بدلا عاليا بحمد
          <lb/>الله تعالى
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>- البلد الاربعون الرافقة</head>
        <p>
          <lb/>- أولا التعريف بالبلد الرافقة وتعرف اليوم بالرقة وهي مدينة على شاطىء
          <lb/>الفرات من الجزيرة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 109"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثانيا الحديث وراويه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ماذا كان الرسول صلى الله عليه وسلم يقول في اخر صلاته</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو الطيب أحمد بن عبد العزيز بن أحمد بن حبيب السلمي المقدسي
          <lb/>الواعظ إمام جامع الرافقة بقراءتي عليه في المحرم سنة تسع وعشرين وخمسمائة
          <lb/>أنبأ الشيخ الإمام إمام الحرمين أبو عبد الله الحسين بن علي الطبري الفقيه
          <lb/>بمكة حرسها الله في المسجد الحرام سنة تسع وثمانين واربعمائة وأخبرنا أبو
          <lb/>عبد الله محمد بن الفضل الفراوي وأبو محمد إسماعيل بن أبي القاسم بن ابي
          <lb/>بكر القارىء بنيسابور أنبأ أبو سهل بشر بن<milestone n="300" unit="words"/>أحمد الاسفراييني ثنا أبو سليمان
          <lb/>داود بن الحسين بن عقيل البيهقي بخسروجرد ثنا يحيى بن يحيى بن عبد الرحمن
          <lb/>التميمي أنبأ هشيم عن أبي هارون العبدي عن أبي سعيد الخدري رضي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الله عنه قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم غير مرة ولا مرتين يقول
          <lb/>في آخر صلاته أو حين ينصرف {سبحان ربك رب العزة عما يصفون وسلام على
          <lb/>المرسلين والحمد لله رب العالمين} ثالثا درجة الحديث ومن أخرجه هذا حديث
          <lb/>غريب من حديث أبي سعيد سعد بن مالك بن سنان الأنصاري الخدري رضي الله عنه
          <lb/>انفرد به عنه أبو هارون عمارة بن جوين العبدي البصري وقع إلي عاليا من حديث
          <lb/>أبي معاوية هشيم بن بشير الواسطي عن ابي هارون<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.ArbacunaBuldaniyya.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
