<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi.GhayatMaqsud">IbnYahyaSamawalMaghribi.GhayatMaqsud</title>
        <author ref="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi">Fulān Fulān al-dīn, Fulān al-dawlaŧ</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">59785</measure>
        <measure unit="words">13763</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0570IbnYahyaSamawalMaghribi.GhayatMaqsud.Shamela0012757-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi.GhayatMaqsud"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0012757
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: السموأل بن يحيى بن عباس المغربي (المتوفى: نحو 570هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: NOTGIVEN
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: غاية المقصود في الرد على النصارى واليهود
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الدعوة وأحوال المسلمين
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0012757
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-12757
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/12757
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: د. إمام حنفي سيد عبد الله
041.EdNUMBER	:: الأولى 1427 هـ - 2006 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الآفاق العربية - القاهرة
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[غاية المقصود في الرد على النصارى واليهود]</head>
        <p>
          <lb/>المؤلف: السموأل بن يحيى بن عباس المغربي (المتوفى: نحو 570ه)
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق ودراسة: د. إمام حنفي سيد عبد الله
        </p>
        <p>
          <lb/>الناشر: دار الآفاق العربية - القاهرة
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة: الأولى 1427 ه - 2006 م
        </p>
        <p>
          <lb/>عدد الأجزاء: 1
        </p>
        <p>
          <lb/>[ترقيم الكتاب موافق للمطبوع]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>مقدمة</head>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>أما بعد حمد الله على ما ألهم من الهداية وعصم عنه من الغواية،
        </p>
        <p>
          <lb/>والصلاة على محمد، خاتم النبيين، وعلى آله الطاهرين، فإن سبيل من فضل من
          <lb/>العباد بالفطانة والرشاد أن يجد في البحث عن أحوال المعاد، والتأمل لما
          <lb/>أخذه من الآباء والأجداد بعين الامتحان والانتقاد، فإن رآه فضيلة سما
          <lb/>لإدراكها، وإن ألفها رزيلة نجا من أشراكها، ليحصى حقائبه بطانا من الزاد،
          <lb/>فإن هاتف الموت بالمرصاد، ولن تحمد العقبى مضيع في تحصين شرعه، وموزع
          <lb/>مواقيته على ما ينقاد إليه بطبعه، ولن يظفر بضالة الحق إلا ناشدوها، ولن
          <lb/>يبهرج الأباطيل على أنفسهم إلا مفسدوها.
        </p>
        <p>
          <lb/>الغرض الأقصى من إنشاء هذه الكلمة الرد على أهل اللجاج والعناد،
        </p>
        <p>
          <lb/>بأن نظهر ما يعتور كلمتهم من الفساد، على أن الأئمة - ضوعف ثوابهم - قد
          <lb/>انتدبوا قبلي لذلك، وسلكوا في مناظرة اليهود أنواع المسالك، إلا أن أكثر ما
          <lb/>نوظروا به يكادون لا يفقهونه، ولا يلتزمونه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد جعل الله إلى إفحامهم طريقا، مما يتداولونه في أيديهم من نص
        </p>
        <p>
          <lb/>توراتهم، وعماهم الله عنه عند تبديلهم، ليكون حجة عليهم موجودة فى
        </p>
        <p>
          <lb/>أيديهم.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إلزام اليهود الفسخ في الشرائع</head>
        <p>
          <lb/>وهذا أول ما أبتدئ من إلزامهم النسخ من نص كتابهم ومما تقتضيه أصولهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: هل كان قبل نزول التوراة شرع أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن جحدوا كذبوا بما نطق به الجزء الثاني من السفر الأول من التوراة، إذ
          <lb/>شرع الله على نوح، عليه السلام، القصاص في القتلى ذلك قوله تعالى:
        </p>
        <p>
          <lb/>"شوفيخ ذام هاء إذام باء اذام دامو يشافيخ كى يصيلم ألوهيم عاساات
        </p>
        <p>
          <lb/>ها اذام " .. تفسيره: سافك.
        </p>
        <p>
          <lb/>دم الإنسان، فليحكم بسفك دمه، لأن الله خلق الآدمي بصورة
        </p>
        <p>
          <lb/>شريفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وما يشهد به الجزء الثاني من السفر الأول من التوراة، إذ شرع إبراهيم،
        </p>
        <p>
          <lb/>عليه<milestone n="300" unit="words"/>السلام ختانة المولود في اليوم الثامن من ميلاده.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه - وأمثالها - شرائع، لأن الشرع لا يخرج عن كونه أمرا أو نهيا من
          <lb/>الله
        </p>
        <p>
          <lb/>لعباده، سواء نزل على لسان رسول، أو كتب في أسفار، أو ألواح أو غير ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا أقروا بأن قد كان شرع، قلنا لهم: ما تقولون في التوراة، هل أتت
          <lb/>بزيادة على تلك الشرائع، أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن لم تكن أتت بزيادة، فقد صارت عبثا،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إذ لا زيادة فيها، على ما تقدم، ولم تغن شيئا، فلا يجوز أن تكون صادرة عن
          <lb/>الله، تعالى، فيلزمكم أن التوراة ليست من عند الله، وذلك كفر على مذهبكم!
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كانت التوراة أتت بزيادة، فهل في تلك الزيادة تحريم ما كان مباحا، أم
          <lb/>لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن أنكروا ذلك، بطل قولهم من وجهين: -
        </p>
        <p>
          <lb/>- أحدهما: أن التوراة حرمت الأعمال الصناعية في يوم السبت، بعد أن
        </p>
        <p>
          <lb/>كان ذلك مباحا، وهذا بعينه فهو النسخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>- والثانى: أنه لا معنى للزيادة في الشرع، إلا تحريم ما تقدمت إباحته،
        </p>
        <p>
          <lb/>وإباحة ما تقدم تحريمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- فإن قالوا: إن الحكيم لا يحظر شيئا، ثم يبيحه، لأن ذلك إن جاز مثله،
          <lb/>كان كمن أمر بشىء وضده!
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب: إن من أمر بشىء وضده في زمانين مختلفين، غير مناقض بين أوامره
        </p>
        <p>
          <lb/>، وإنما يكون كذلك لو كان الأمران في وقت واحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن التوراة حظرت أمورا كانت مباحة من قبل ولم تأت بإباحة
          <lb/>محظور.
        </p>
        <p>
          <lb/>والنسخ المكروه هو إباحة المحظور" لأن من أبيح له شىء فامتنع عنه وحظره
        </p>
        <p>
          <lb/>على نفسه، فليس بمخالف، وإنما المخالف من منع عن شىء فأتاه، لاستباحته
          <lb/>المحظور.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب: من أحل ما حظره الشرع في طبقة المحرم لما أحله الشرع، إذ كل
        </p>
        <p>
          <lb/>منهما قد خالف المشروع ولم يقر الكلمة على معاهدها.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا جاز أن يأتي في شرع التوراة تحريم ما كان إبراهيم، عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>، ومن تقدمه على استباحته، فجائز أن تأتي شريعة أخرى بتحليل ما كان في
          <lb/>التوراة محظورا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا: فلا تخلو المحظورات من أن يكون تحريمها مفترضا في كل الأزمنة، لأن
        </p>
        <p>
          <lb/>الله يكره ذلك المحظور لعينه<milestone n="300" unit="words"/>أو لا يكون كذلك، بل نهى عنه في بعض
        </p>
        <p>
          <lb/>الأزمنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان الله ينهى عن عمل الصناعات في يوم السبت، لعين السبت، فينبغى أن
          <lb/>يكون هذا التحريم على إبراهيم ونوح وآدم أيضا؛ لأن عين السبت كانت أيضا
          <lb/>موجودة في زمانه، وهى علة التحريم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كان ذلك غير محرم على إبراهيم ومن تقدمه، فليس النهى عنه لعينه،
          <lb/>أعني في جميع أوقات وجود عينه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا لزمكم أن تحريم الأعمال الصناعية في يوم السبت ليس بمحرم في جميع
        </p>
        <p>
          <lb/>وجود أوقات السبت، فليس بممتنع أن ينسخ هذا التحريم في زمان آخر،
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا ظهر قائم بمعجزات الرسالة وأعلام النبوة في زمن آخر بعد فترة طويلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فجائز أن يأتي بنسخ كثير من أحكام الشريعة، سواء حظر مباحاتها، أو أباح
          <lb/>محظوراتها، وكيف يجوز أن يحاج من جاء بالبينة البشرية أو باينها، ولا سيما
          <lb/>أن الخصوم قد طالما تعبدوا بفرائض مباينة للعقول، كطهارة أنجاسهم برماد
          <lb/>البقرة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>التى كان الإمام الهاروني يحرقها قبيل أوان الحج، ونجاسة طاهرهم بذلك
          <lb/>الرماد بعينه.
        </p>
        <p>
          <lb/>على أن الذي يروم تنزيله منزلة هذا أقرب كثيرا إلى العقل، فإن الأفعال
        </p>
        <p>
          <lb/>والأوامر الإلهية منزهة عن الوقوف عند مقتضى العقول البشرية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانت التعبدات الشرعية غير عائدة بنفع لله، عز وجل، ولا دافعة عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>ضررا، لتنزهه، سبحانه، عن الانتفاع والتأذى بشىء فما الذي يحيل أو يمنع
        </p>
        <p>
          <lb/>كونه تعالى، يأمر أمة بشريعة، ثم ينهى أمة أخرى عنها، أو يحرم محظورا
        </p>
        <p>
          <lb/>على قوم، ويحله لأولادهم، ثم يحظره ثانيا على من يجىء من بعده!
        </p>
        <p>
          <lb/>كيف يجوز للمتعبد أن يعارض الرسول في تحليله ما كان حراما على قوم،
        </p>
        <p>
          <lb/>ويستدل بذلك على كذبه بعد أن جاء بالبينة، وأوجب العقل تصديقه وتحكيمه،
          <lb/>أليس هذا تحكما وضلالا وعدولا عن الحق.؟!
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إفحام اليهود والنصارى بالحجة العقلية وإلزامهم الإسلام.</head>
        <p>
          <lb/>لا يسع عاقلا أن يكذب نبيا ذا دعوة شائعة، وكلمة قائمة، ويصدق غيره، لأنه
          <lb/>لم ير أحدهما، ولا شاهد معجزاته، فإذا خصص أحدهما بالتصديق، والآخر
          <lb/>بالتكذيب، فقد تعين عليه الملام والإزراء عقلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولنضرب لذلك مثالا: وهو أنا إذا<milestone n="300" unit="words"/>سألنا يهوديا عن موسى، عليه السلام،
        </p>
        <p>
          <lb/>وهل رآه وعاين معجزاته؟ .. فهو بالضرورة يقر بأنه لم يشاهد شيئا من ذلك
          <lb/>عيانا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول له: بماذا عرفت نبوة موسى وصدقه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: إن التواتر قد حقق ذلك، وشهادات الأمم بصحته دليل ثابت
        </p>
        <p>
          <lb/>فى العقل، كما قد ثبت عقلا وجود بلاد وأنهار لم نشاهدها، وإنما تحققنا
          <lb/>وجودها بتواتر الأنباء والأخبار.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: إن هذا التواتر موجود لمحمد وعيسى، عليهما السلام، كما هو
        </p>
        <p>
          <lb/>موجود لموسى عليه السلام. فيلزمك التصديق بهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال اليهودي: إن شهادة أبي عندي بنبوة موسى، هى سبب تصديقي
        </p>
        <p>
          <lb/>بنبوته.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا له: ولم كان أبوك عندك صادقا في ذلك معصوما عن الكذب، وأنت ترى
          <lb/>الكفار أيضا يعلمهم آباؤهم ما هو كفر عندك، إما تعصبا من أحدهم لدينه
          <lb/>وكراهيته لمباينة طائفته، ومفارقة قومه وعشيرته، وإما لأن أباه وأشياخه
          <lb/>نقلوه إليه، فتلقفته منهم، معتقدا فيه الهداية والنجاة!
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كنت، يا هذا، ترى جميع المذاهب التي تكفرها قد أخذها أربابها
        </p>
        <p>
          <lb/>عن آبائهم، كأخذك مذهبك عن أبيك، وكنت عالما أن ما هم عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>ضلال وجهل. فيلزمك أن تبحث عما أخذته عن أبيك، خوفا من أن تكون هذه
          <lb/>حالته!
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: إن الذي أخذته عن أبى أصح مما أخذه الناس عن آبائهم: لزمه أن
          <lb/>يقيم البرهان على نبوة موسى، من غير تقليد لأبيه، لأنه قد ادعى صحة ذلك
          <lb/>بغير تقليد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن زعم أن العلة في صحة ما نقله عن أبيه أن أباه يرجح على آباء الناس
        </p>
        <p>
          <lb/>بالصدق والمعرفة، كما تدعى اليهود في حق آبائها، لزمه أن يأتي بالدليل
          <lb/>على أن أباه كان أعقل من سائر آباء الناس وأفضل، فإن هو ادعى ذلك كذب فيه،
          <lb/>لأن من هذه صفته، يجب أن يستدل على فضائله بآثاره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقول اليهود باطل. بأنه ليس لهم من الآثار في العالم ما لغيرهم مثله، بل
        </p>
        <p>
          <lb/>على الحقيقة لا ذكر لهم بين الأمم الذين استخرجوا العلوم الدقيقة،
          <lb/>ودونوها لمن يأتى بعدهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجميع ما نسب إليهم من العلوم مما استفادوه، من علوم غيرهم لا يضاهى
        </p>
        <p>
          <lb/>بعض الفنون<milestone n="300" unit="words"/>الحكمية التي استخرجها حكماء اليونان، والعلوم التى
        </p>
        <p>
          <lb/>استنبطها النبط.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما تصانيف المسلمين فيستحيل لكثرتها أن يقف أحد من الناس على جميع ما
        </p>
        <p>
          <lb/>صنفوه في أحد الفنون العلمية، لسعته وكثرته. وإذا كان هذا موقعهم من
          <lb/>الأمم، فقد بطل قولهم: إن آباءهم أعقل الناس وأفضلهم وأحكمهم ولهم أسوة
          <lb/>بسائر آباء الناس المماثلين لهم من ولد سام بن نوح، عليهما السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا أقروا بتأسى آبائهم بآباء غيرهم، وعلموا بأن آباء غيرهم قد لقنوهم
        </p>
        <p>
          <lb/>الكفر. لزمهم أن شهادة الآباء لا يجوز أن تكون حجة في صحة الدين، فلا
          <lb/>يبقى لهم حجة بنبوة موسى، عليه السلام، إلا شهادة التواتر، وهذا التواتر
          <lb/>موجود لعيسى ومحمد، كوجوده لموسى، عليهم السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانوا قد آمنوا بموسى لشهادة التواتر بنبوته، فقد لزمهم التصديق
          <lb/>بنبوة
        </p>
        <p>
          <lb/>المسيح والمصطفى، صلى الله عليهما وسلم.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>وجه آخر في إثبات النسخ بأصولها</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: هل أنتم اليوم على ملة موسى، عليه السلام؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم: أليس في التوراة: "أن من قس عظما، أو وطئ قبرا، أو حضر
        </p>
        <p>
          <lb/>ميتا عند موته، فإنه يصير من النجاسة في حال لا مخرج له منها، إلا برماد
          <lb/>البقرة التي كان الإمام الهاروني يحرقها؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>فلا يمكنهم مخالفة ذلك، لأنه نص ما يتداولونه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول لهم: فهل أنتم اليوم على ذلك؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: لا نقدر عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول لهم: فلم جعلتم أن من لمس العظم والقبر والميت فهو طاهر يصلح
        </p>
        <p>
          <lb/>للصلاة وحمل المصحف، والذى في كتابكم بخلافه؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لأنا عدمنا أسباب الطهارة وهى رماد البقرة، والإمام المطهر
        </p>
        <p>
          <lb/>المستغفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: فهل ترون هذا الأمر مع عجزكم عن فعله مما تستغنون في الطهارة عنه،
          <lb/>أم لا، فإن قالوا: نعم، قد نستغنى عنه. فقد أقروا بالنسخ لتلك الفريضة لحال
          <lb/>اقتضاها هذا الزمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قالوا: لا نستغنى في الطهارة عن ذلك الطهور.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد أقروا بأنهم الأنجاس أبدا، ما داموا لا يقدرون على سبب الطهارة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فإذا كنتم أنجاسا، على رأيكم وأصولكم، فما بالكم تعتزلون
        </p>
        <p>
          <lb/>الحائض بعد انقطاع الحيض وارتفاعه سبعة أيام اعتزالا تفرطون فيه إلى<milestone n="300" unit="words"/>حد
          <lb/>أن
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدكم لو لمس ثوبه ثوب المرأة لاستنجستموه مع ثوبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لأن ذلك من أحكام التوراة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: أليس في التوراة أن ذلك يراد به الطهارة؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كانت الطهارة قد فاتتكم والنجاسة التي أنتم فيها هى على معتقدكم
        </p>
        <p>
          <lb/>لا ترتفع بالغسل كنجاسة الحيض، فهى لذلك أشد من نجاسة الحيض.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إنكم ترون أن الحائض طاهرة، إذا كانت من غير ملتكم، ولا تستنجسون
        </p>
        <p>
          <lb/>لامسها ولا الثوب الذي تلمسه، وتخصيص هذا الأمر - أعني نجاسة
        </p>
        <p>
          <lb/>الحيض - بطائفتكم، مما ليس في التوراة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا كله منكم نسخ أوتبديل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن هذا - وإن كان النص غير ناطق به - فقد جاء في الفقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم: فما تقولون في فقهائكم، هل الذي اختلفوا فيه من مسائل
        </p>
        <p>
          <lb/>الخلاف والذهب - (على كثرتها - كان ثمرة اجتهاد واستدلال منقولا) بعيته؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فهم يقولون: إن جميع ما في كتب فقهنا نقله الفقهاء عن الأحبار عن الثقات
          <lb/>من السلف عن يوشع بن نون عن موسى الكليم، عليهما السلام، عن الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فيلزمكم في هذا أن المسألة الواحدة التي اختلف فيها اثنان من فقهائكم،
        </p>
        <p>
          <lb/>يكون كل واحد منهما ينقل مذهبه فيها نقلا مسندا إلى الله، عز وجل، وفى
        </p>
        <p>
          <lb/>ذلك من الشناعة اللازمة لهم أن يجعلوا الله قد أمر في تلك المسألة بشىء
        </p>
        <p>
          <lb/>وخلافه، وهو النسخ الذي يدفعونه بعينه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن هذا الخلاف غير مستعمل، لأن الأولين كانوا بعد اختلافهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فى المذهب في المسألة يرجعون بها إلى أصل واحد، هو المقطوع به.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: إن رجوعهم بعد الاختلاف إلى الاتفاق على مذهب واحد، إما لأن
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهم رجع عما نقل، أو طعن في نقله، فيلزمه السقوط عن العدالة، ولا يجوز
          <lb/>لكم أن تعاودوا الالتفات إلى نقله، وإما أن يكون الفقهاء اجتمعوا على نسخ
          <lb/>أحد المذهبين، أو تكون رواية أحدهما ناسخة لرواية الآخر، وما من الفقهاء
          <lb/>إلا من ألغى مذهبه في مسائل كثيرة، وهذا جنون ممن لا يقر بالنسخ، ولا يرى
          <lb/>كلام أصحاب الخلاف اجتهادا ونظرا، بل نقلا محضا.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إلزام النسخ بوجه آخر</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: ما تقولون<milestone n="300" unit="words"/>في صلواتكم وأصوامكم، هل هى التي فارقكم عليها
        </p>
        <p>
          <lb/>موسى صلى الله عليه؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: فهل كان موسى وأمته يقولون في صلواتهم كما تقولون: "تقاع شوفار
        </p>
        <p>
          <lb/>كادول لخير وثينو وسانيس لقبو صينو وقبصينو باخد ميارباع كنفوث هاارض
          <lb/>النوى قد شيحنا باروخ إثا ادناى مقبيص نذحى عمو يسرائيل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " اللهم اضرب ببوق عظيم لعتقنا، واقبضنا جميعا من أربعة
        </p>
        <p>
          <lb/>أقطار الأرض إلى قدسك، سبحانك يا جامع تشتيت قوم بنى إسرائيل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>أم هل كانوا يقولون على عهد موسى عليه السلام، كما يقولون في كل
        </p>
        <p>
          <lb/>يوم: "هاشيب شوفطينوا كبار يشونا ويوعصينو لبتحلا وينى أث يروشا لايم عير
          <lb/>قد شنحا يحيينوونا حمينو بنيا نماه ياروخ أثا اذوناى بوفى يرشالايم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " اردد حكامنا كالأولين، ومشيرينا كالابتداء، وابن
        </p>
        <p>
          <lb/>يروشليم قرية قدسك في أيامنا وأعزنا ببنائها، سبحانك يا بانى يروشليم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>أم هذه فصول شاهدة بأنكم لفقتموها بعد زوال الدولة، وأما صوم إحراق
        </p>
        <p>
          <lb/>بيت المقدس، وصوم حصاره، وصوم كذليا الذي جعلتموها فرضا،
        </p>
        <p>
          <lb/>هل كان موسى يصومها، أو أمر بها هو أو خليفته يوشع بن نون، أو صوم
        </p>
        <p>
          <lb/>صلب هامان، هل هذه الأمور مفترضة في التوراة أو زيدت لأسباب اقتضت
        </p>
        <p>
          <lb/>زيادتها في هذه الأعصار؟
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: وكيف يلزمنا النسخ بهذا الأمر؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: لأن التوراة نطقت بهذه الآية: "لوتوسيفو على هدا بار أشير
        </p>
        <p>
          <lb/>أنوحى مصوى الجيم ولو تعرعو ممينو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: "لا تزيدوا على الأمر الذي أنا موصيكم به شيئا، ولا تنقصوا منه
        </p>
        <p>
          <lb/>شيئا، وإذا زدتم شيئا من الفرائض، فقد نسختم تلك الآية".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إثبات النسخ على وجه آخر</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: أليس عندكم أن الله اختار من بنى إسرائيل الأبكار، ليكونوا
          <lb/>خواص فى الخدمة للأقداس؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: أليس عندكم أيضا أن موسى لما نزل من الجبل وبيده الألواح،
        </p>
        <p>
          <lb/>ووجد القوم عاكفين على العجل، ووقف بطرف المعسكر، ونادى: " من كان لله
          <lb/>فليحضرنى". فانضم إليه بنوليوى، ولم ينضم إليه البكور، على أن مناداته، وإن
          <lb/>كان لفظها يقتضى العموم، لم تكن إشارتها إلا إلى البكور، إذ هم خاصة الله
          <lb/>يومئذ، دون أولاد لاوى<milestone n="300" unit="words"/>، فلما خذله البكور. ونصره أولاد ليوى قال الله
          <lb/>لموسى: " وأ اقاح اث هلوتيم تاحت كل نحو بنى يسراايل " .. تفسيره: "وقد
          <lb/>أخذت اللاويين عوضا عن كل بكر في بنى إسرائيل " ..
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى عقيب نزول هذه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الآية، أليس أن الله عزل الأبكار عن ولاية الاختصاص، وأخذ أولاد ليوى
          <lb/>عوضا عنهم؟! فهم لا يقدرون على إنكار ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا يلزمهم منه القول بالبداء أو النسخ.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إلزام نبوة المسيح، صلى الله عليه.</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: أليس في التوراة التي في أيديكم: "لوياسور شبيط ميم ومحو فيق
          <lb/>مبين زعلاو" .. تفسيره: لا يزول الملك من آل يهود، أو الراسم بين ظهرانيهم،
          <lb/>إلى أن يأتي المسيح، فلا يقدرون على جحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: أفما علمتم أنكم كنتم أصحاب دولة وملك إلى ظهور المسيح، ثم
          <lb/>انقضى ملككم، فإن لم يكن لكم اليوم ملك، فقد لزمكم من التوراة أن المسيح قد
          <lb/>أرسل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنا نقول: أليس منذ بعث المسيح، عليه السلام، استولت
        </p>
        <p>
          <lb/>ملوك الروم على اليهود وبيت المقدس، وانقضت دولتهم وتفرق شملهم؟! ولا
          <lb/>يقدرون على جحد ذلك إلا بالبهتان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلزمهم، على أصلهم الذي في التوراة أن عيسى ابن مريم هو المسيح الذى
        </p>
        <p>
          <lb/>كانوا ينتظرونه.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلزامهم نبوته ونبوة المصطفى، عليهما السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>نقول لهم: ما تقولون في عيسى ابن مريم؟
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: ولد يوسف النجار سفاحا. كان قد عرف اسم الله الأعظم فسخر
        </p>
        <p>
          <lb/>به كثيرا من الأشياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول لهم: أليس عندكم في أصح نقلكم أن موسى، عليه السلام، قد أطلعه الله
          <lb/>على الاسم المركب من اثنين وأربعين حرفا، وبه شق البحر، وعمل المعجزات؟! ..
          <lb/>فلا يقدرون على إنكار ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فإذا كان موسى أيضا قد عمل المعجزات بأسماء الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>، فلم صدقتم نبوته، وكذبتم نبوة عيسى؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: لأن الله تعالى علم موسى الأسماء، وعيسى لم يتعلمها من الوحى،
        </p>
        <p>
          <lb/>ولكنه تعلمها من حيطان بيت المقدس.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فإذا كان الأمر الذي يتوصل به إلى عمل المعجزات قد يصل إليه
          <lb/>من لا يختصه الله به، ولا يزيد تعليمه إياه، فبأى شىء جاز تصديق موسى؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: لأنه أخذها عن<milestone n="300" unit="words"/>ربه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول: وبأى شىء عرفتم أنه أخذها عن ربه؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: بما تواتر من أخبار أسلافنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنا نلجئهم إلى نقل أسلافهم "
        </p>
        <p>
          <lb/>بأن نقول لهم: بماذا عرفتم نبوة موسى؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: بما عمله من المعجزات.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم: وهل فيكم من رأى هذه المعجزات؟
        </p>
        <p>
          <lb/>ليس هذا، لعمرى، طريقا إلى تصديق النبوات، لأن هذا كان يلزم منه أن تكون
          <lb/>معجزات الأنبياء، عليهم السلام،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>باقية من بعدهم ليراها كل جيل وجيل، فيؤمنوا به، وليس ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>بواجب " لأنه إذا اشتهر النبي في عصر، وصحت نبوته في ذلك العصر
        </p>
        <p>
          <lb/>بالمعجزات التي ظهرت منه لأهل عصره، ووصل خبره إلى أهل عصر آخر،
        </p>
        <p>
          <lb/>ووجب عليهم تصديق نبوته واتباعه، لأن المتواترات والمشهورات مما يجب
          <lb/>قبولها فى العقل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وموسى وعيسى ومحمد، صلوات الله عليهم وسلامه، في هذا الأمر
        </p>
        <p>
          <lb/>متساوون، ولعل تواتر الشهادات بنبوة موسى أضعف من تواتر الشهادات بنبوة
          <lb/>عيسى ومحمد (عليهما السلام)، لأن شهادة المسلمين والنصارى بنبوة موسى ليست
          <lb/>إلا بسبب أن كتابيهما شهدا له بذلك، فتصديقهم بنبوة موسى فرع على تصديقهم
          <lb/>بكتابتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما معجزة القرآن فإنها، وإن كانت باقية، فتلك فضيلة زائدة لا تحتاج
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى كونها سبب الإيمان. فأما من أعطى ذوق الفصاحة، فإن إيمانه بإعجاز
          <lb/>القرآن إيمان من شاهد المعجزة، لا من اعتمد على الخبر، إلا أن هذه درجة
        </p>
        <p>
          <lb/>لم يرشح لها كل أحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إن نبينا تشهد له جميع الأمم، فالتواتر به أقوى، فكيف تقولون
          <lb/>إنه أضعف؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: وكأن إجماع شهادات الأمم صحيح لديكم؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: فإن الأمم الذين قبلتم شهاداتهم مجمعون على تكفيركم وتضليلكم،
        </p>
        <p>
          <lb/>فيلزمكم ذلك، لأن شهادتهم عندكم مقبولة!
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لا نقبل شهادة أحد .. لم يبق لهم تواتر إلا من طائفتهم، وهى
          <lb/>أقل
        </p>
        <p>
          <lb/>الطوائف عددا، فيصير تواترهم وشرعهم لذلك أضعف الشرائع.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلزمهم مما تقدم - أن كل من أظهر معجزات شهد بها التواتر مصدق فى
        </p>
        <p>
          <lb/>مقالته، ويلزمهم - من ذلك - التصديق بنبوة المسيح والمصطفى، عليهما
          <lb/>السلام.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل فيما يحكونه عن عيسى عليه السلام.</head>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أنه كان من العلماء لا من الأنبياء<milestone n="300" unit="words"/>، وأنه كان يطبب المرضى
        </p>
        <p>
          <lb/>بالأدوية، ويوهمهم أن الانتفاع إنما حصل لهم بدعائه، وأنه أبرأ جماعة من
        </p>
        <p>
          <lb/>المرضى من أسقامهم في يوم السبت، فأنكرت عليه اليهود ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لهم: أخبرونى عن الشاة من الغنم، وإذا وقعت في البئر يوم السبت أما
        </p>
        <p>
          <lb/>تنزلون إليها، وتحلون السبت لتخليصها؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فلم أحللتم السبت لتخليص الغنم، ولا تحلونها لتخليص الإنسان
        </p>
        <p>
          <lb/>الذى هو أكبر حرمة من الغنم؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأفحمهم، ولم يؤمنوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا، فإنهم يحكون عنه أنه كان مع قوم من تلاميذه في جبل ولم يحضرهم
        </p>
        <p>
          <lb/>الطعام، فأذن لهم في تناول الحشيش في يوم السبت.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنكرت عليه اليهود قطع الحشيش في يوم السبت.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لهم: أرأيتم لو أن أحدكم، لو كان وحيدا مع قوم على غير ملته، وأمروه
          <lb/>بقطع النبات في يوم السبت وإلقائه لدوابهم، لا ليقصدوا بذلك كسر السبت
        </p>
        <p>
          <lb/>تجيزون له قطع النبات؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فإن هؤلاء القوم أمرتهم بقطع النبات ليأكلوه لينقذوا به أنفسهم، لا
        </p>
        <p>
          <lb/>للطعن في أمر السبت.
        </p>
        <p>
          <lb/>كل ذلك ملاطفة منه لعقولهم التي لا ينطبع فيها النسخ. ولئن كان ما يحكونه
        </p>
        <p>
          <lb/>من ذلك صحيحا، فلعله كان في ابتداء ظهور أمر المسيح، عليه السلام.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر الآيات والعلامات التي في التوراة الدالة على نبوة سيدنا محمد المصطفى - صلى الله عليه وسلم -</head>
        <p>
          <lb/>إنهم لا يقدرون على أن يجحدوا هذه الآية من الجزء الثاني من السفر الخامس
          <lb/>من التوراة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>"نابى أقيم لا هيم مقارب أحيهم كاموخا ايلا وتشماعون " ...
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: "نبيا أقيم لهم من وسط إخوتهم مثلك به، فليؤمنوا".
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما أشار بهذا إلى أنهم يؤمنون بمحمد - صلى الله عليه وسلم -.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إنه قال، من وسط إخوتهم. وليس في عادة كتابنا أن يعنى
        </p>
        <p>
          <lb/>بقوله: "إخوتكم" إلا بني إسرائيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: بلى، قد جاء في التوراة "إخوتكم بنى العيص"، وذلك في الجزء الأول
        </p>
        <p>
          <lb/>من السفر الخامس، قوله:
        </p>
        <p>
          <lb/>"اتيم عوبز بقبول اخيحم بنى عيسووهيوشييم بسيعير".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " أنتم عابرون في تخم إخوتكم بنى العيص المقيمين في سيعير، إياكم
          <lb/>أن تطيعوا في شىء من أرضهم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كان بنو العيص إخوة لبنى<milestone n="300" unit="words"/>إسرائيل، لأن العيص وإسرائيل ولدا إسحاق،
          <lb/>فكذلك بنو إسماعيل إخوة لجميع ولد إبراهيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قالوا: إن هذا القول إنما أشير به إلى شموائيل النبي، عليه السلام،
          <lb/>لأنه قال: "من وسط إخوتهم مثلك ". وشموائيل كان مثل موسى" لأنه من أولاد
          <lb/>ليوى يعنون من السبط الذي كان منه موسى، عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم: فإن كنتم صادقين، فأى حاجة بكم إلى أن يوصيكم بالإيمان
        </p>
        <p>
          <lb/>بشموائيل، وأنتم تقولون: إن شموائيل لم يأت بزيادة، لا بنسخ أشفق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من أن لا تقبلوه، لأنه إنما أرسل ليقوى أيديكم على أهل فلسطين وليردكم
          <lb/>إلى شرع التوراة، وبين صفته، فأنتم أسبق الناس إلى الإيمان به، لأنه إنما
          <lb/>يخاف تكذيبكم، من ينسخ مذهبكم، ويغير أوضاع ديانتكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالوصية بالإيمان به، مما لا يستغنى مثلكم عنه، ولذلك لم يكن بموسى حاجة
        </p>
        <p>
          <lb/>أن يوصيكم بالإيمان بنبوة أرميا وأشيعيا وغيرهما من الأنبياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا دليل على أن التوراة أمرتهم، في هذا الفصل، بالإيمان بالمصطفى عليه
          <lb/>السلام، واتباعه.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الإشارة إلى اسمه - صلى الله عليه وسلم - في التوراة</head>
        <p>
          <lb/>قال الله، تعالى، في الجزء الثالث من السفر الأول من التوراة، مخاطبا
          <lb/>لإبراهيم الخليل، عليه السلام: "وأما في إسماعيل فقد قبلت دعاءك، ها قد
          <lb/>باركت فيه،
        </p>
        <p>
          <lb/>وأثمره وأكثره جدا جدا".
        </p>
        <p>
          <lb/>ذلك قوله: "وليشماعيل شمعتيخا هنى بير اختى أوتووهر بيثى أوتو بمأ دماد".
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذه الكلمة "بماذماد" إذا عددنا حساب حروفها بالجمل، كان اثنين وتسعين،
          <lb/>وذلك عدد حساب حروف اسم محمد - صلى الله عليه وسلم -، فإنه أيضا اثنان
          <lb/>وتسعون.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما جعل ذلك في هذا الموضع ملغزا، لأنه لو صرح به، لبدلته اليهود، أو
        </p>
        <p>
          <lb/>أسقطته من التوراة، كما عملوا في غير ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: إنه قد يوجد في التوراة عدة كلمات، مما يكون عدد حساب حروفه
          <lb/>مساويا لعدد حساب حروف اسم زيد وعمرو وخالد وبكر، فلا يلزم من ذلك أن يكون
          <lb/>زيد وعمرو وخالد وبكر أنبياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب: إن الأمر كما تقولون، لو كان لهذه الآية أسوة بغيرها من كلمات
        </p>
        <p>
          <lb/>التوراة، لكنا نحن نقيم البراهين والأدلة على أنه لا أسوة لهذه الكلمة
          <lb/>بغيرها<milestone n="300" unit="words"/>من سائر التوراة، وذلك أنه ليس في التوراة من الآيات ما حاز به
          <lb/>إسماعيل الشرف كهذه الآية، لأنها وعد من الله لإبراهيم، بما يكون من شرف
          <lb/>إسماعيل، وليس فى التوراة آية آخرى، مشتملة على شرف لقبيلة زيد وعمرو وخالد
          <lb/>وبكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إنا نبين أنه ليس في هذه الآية كلمة تساوى "بمادماد" التي معناها "جدا
        </p>
        <p>
          <lb/>جدا"، وذلك أنها كلمة المبالغة من الله، سبحانه، فلا أسوة لها بشىء من
          <lb/>كلمات الآية المذكورة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانت هذه الآية أعظم الآيات مبالغة في حق إسماعيل وأولاده، وكانت
        </p>
        <p>
          <lb/>تلك الكلمة أعظم مبالغة من باقى كلمات تلك الآية، فلا عجب أن تضمن
        </p>
        <p>
          <lb/>الإشارة إلى أجل أولاد إسماعيل شرفا، وأعظمهم قدرا، محمد - صلى الله عليه
          <lb/>وسلم -.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذ بينا أنه ليس لهذه الكلمة أسوة بغيرها من كلمات هذه الآية، ولا لهذه
          <lb/>الآية أسوة بغيرها من آيات التوراة، فقد بطل اعترافهم.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر الوضع الذي أشير فيه إلى نبوة الكليم. والمسيح والمصطفى، عليهم السلام.</head>
        <p>
          <lb/>"واما راذوناى مسيناى اثكلى وريهور يقاربه مسيعيرا تجرى لانا استحى
        </p>
        <p>
          <lb/>بغبورتيه على طورا دفاران وعميه ربوات قد يشين ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسير، قال: "إن الله من سيناء تجلى، وأشرق نوره من سيعير، واطلع من
        </p>
        <p>
          <lb/>جبال فاران، ومعه ربوات المقدسين ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهم يعلمون أن جبل سيعير هو جبل الشراة الذي فيه بنو العيص الذين آمنوا
        </p>
        <p>
          <lb/>بعيسى، عليه السلام، بل في هذا الجبل كان مقام المسيح عليه السلام. وهم
        </p>
        <p>
          <lb/>يعلمون أن سيناء هو جبل الطور، لكنهم لا يعلمون أن جبل فاران هو جبل
        </p>
        <p>
          <lb/>مكة!
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى الإشارة إلى هذه الأماكن الثلاثة التي كانت مقام نبوة هؤلاء
          <lb/>الأنبياء، ما
        </p>
        <p>
          <lb/>يقتضى للعقلاء أن يبحثوا عن تأويله المؤدى إلى الأمر باتباع مقالتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الدليل الواضح من التوراة على أن جبل فاران هو جبل مكة، فهو
        </p>
        <p>
          <lb/>أن إسماعيل لما فارق أباه الخليل، عليهما السلام سكن إسماعيل في برية
          <lb/>فاران، ونطقت التوراة بذلك في قوله: " وتقاح لو اموا شيامئا يرض مصرايم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسير: " وأقام في برية فاران، وأنكحته أمه امراة من أرض مصر".
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد ثبت من التوراة أن جبل فاران<milestone n="300" unit="words"/>مسكن لآل إسماعيل، وإذا كانت التوراة قد
          <lb/>أشارت في الآية التى تقدم ذكرها إلى نبوة تنزل على جبل فاران.
        </p>
        <p>
          <lb/>لزم أن تلك النبوة على آل إسماعيل؛ لأنهم سكان فاران، وقد علم الناس
          <lb/>قاطبة أن الشار إليه بالنبوة من ولد إسماعيل هو محمد - صلى الله عليه وسلم
          <lb/>-، وأنه بعث من مكة التي كان فيها مقام إسماعيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فدل ذلك على جبال فاران هى جبال مكة، وأن التوراة أشارت في هذا الموضع
          <lb/>إلى نبوة الصطفى، صلوات الله وسلامه عليه، وبشرت به، إلا أن اليهود، لجهلهم
          <lb/>وضلالهم، لا يحسنون الجمع بين هاتين الآيتين، بل يسلمون
        </p>
        <p>
          <lb/>المقدمتين ويجحدون النتيجة، لفرط جهلهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد شهدت عليهم التوراة بالإفلاس من الفطنة والرأى، ذلك قوله تعالى:
        </p>
        <p>
          <lb/>"كى غووى أو باد عيصوت هيما واين باهيم تبونا".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: "إنهم لشعب عادم الرأى، وليس فيهم فطانة".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فى إبطال ما يدعونه من معبة الله إياهم.</head>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أن الله، سبحانه وتعالى، يحبهم دون جميع الناس، ويحب طائفتهم
          <lb/>وسلالتهم، وأن الأنبياء والصالحين لا يختارهم الله إلا منهم، ونحن نناظرهم
          <lb/>على ذلك. فنقول ما قولكم في أيوب النبي، عليه السلام، أتقرون بنبوته؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: هل هو من بنى إسرائيل؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: لا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: ما تقولون في جمهور بنى إسرائيل، أعني التسعة أسباط والنصف،
          <lb/>الذين أغواهم يربعام بن نباط الذى خرج على ولد سليمان بن داود،
        </p>
        <p>
          <lb/>وصنع لهم الكبشين من الذهب، وعكف على عبادتهما جماعة من بنى إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>، وأهل جميع ولاية دار ملكهم الملقبة يومئذ بشومرون، إلى (أن) جرت الحرب
          <lb/>بينهم وبين السبطين والنصف، الذين كانوا مؤمنين مع ولد سليمان في بيت
          <lb/>المقدس، وقتل في معركة واحدة خمسمائة ألف إنسان، فما تقولون في أولئك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>القتلى بأسرهم، وفى التسعة أسباط والنصف، هل كان الله يحبهم، لأنهم
        </p>
        <p>
          <lb/>إسر ائيلين؟! فيقولون: لا، لأنهم كفار.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: أليس عندكم في التوراة، أنه لا فرق بين الدخيل في دينكم وبين
        </p>
        <p>
          <lb/>الصريح النسب منكم؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: بلى، لأن التوراة ناطقة بهذا:
        </p>
        <p>
          <lb/>"كليركا اراح كاخيم بيهى لقتى اذوناى".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " إن الأجنبي والصريح<milestone n="300" unit="words"/>النسب منكم سواء عند الله ".
        </p>
        <p>
          <lb/>"احاث وشفاط ايجاد بيهى لا خيم ولكريم هكار بثو خيم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: "شريعة واحدة" وحكم واحد يكون لكم، وللغريب الساكن فيما
        </p>
        <p>
          <lb/>بينكم. فإذا اضطررناهم إلى الإقرار بأن الله لا يحب الظالمين منهم، ويحب
          <lb/>المؤمنين من غير طائفتهم، ويتخذ أولياء وأنبياء من غير سلالتهم، فقد نفوا
          <lb/>ما ادعوه من اختصاص محبة الله، سبحانه وتعالى، بطائفتهم من بين المخلوقين.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل في ذكر طرف من كفرهم وتبديلهم.</head>
        <p>
          <lb/>إن من سبيل ذوى التحصيل أن يتجنبوا الرذائل، وينفروا مما قبح فى
        </p>
        <p>
          <lb/>العقول السليمة، ورجح تزييفه، عند ذوي الأفهام المستقيمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولهذه الطائفة من فنون الضلال والاختلال ما تنبو عن مثله العقول،
        </p>
        <p>
          <lb/>يخالفه المشروع والمعقول. وذلك أنهم مع ذهاب دولتهم وتفرق شملهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وعملهم بالغصب الممدود عليهم، يقولون في كل يوم في صلاتهم: إنهم أبناء
        </p>
        <p>
          <lb/>الله وأحباؤه، وذلك قولهم في كل يوم في الصلاة.
        </p>
        <p>
          <lb/>"اهباث عولام اهبتا نوأذوناى الوهينو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " محبة الدهر أحببتنا يا إلهنا".
        </p>
        <p>
          <lb/>" هشليتيو لتوراتيخا ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " ارددنا يا أبانا إلى شريعتك ".
        </p>
        <p>
          <lb/>"ابينو ملكينو الوهينو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " يا أبانا يا مالكنا يا إلهنا".
        </p>
        <p>
          <lb/>"اتا أذوناى ابينو كو الينو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: "أنت اللهم أبونا منقذنا".
        </p>
        <p>
          <lb/>وايت كل رود في بانخا واوينى غداثنحا لولام كسامويام ايجاد ميهم لو
          <lb/>نوثار.
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " وجميع الذين اقتصوا أثر بنيك، واعدا جماعتك كلهم غطاهم
        </p>
        <p>
          <lb/>البحر واحد منهم لم يبق "؛ ويمثلون أنفسهم بعناقيد العنب، وسائر الأمم
          <lb/>بالشوك المحيط بأعالى حيطان الكرم!
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا من قلة عقولهم، وفساد نظرهم، فإن المعتنى بمصالح الكرم، إنما يجعل
        </p>
        <p>
          <lb/>على أعالى حيطانه الشوك حفظا، وحياطة للكرم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولسنا نرى لليهود من بقية الأمم إلا الضرر والذل والصغار وذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>مبطل " لقولهم، وينتظرون قائما يأتيهم من آل داود النبي، إذا حرك شفتيه
        </p>
        <p>
          <lb/>بالدعاء مات جميع الأمم، ولا يبقى إلا اليهود، وأن هذا المنتظر بزعمهم هو
          <lb/>المسيح الذى وعدوا به.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد كان الأنبياء، عليهم السلام، ضربوا لهم أمثالا، أشاروا بها إلى جلالة
          <lb/>دين المسيح عليه السلام، وخضوع الجبارين لأهل ملته، وإتيانه بالنسخ العظيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمن ذلك قول إشيعيا في نبوءته:
        </p>
        <p>
          <lb/>"وعارزانت عم كبيش يحذا<milestone n="300" unit="words"/>ويربضو شنيهم وفارا واذوب ترعينا وارباكبا
        </p>
        <p>
          <lb/>قارلوخل يتبين ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " إن الذيب والكبش يرعيان جميعا، ويربضان معا، وأن البقرة والدب
          <lb/>يرعيان جميعا، وأن الأسد يأكل التبن كالبقرة".
        </p>
        <p>
          <lb/>فلم يفهموا من تلك الأمثال إلا صورها الحسية، دون معانيها العقلية،
          <lb/>فقولوا عن الإيمان بالمسيح عند مبعثه، وأقاموا ينتظرون الأسد حتى يأكل
          <lb/>التبن ويصبح حينئذ لهم علامة المسيح إ!
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعتقدون أن هذا المنتظر حتى جاءهم يجمعهم بأسرهم إلى القدس، وتصير
        </p>
        <p>
          <lb/>لهم الدولة، ويخلو العالم من سواهم، ويجم الموت عن جنابهم المدد
        </p>
        <p>
          <lb/>الطويلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وسبيلهم أن لا يعدلوا عن تتبع الأسود في غاباتها، وطرح التبن بين أيديها،
        </p>
        <p>
          <lb/>ليعلموا وقت أكلها إياه!
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا، فإنهم في العشر الأول من الشهر الأول من كل سنة، يقولون فى
        </p>
        <p>
          <lb/>صلاتههم: "ألوهينو والوهى أبو ثينو ملوخ على كل يوشى تيبيل أرضيخا
        </p>
        <p>
          <lb/>ويوماركول أشير نشا مانا قواذوناى الوهى يسرائيل مالاخ وملخو توبكوك
        </p>
        <p>
          <lb/>ما شيا لا ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " يا إلهنا وإله آبائنا املك على جميع الأرض، ليقول كل ذى قسمة،
          <lb/>الله إله إسرائيل قد ملك، ومملكته في الكل متسلطة".
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقولون في هذه الصلاة أيضا: "وسيكون لله الملك، وفى ذلك اليوم يكون الله
          <lb/>واحدا".
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعنون بذلك أنه لا يظهر أن الملك لله، إلا إذا صارت الدولة إلى
        </p>
        <p>
          <lb/>اليهود الذين هم أمته وصفوته، فأما مادامت الدولة لغير اليهود، فإن الله
          <lb/>خامل الذكر عند الأمم، وأنه مطعون في ملكه، مشكوك في قدرته!!.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا معنى قولهم: "اللهم املك على جميع الأرض "،
        </p>
        <p>
          <lb/>ومعنى قولهم: "وسيكون الملك لله ". وما ينخرط في هذا السلك قولهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>"لا ما يومر وهلويثم إلى يا ألوهيهم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " لم يقول الأمم أين إلههم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وقولهم: " عورا لا مانيشان ادوناى هاقيصا مشنا شيخا".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " انتبه كم تنام يارب، استيقظ من رقدتك ".!
        </p>
        <p>
          <lb/>وهؤلاء إنما نطقوا بهذه الهذيانات والكفريات من شدة الضجر من الذل
          <lb/>والعبودية والصغار، وانتظار فرج
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يزداد منهم إلا بعدا، فأوقعهم ذلك في الطيش والضجر، وأخرجهم إلى نوع
          <lb/>من التزندق والهذيان، الذي لا يستحسنه إلا عقولهم الركيكة! .. فتجرءوا على
          <lb/>الله بهذه المناجاة القبيحة، كأنهم ينخون الله بذلك لينتخى<milestone n="300" unit="words"/>لهم، ويحمى
          <lb/>لنفسه، لأنهم إذا ناجوا ربهم بذلك، فكأنهم يخبرونه بأنه قد اختار الخمول
          <lb/>لنفسه، وينخونه للنباهة واشتهار الصيت!
        </p>
        <p>
          <lb/>فترى أحدهم إذا تلا هذه الكلمات في الصلاة يقشعر جلده، ولا يشك في أن
          <lb/>كلامه يقع عند الله بموقع عظيم، وأنه يؤثر في ربه، ويحركه بذلك، ويهزه
          <lb/>وينخيه! .. وهؤلاء على الحقيقة ينبغى أن يرحم جهلهم وضعف عقولهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنه عندهم في توراتهم: أن موسى صعد الجبل مع مشايخ أمته، فأبصروا
          <lb/>الله جهرة، وتحت رجليه كرسى منظره كمنظر البلور، ذلك قوله: "وتراوايث ألوهى
          <lb/>هشفير وخعيصم هشاما يم لا طوهر".
        </p>
        <p>
          <lb/>ويزعمون أن اللوحين مكتوبان بأصبع الله! .. في قولهم: "بإصباع ألوهيتم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>ويطول الكتاب إن عددنا ما عندهم من كفريات التجسيم، على أن
        </p>
        <p>
          <lb/>أحبارهم قد تهذبوا كثيرا عن معتقد آبائهم، بما استفادوه من توحيد
          <lb/>المسلمين، وأعربوا عن تفسير ما عندهم بما يدفع عنهم إنكار المسلمين عليهم،
          <lb/>مما لا
        </p>
        <p>
          <lb/>تقتضيه الألفاظ التي فسروها ونقولها، وصاروا متى سئلوا عما عندهم من هذه
          <lb/>الفضائح، استتروا بالجحد والبهتان، خوفا من فظيع ما يلزمهم من الشناعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن ذلك أنهم ينسبون إلى الله، تعالى، إلى الندم على ما يفعل، فمن ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>قولهم في التوراة التي بأيديهم: "ويناجم أذوناى كى عاسا اث مما اذام يا
          <lb/>أرض
        </p>
        <p>
          <lb/>ويتعصب إل لبو ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " وندم الله على خلق البشر في الأرض وشق عليه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أفرط المترجم في تعصبه وتحريفه الألفاظ عن موجب اللغة، وفسر:
        </p>
        <p>
          <lb/>" ويناخم أذوناى وثاب أذوناى تميمريه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>يعنى: " وعاد الله في رأيه "! .. وهذا التأويل، وإن كان غير موافق
        </p>
        <p>
          <lb/>اللغة فهو أيضا كفر، بل مناقض لا يدفعونه من البداء والنسخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الدليل على أن تفسير: " ويتعصب إل لبو" وشق عليه " فهو ما جاء فى
        </p>
        <p>
          <lb/>مخاطبة حواء، عليها السلام: بعصيب يتلدى بانيم "
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " بمشقة تلدين الأولاد".
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين أن "العصيب " في اللسان العبراني هو "المشقة".
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الآية عندهم في قصة قوم نوح، زعموا أن الله، تعالى، لما رأى فساد
          <lb/>قوم نوح، وأن شرهم وكفرهم قد عظما، ندم على خلق البشر، وشق عليه! ..
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يعلم البله أن<milestone n="300" unit="words"/>من يقول بهذه المقالة لزمه أن الله قبل أن يخلق البشر
          <lb/>لم يكن
        </p>
        <p>
          <lb/>عالما بما سيكون من قوم نوح، وغير ذلك من النقص، تعالى الله عما
        </p>
        <p>
          <lb/>يكفرون!
        </p>
        <p>
          <lb/>وعندهم أيضا: أن الله، تعالى، قال لشموائيل النبي، عليه السلام: "نيحا
        </p>
        <p>
          <lb/>متى لي هملا حتى اث شا أولميلخ على يسرا ائل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره ": ندمت إذ وليت شاءول ملكا على إسرائيل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي موضع آخر من سفر شموائيل: " وادناى نيخام كى هميلخ اث شا
        </p>
        <p>
          <lb/>أول على يسراائل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " والله ندم على تمليكه شاءول على إسرائيل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم أن نوحا النبي عليه السلام، لما خرج من السفينة بدأ
          <lb/>ببناء
        </p>
        <p>
          <lb/>مذبح لله، وقرب عليه قرابين، ويتلوا ذلك:
        </p>
        <p>
          <lb/>"وتارخ ادوناى اث ريتخ هينحورخ ويومر ادوناى ال لبولا سيف عود لقليل
        </p>
        <p>
          <lb/>اث ها إذا ما با عبورها إذام لي يبصر لبب ها اذام راع منعورا وولوا وسيف
          <lb/>عود لهلكوت اث كل ماى يكا اشيرعا سيتى".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " فاستنشق الله رائحة الفنار، فقال الله في ذاته: لن أعاود لعنة
        </p>
        <p>
          <lb/>الأرض، بسبب الناس، لأن خاطر البشر مطبوع الرداءة، ولن أعاود إهلاك جميع
          <lb/>الحيوان، كما صنعت ".
        </p>
        <p>
          <lb/>ولسنا نرى أن هذه الكفريات كانت في التوراة المنزلة على موسى،
        </p>
        <p>
          <lb/>صلوات الله عليه ولا نقول أيضا: إن اليهود قصدوا تغييرها وإفسادها، بل
          <lb/>الحق أولى ما اتبع، ونحن نذكر الآن حقيقة سبب تبديل التوراة.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر السبب في تبديل التوراة.</head>
        <p>
          <lb/>علماؤهم وأحبارهم يعلمون أن هذه التوراة التي بأيديهم، لا يعتقد أحد من
        </p>
        <p>
          <lb/>علمائهم وأحبارهم أنها المنزلة على موسى ألبتة، لأن موسى صان التوراة عن
          <lb/>بنى إسرائيل، ولم يبثها فيهم، وإنما سلمها إلى عشيرته من أولاد ليوى.
        </p>
        <p>
          <lb/>ودليل ذلك قول التوراة: " وتختوب موشا أث هتورا هزوت وتيناه الط هكوهنيم
          <lb/>بنى ليوى ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " وكتب موسى هذه التوراة، ودفعها إلى الأئمة بنى ليوى". وكان بنو
          <lb/>هارون قضاة" اليهود وحكامهم، لأن الإمامة وخدمة القرابين وبيت المقدس كانت
          <lb/>موقفة عليهم، ولم يبذل موسى من التوراة لبنى إسرائيل إلا نصف سورة، ويقال
          <lb/>لها: " ها ازينو" فإن هذه السورة من التوراة هى التي علمها موسى<milestone n="300" unit="words"/>بنى
          <lb/>إسرائيل، ذلك قوله: "وتختوب موشا أث هتيرا هروث وتلمذاه لبنى يسرائيل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>"تفسيره " وكتب موسى هذه السورة وعلمها بنى إسرائيل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن الله تعالى قال لموسى عن هذه السورة (وها يتالى هشيرا هزوث
          <lb/>لعيد بنى اسرائيل وتفسيره: وتكون لي هذه السورة).
        </p>
        <p>
          <lb/>"كى لو تشا خاخ مفى زرعو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " لأن هذه السورة لا تنسى من أفواه أولادهم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>يعنى أن هذه السورة مشتملة على ذم طباعهم، وأنهم سيخالفون شرائع التوراة،
          <lb/>وأن السخط يأتيهم بعد ذلك، وتخرب ديارهم، ويشتتون في البلاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فهذه السورة تكون متداولة في أفواههم، كالشاهد عليهم، والموافق لهم
          <lb/>على صحة ما قيل لهم، فهذه السورة لما قال الله عنها: " إنها لا تنسى من
          <lb/>أفواه أولادهم " دل على ذلك على أن (الله علم) أن غيرها من السور ينسى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن هذا دليل على أن موسى لم يعط بنى إسرائيل من التوراة إلا
        </p>
        <p>
          <lb/>هذه السورة، فأما بقية التوراة فدفعها إلى هارون، وجعلها فيهم، وصانها عن
          <lb/>سواهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهؤلاء الأئمة الهارونيون الذين كانوا يعرفون التوراة، ويحفظون أكثرها
        </p>
        <p>
          <lb/>قتلهم بخت نصر على دم واحد، يوم فتح بيت المقدس، ولم يكن حفظ التوراة،
          <lb/>فرضا بل سنة، بل كان كل واحد من الهارونين يحفظ فصلا من التوراة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأى عزرا أن القوم قد أحرق هيكلهم، وزالت دولتهم، وتفرق جمعهم، ورفع
          <lb/>كتابهم، جمع من محفوظاته، ومن الفصول التي يحفظها الكهنة ما لفق منه هذه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>التوراة التي بأيديهم، ولذلك بالغوا في تعظيم عزرا هذا غاية المبالغة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وزعموا أن التوراتي الآن يظهر على قبره الذي عنده بطاح العراق، لأنه عمل
          <lb/>لهم كتابا يحفظ دينهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذه التوراة التي بأيديهم على الحقيقة كتاب عزرا، وليست كتاب الله،
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا يدل على أنه - أعني الذي جمع هذه الفصول التي بأيديهم رجل فارغ جاهل
          <lb/>بالصفات الإلهية، فلذلك نسب إلى الله، تعالى، صفات التجسيم، والندامة على
          <lb/>ماضى أفعاله والإقلاع عن مثلها، وغير ذلك مما تقدم ذكره. وأيضا فمما يستدل
          <lb/>به على بطلان تأويلاتهم، وإفراطهم في التعصب، وتشديد الإصر، ما ذكروه في
          <lb/>تفسيره هذه الآية:
        </p>
        <p>
          <lb/>" ريشيث<milestone n="300" unit="words"/>بلورى إذ ما تأبى بيت أذوناى ألوهيما لوت تسيل كذى باحابيب أمو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " بكور ثمار أرضك تحمل إلى بيت الله ربك، لا تنضج الجدى بلبن أمه
          <lb/>".
        </p>
        <p>
          <lb/>والمراد من ذلك: أنهم أمروا عقب افتراض الحجج عليهم، أن يستصحبوا
        </p>
        <p>
          <lb/>معهم، إذا حجوا إلى بيت المقدس أبكار أغنامهم، وأبكار مستغلات أرضهم؛
          <lb/>لأنه قد كان فرضا عليهم قبل ذلك أن تبقى سخولة البقر والغنم وراء أمهاتها
          <lb/>سبعة أيام، ومن اليوم الثامن فصاعدا يصلح أن يكون قربانا لله،
        </p>
        <p>
          <lb/>فأشار في هذه الآية في قوله: " لا تنضج الجدى بلبن أمه ". إلى أنهم لا
          <lb/>يبالغون فى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إطالة مكث بكور أولاد الغنم والبقر وراء أمهاتهن، بل يستصحبون أبكارهن
        </p>
        <p>
          <lb/>اللاتي قد عبرن سبعة أيام من ميلادهن معهم، إذا حجوا إلى بيت المقدس
        </p>
        <p>
          <lb/>ليتخذوا منها القرابين فتوهم المشايخ البله المترجمون لهذه الآية،
          <lb/>والمفسرون
        </p>
        <p>
          <lb/>لمعانيها، أن المشرع يريد بالإنضاج هذا إنضاج الطبيخ في القدر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهبهم صادقين في هذا التفسير، فلا يلزم من تحريم الطبيخ، تحريم الأكل،
        </p>
        <p>
          <lb/>إذ لو أراد الشرع الأكل لما منعه مانع عن التصريح بذلك. وما كفاهم هذا
          <lb/>الغلط فى تفسير هذه اللفظة، حتى حرموا أكل سائر اللحمان باللبن، وهذا مضاف
          <lb/>إلى ما يستدل به على جهل المفسرين والنقلة، وكذبهم على الله وتشديد الإصر
          <lb/>على طائفتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الدليل على تفسير "تبسيل " الانضاج الذي هو البلوغ فهو قول
        </p>
        <p>
          <lb/>رئيس السقاة ليوسف الصديق، وهما في السجن، إذ شرح له رؤياه، فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>فى جملة كلامه، "وبكيفن شكوشا سارنعيم وهى حضور راحت عالقا نصاه
        </p>
        <p>
          <lb/>هيشيلوا شكلوثنا غباييم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " وفى الكرمة ثلاثة عناقيد، وهى كأنها قد أثمرت وصعد نوارها،
          <lb/>ونضجت عناقيدها عنبا. فقد تبين أن الإنضاج
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الذي يعبر عنه: " يالهيشيلوا" إنما هو البلوغ. ولا ينبغى للعاقل أن
          <lb/>يستبعد اصطلاح كافة هذه الطائفة على المحال، واتفاقهم على فنون من الكفر
          <lb/>والضلال، فإن الدولة إذا انفرضت عن أمة باستيلاء غيرها عليها، وأخذها
          <lb/>بلادها، انطمست حقائق سالف أخبارها، واندرس قديم آثارها، وتعذر الوقوف
          <lb/>عليها، لأن الدولة إنما يكون زوالها عن أمة، بتابع الغارات والمضايقات،
          <lb/>وإخراب البلاد " وإحراق<milestone n="300" unit="words"/>بعضها، فلا تزال هذه الفنون متتابعة عليها إلى أن
          <lb/>يستحيل علومها جهلا، وكثرتها قلة، وكلما كانت الأمم أقدم، واختلف عليها
          <lb/>الدول المتتابعة لها بالإذلال والإيذاء، كان حظها من اندراس الآثار أكثر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الطائفة ولا شك أعظم الطوائف حظا مما ذكرناه، لأنها من أقدم الأمم
        </p>
        <p>
          <lb/>عهدا، ولكثرة الأمم التي استولت عليها من الكلدانيين البابليين والفرس
          <lb/>واليونان والنصارى والإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وما من هذه الأمم إلا من قصدهم أشد القصد، وطلب استئصالهم، وبالغ
        </p>
        <p>
          <lb/>فى إحراق بلادهم وإخرابها وإحراق كتبهم، إلا المسلمين، فإن الإسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>صادف اليهود تحت ذمة الفرس ولم يتبق لهم مدينة ولا جيش، إلا العرب
        </p>
        <p>
          <lb/>المشهورة بخيابر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأشد على اليهود من جميع هذه الممالك، ما نالهم من ملوكهم العصاة مثل
          <lb/>أجأب وأحرنا وأمصيا ويهودام ويربعام بن نباط، وغيرهم من الملوك
          <lb/>الإسرائيليين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الذين قتلوا الأنبياء، وبالغوا في تطلبهم ليقتلوهم، وعبدوا الأصنام،
        </p>
        <p>
          <lb/>وأحضروا من البلاد سدنة الأصنام، لتعظيمها وتعليم رسوم عبادتها، وابتنوا
          <lb/>لها البيع العظيمة والهياكل، وعكف على عبادتها الملوك ومعظم بنى إسرائيل،
        </p>
        <p>
          <lb/>وتركوا أحكام التوراة والشرع مددا طويلة، وأعصارا متصلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كان هذا تواتر الآفات على شرعهم من قبل ملوكهم، ومنهم على
        </p>
        <p>
          <lb/>أنفسهم، فما ظنك بالآفات المتفننة التي تواترت عليهم من استيلاء الأمم
          <lb/>فيما
        </p>
        <p>
          <lb/>بعد عليهم، وقتل أئمتهم، وإحراق كتبهم، ومنعهم إياهم عن القيام
        </p>
        <p>
          <lb/>بشرائعهم!.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن الفرس كثيرا ما منعوهم عن الختانة، وكثيرا ما منعوهم عن الصلاة،
        </p>
        <p>
          <lb/>لمعرفتهم بأن معظم صلوات هذه الطائفة دعاء على الأمم بالبوار، وعلى
          <lb/>العالم
        </p>
        <p>
          <lb/>بالخراب، سوى بلادهم التي هى أرض كنعان!
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأت اليهود الجد من الفرس في منعهم من الصلاة، اخترعوا أدعية مزجوا
          <lb/>بها فصولا من صلاتهم، وسموها الحزانة وصاغوا لها ألحانا عديدة،
        </p>
        <p>
          <lb/>وصاروا يجتمعون أوقت صلواتهم على تلحينها وتلاوتها.
        </p>
        <p>
          <lb/>والفرق بين هذه الحزانة، وبين الصلاة بغير لحن أن المصلى يتلو الصلاة
        </p>
        <p>
          <lb/>وحده، ولا يجهر معه غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>أما الحزان فيشاركه جماعة في الجهر بالحزانة، ويعاونونه في الألحان،
          <lb/>فكانت الفرس إذا أنكرت ذلك منهم، زعمت اليهود أنهم يغنون أحيانا، وينوحون
          <lb/>على أنفسهم أحيانا فتركوهم وذاك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن العجب أن دولة<milestone n="300" unit="words"/>الإسلام لما جاءت مقرة لأهل الذمة على أديانها،
        </p>
        <p>
          <lb/>وصارت الصلاة مباحة لهم، صارت الحزانة عند اليهود من السنن المستحبة فى
          <lb/>الأعياد والمواسم والأفراح، يجعلونها عوضا عن الصلاة، ويستغنون بها عنها،
          <lb/>من غير ضرر يبعثهم على ذلك.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فيما يعتقدونه في دين الإسلام</head>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أن المصطفى، صلى الله عليه وسلم وشرف وعظم وكرم، كان قد رأى
          <lb/>أحلاما تدل على كونه صاحب دولة وأنه سافر إلى الشام في تجارة
        </p>
        <p>
          <lb/>لخديجة، رضوان الله عليها، واجتمع بأحبار اليهود، وقص عليهم أحلامه،
        </p>
        <p>
          <lb/>فعلموا أنه صاحب دولة، فأصحبوه عبد الله بن سلام فقرأ عليه علوم التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>وفقهها مدة، زعموا. وأفرطوا في دعواهم إلى أن نسبوا الفصاحة المعجزة التي
          <lb/>فى القرآن إلى تأليف عبد الله بن سلام، وأنه قرر في شرع النكاح أن الزوجة
          <lb/>لا تستحل بعد الطلاق الثلاث إلا بنكاح آخر، ليجعل بزعمهم أولاد المسلمين
          <lb/>"ممزرير "، وهذه كلمة جميع واحدة (ممزير)، وهو اسم لولد الزنا، لأن في
          <lb/>شرعهم أن الزوج إذا راجع زوجته بعد أن نكحت غيره، كان أولادهما معدودين من
          <lb/>أولاد الزنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما كان النسخ مما لا ينطبع فهمه في عقولهم، ذهبوا إلى أن هذا الحكم فى
        </p>
        <p>
          <lb/>النكاح من موضوعات عبد الله بن سلام، قصد به أن يجعل أولاد المسلمين
        </p>
        <p>
          <lb/>) ممزريم) - بزعمهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أكثر العجب منهم أنهم جعلوا داود النبي، عليه السلام، (ممزيز)
        </p>
        <p>
          <lb/>من وجهين، وجعلوا منتظرهم (ممزير) من وجهين، وذلك أنهم لا يشكون فى
        </p>
        <p>
          <lb/>أن داود بن بيشاى بن عابد، أبو هذا عابد يقال: له (بوعز) من سبط يهوذا،
          <lb/>وأمه يقال لها: روث الموابية من بنى مؤاب، وهذا مؤاب منسوب عندهم في نص
          <lb/>التوراة فى هذه القصة. وهى أنه لما أهلك الله أمة لوط لفسادها، ونجا
          <lb/>بابنتيه فقط "
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت ابنتاه: إن الأرض قد خلت ممن يستبقين منه نسلا. فقالت الكبرى
        </p>
        <p>
          <lb/>للصغرى: إن أبانا لشيخ، وإنسان لم يبق في الأرض ليأتينا كسبيل البشر،
        </p>
        <p>
          <lb/>فهلمي بنا نسقي أبانا خمرا ونضاجعه، لنستبقي من أبينا نسلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ففعلتا ذلك - بزعمهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجعلوا ذلك النبي قد شرب الخمر، حتى سكر، ولم<milestone n="300" unit="words"/>يعرف ابنتيه ثم وطأهما،
        </p>
        <p>
          <lb/>فأحبلهما وهو لا يعرفهما، فولدت أحدهما ولدا سمته (مؤاب)، يعنى أنه من
          <lb/>الأب، والثانية سمت ولدها (بن عمى)، يعنى أنه من الأب، وذلك الولدان
        </p>
        <p>
          <lb/>عند اليهود من (الممزريم) ضرورة، لأنهما من الأب وابنتيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن أنكروا ذلك لأن التوراة لم تكن نزلت، لزمهم ذلك، لأن عندهم أن
          <lb/>إبراهيم الخليل، عليه السلام، لما خاف في ذلك العصر من أن يقتله المصريون
          <lb/>بسبب زوجته، أخفى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نكاحها، وقال: "هى أختى". علما منه بأنه إذا قال ذلك لم يبق للظنون إليها
          <lb/>سبيل، وهذا دليل على أن حظر نكاح الأخت كان في ذلك الزمان مشروعا!
        </p>
        <p>
          <lb/>فما ظنك بنكاح البنت الذي لم يجز ولا في زمن آدم، عليه السلام؟!.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الحكاية منسوبة إلى لوط النبي، في التوراة الموجودة بأيدى اليهود،
          <lb/>فلن يقدروا على جحدانها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيلزمهم من ذلك أن الولدين المنسوبين إلى لوط "ممزريم" إذ توليدهما على
        </p>
        <p>
          <lb/>خلاف المشروع، وإذا كانت "روث " من ولد مؤاب، وهى جدة داود، عليه السلام،
          <lb/>وجدة مسيحهم المنتظر، فقد جعلوهما جميعا من نسل الأصل الذى يطعنون فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فمن أفحش المحال أن يكون شيخ كبير قد قارب المائة سنة، قد سقى
        </p>
        <p>
          <lb/>الخمر حتى سكر سكرا حال بينه وبين معرفة ابنتيه فضاجعته أحديهما،
        </p>
        <p>
          <lb/>واستنزلت فيه، وقامت عنه، وهو لا يشعر كما نطق كتابهم في قوله،
        </p>
        <p>
          <lb/>" ولو يا داع بشنخبا ويقوماه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: ولم يشعر باضطجاعها وقيامها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا حديث من لا يعرف كيفية الحبل، لأنه من المحال أن تعلق المرأة من شيخ
          <lb/>طاعن في السن قد فات حسه لفرط سكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>مما يؤكد استحالة ذلك أنهم زعموا أن ابنته الصغرى فعلت كذلك به في الليلة
        </p>
        <p>
          <lb/>الثانية، فعلقت أيضا!
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا ممتنع من المشايخ الكبار أن تعلق المرأة من أحدهم في ليلة، وتعلق
          <lb/>منه
        </p>
        <p>
          <lb/>أيضا الأخرى في الليلة الثانية، إلا أن العداوة التي مازالت بين بنى عمون
        </p>
        <p>
          <lb/>ومؤاب، وبين بنى إسرائيل بعثت واضع هذا الفصل على تلفيق هذا المحال،
          <lb/>ليكون أعظم الأخبار فحشا في حق بنى عمون ومؤاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم أن موسى جعل الإمامة<milestone n="300" unit="words"/>في الهارونيين فلما ولى طالوت،
        </p>
        <p>
          <lb/>وثقلت وطأته على الهارونيين، وقتل منهم مقتلة عظيمة، ثم انتقل الأمر
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى داود بقى في نفوس الهارونيين التشوف إلى الأمر الذي زال عنهم، وكان
        </p>
        <p>
          <lb/>" عزرا " خادما لملك القدس حظيا لديه، فتوصل إلى بناء بيت المقدس، وعمل
          <lb/>لهم هذه التوراة التي بأيديهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما كان هارونيا كره أن يتولى عليهم في الدولة الثانية داودي، فأضاف في
          <lb/>التوراة فصلين طاعنين في نسب داود، أحدهما قصة بنات لوط، والآخر قصة تاماد،
          <lb/>وسيأتي ذكرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقد بلغ - لعمرى - غرضه، فإن الدولة الثانية التي كانت لهم في بيت
          <lb/>المقدس، لم يملك عليهم فيها داوديون، بل كانت ملوكهم هارونيين، وهذا عزرا
          <lb/>ليس هو العزير كما يظن، لأن العزير هو تعريب العازر، فأما عزرا فإنه إذا
          <lb/>عرب لم يتغير عن حاله، لأنه اسم خفيف الحركات والحروف، ولأن عزرا عندهم ليس
          <lb/>بنبى، وإنما يسمونه عزيرة "هسوفير "
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفسيره: " الناسخ ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم في التوراة قصة أعجب من هذه، وهى أن يهوذا بن
        </p>
        <p>
          <lb/>يعقوب النبي عليه السلام زوج ولده الأكبر من امرأة يقال لها تاماد، فكان
          <lb/>يأتيها مستدبرا، فغضب الله من فعله، فأماته، فزوجها يهوذا من ولده الآخر،
          <lb/>فكان إذا دخل بها أمنى على الأرض، علما منه بأنه إن أولدها كان أول الأولاد
          <lb/>مدعوا باسم أخيه، ومنسوبا إلى أخيه، فكره الله ذلك من فعله، فأماته أيضا،
          <lb/>فأمرها يهوذا باللحاق بأهلها إلى أن يكبر "شبلا" ولده، ويتم عقله، حذرا من
          <lb/>أن يصيبه ما أصاب أخويه. فأقامت في بيت أبيها، فماتت من بعد زوجة يهوذا،
          <lb/>وأصعد إلى منزل يقال له: " تمناث " ليجز غنمه، فلما أخبرت تاماد بإصعاد
          <lb/>حميها إلى تمناث لبست زي الزواني، وجلست في مستشرف على طريقه لعلمها بشيمته
          <lb/>فلما مر بها خالها زانية، فراودها، فطالبته بالأجرة، فوعدها بجدى، ورهن
          <lb/>عندها عصاه وخاتمه، ودخل بها، فعلقت منه بفارض وزارح، ومن نسل فارض هذا كان
          <lb/>بوعز المتزوج بروث التي من نسل مؤاب، ومن ولدهما كان داود النبى، عليه
          <lb/>السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا: ففى هذه الحكاية دقيقة ملزمة بالنسخ، وهى أن يهوذا<milestone n="300" unit="words"/>لما أخبر بأن
          <lb/>كفته قد علقت من الزنا أفتى بإحراقها، فبعثت إليه بخاتمه وعصاه، وقالت: من،
          <lb/>رب هذين أنا حامل. فقال: صدقت منى ذلك. واعتذر بأنه لم يعرفها، ولم
          <lb/>يعاودها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا يدل على أن شريعة ذلك الزمان كانت مقتضية إحراق الزواني، وأن
          <lb/>التوراة أتت بنسخ ذلك، وأوجبت الرجم عليهن.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيه أيضا: نسبتهم الزنا والكفر إلى بيت النبوة، ما يقارب ما نسبوه إلى
          <lb/>لوط النبى عليه السلام، وهذا كله عندهم في نص كتابهم، وهم يجعلون هذا نسبا
          <lb/>لداود وسليمان، ولمسيحهم المنتظر!.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم يرون أن المسلمين أحق بهذا اللقب من منتظرهم، وكذبهم في هذا القول
        </p>
        <p>
          <lb/>من أظهر الأمور وأبينها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما دفعهم لإعجاز القرآن للفصحاء، فلست أعجب منه، إذ كانوا
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يعرفون من العربية ما يفرقون به بين الفصاحة والعى، مع طول مكثهم فيما
          <lb/>بين المسلمين!
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا: فمن اعتراضهم على المسلمين أنهم يقولون: كيف يجوز أن ينسب إلى
          <lb/>الله كتاب ينقض بعضه بعضا؟! ..
        </p>
        <p>
          <lb/>يريدون بذلك: ينسخ بعضه بعضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: أما تحسين جواز ذلك، فقد ذكرناه في أول هذه الكلمة، وأما
        </p>
        <p>
          <lb/>تعجبكم منه وتشنيعكم به، فإن كتابكم غير خال من مثله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن أنكروا ذلك، قلنا لهم: ما تقولون في السبت، أيما أقدم، افتراضها
        </p>
        <p>
          <lb/>عليكم، أو افتراض الصوم الأكبر؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون: السبت أقدم. لأنهم إن قالوا: الصوم أقدم. كذبناهم بأن السبت
        </p>
        <p>
          <lb/>فرضت عليهم في أول إعطائهم المن، والصوم الأكبر فرض عليهم بعد نزول
        </p>
        <p>
          <lb/>اللوحين، ومخالفتهم وعبادتهم العجل، ولما رفع عنهم عقاب ذنبهم ذلك في هذا
          <lb/>اليوم، ففرض عليهم صومه وتعظيمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا أقروا بتقدم السبت. قلنا لهم: ما تقولون في يوم السبت، هل فرضت فيه
          <lb/>عليكم الراحة والدعة وتحريم المشقات أم لا، فيقولون بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم: فلم فرضتم فيه الصوم إذا اتفق صومكم الأكبر يوم السبت، مع كون
          <lb/>صومكم فرض بعد فريضة السبت، ولكم في ذلك الصوم أنواع من المشقة، منها
          <lb/>القيام جميع النهار، أليس هذا أيضا قد نسخ فريضة السبت؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما سيدنا رسول الله - صلى الله عليه وسلم -، وعظم وكرم، فله فيما بينهم
          <lb/>اسمان فقط<milestone n="300" unit="words"/>، فعليهم لعنة الله والملائكة والناس أجمعين:
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما: " فاسول " .. وتفسيره " الساقط ".
        </p>
        <p>
          <lb/>والثا نى: " موشكا " وتأويله " المجنون ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما القرآن العظيم، فإنهم يسمونه - فيما بينهم - " قالون " وهو اسم
        </p>
        <p>
          <lb/>للسوأة بلسانهم، يعنون بذلك أنه عورة المسلمين وسوأتهم، وبذلك وأمثاله
        </p>
        <p>
          <lb/>صاروا أشد عداوة للذين آمنوا، فكيف لا يلعنهم الله، ويلعنهم اللاعنون؟!
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل معرب عن بعض فضائحهم</head>
        <p>
          <lb/>ومن الفضائح التي عندهم مذهبهم في قصة اليتامى والحالوص، وذلك أنهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أمروا أنه إذا أقام أخوان في موضع واحد، ومات أحدهما، ولم يعقب ولدا، فلا
          <lb/>يخرج امرأة الميت إلى رجل أجنبي بل ولد حميها ينكحها، وأول ولد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يولدها ينسب إلى أخيه الدارج، فإن أبى أن ينكحها خرجت متشكية منه إلى
        </p>
        <p>
          <lb/>مشيخة قومها، قائلة: " قد أبى ابن حمى أن يستبقى اسما لأخيه في إسرائيل،
          <lb/>ولم يرد نكاحي"، فيحضره الحاكم هناك، ويكلفه أن يقف، ويقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>"لوحا فاصتى لقحتاه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: "ما أردت نكاحها". فتتناول المرأة نعله، فتخرجها عن
        </p>
        <p>
          <lb/>رجله، وتمسكها بيدها، وتبصق في وجهه، وتنادى عليه:
        </p>
        <p>
          <lb/>" كاخاييعأس لا أيش أشيرلو يبنى اث بيت اخيو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " كذا فليصنع بالرجل الذي لا يبنى بيت أخيه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>ويدعى فيما بعد اسمه بالمخلوع النعل، وينعت بيته بهذا اللقب، أعني بيت
          <lb/>المخلوع النعل.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا كله مفترض في التوراة عليهم، وفيه حكمة ملجئة للرجل إلى نكاح زوجة
          <lb/>أخيه الدارج، لأنه إذا علم أنه قد فرض على المرأة أن تشكوه إلى نادى قومها،
          <lb/>فذلك مما يحمله على نكاحها، فإن لم يردعه الحياء من ذلك، فربما إذا حضر
          <lb/>استحى أن يقول: ما أردت نكاحها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن لم يخجله ذلك، فربما يستحى من انتهاك العرض بخلع نعله، وكون المرأة
          <lb/>تسل نعله، وتبصق في وجهه، وتنادى عليه بقلة البركة والمروءة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن هو استهان بذلك، فربما استعظم أن ينبز باللقب، ويبقى عليه وعلى آله
          <lb/>من بعده عاره وقبح اسمه، فيلجئه ذلك إلى نكاحها.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان من الزهد فيها بحيث يهون عليه جميع ذلك، فقد فرق الشرع بينهما
          <lb/>بعد ذلك. وليس في التوراة غير هذا، ففرع فقهاؤهم على ذلك ما فيه خزيهم
          <lb/>وفضيحتهم، وذلك أنه إذا<milestone n="300" unit="words"/>زهدت المرأة في نكاح أخو زوجها المتوفى، أكرهوه على
          <lb/>النزول عنها، ثم ألزموها الحضور عند الحاكم، بمحضر من مشيختهم، ولقنوها أن
          <lb/>تقول: "مئاين ينامى لها قيم لا خيوشيم بيسرائيل لو ابائيمى".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " أبى ابن حمى أن يقيم لأخيه اسما في إسرائيل، لم يرد نكاحي "!
        </p>
        <p>
          <lb/>فيلزموها بالكذب عليه " لأنه أراد فمنعته، فكان الامتناع منها والإرادة
        </p>
        <p>
          <lb/>منه، وإذا لقنوها تلك الألفاظ، فهم يأمرونها بالكذب، ويحضرونه
        </p>
        <p>
          <lb/>ويأمرونه بأن يقوم،
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقول: " لوخا فاصتى لقحتاه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " ما أردت نكاحها".
        </p>
        <p>
          <lb/>ولعل ذلك سؤله ومناه! فيأمرونه بأن يكذب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما إحراقها به، وبصقها في وجهه، فغاية التعدى، لأنه ما كفاهم أن كذبوا
        </p>
        <p>
          <lb/>عليه، وألزموه بأن يكذب، حتى ألزموه عقابا على ذنب لم يجنه! ..
        </p>
        <p>
          <lb/>فصاروا كما قال الشاعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>وجرم جره سفهاء قوم .. فحل بغير جانيه العقاب!
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر السبب في تشديدهم الإصر على أنفسهم</head>
        <p>
          <lb/>تشديد الإصر على أنفسهم له سببان:
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما: من جانب ففقهائهم، وهم الذين يدعون الخحاميم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفسير هذه اللفظة " الحكماء"، وكانت اليهود في قديم الزمان تسمى
        </p>
        <p>
          <lb/>فقهاءها بالحكماء، وكانت لهم في الشام والمدائن مدارس، وكان لهم ألوف من
          <lb/>الفقهاء، وذاك في زمان دولة النبط البابليين، ودولة اليونان، ودولة
        </p>
        <p>
          <lb/>الروم حتى اجتمع الكتابان اللذان اجتمع فقهاؤهم على تأليفهما، وهما
        </p>
        <p>
          <lb/>"المشنا والتلمود".
        </p>
        <p>
          <lb/>- فأما المشنا فهو الكتاب الأصغر، ومبلغ حجمه نحو ثمان مائة ورقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- وأما التلمود فهو الكتاب الأكبر، ومبلغه نحو نصف حمل بعير، لكثرته،
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يكن الفقهاء الذين ألفوه في عصر واحد، وإنما ألفوه في جيل بعد جيل،
          <lb/>فلما نظر المتأخرون منهم إلى هذا التأليف، وأنه كلما مر عليه قوم زادوا
          <lb/>فيه، وأن في هذه الزيادات المتأخرة مما يناقض أوائل هذا التأليف، علموا
          <lb/>أنهم إن لم يقطعوا ذلك، ويمنعوا من الزيادة فيه، أدى إلى الخلل الظاهر
          <lb/>والتناقض الفاحش، فطفقوا الزيادة فيه. ومنعوا من ذلك، وحظروا على الفقهاء
          <lb/>الزيادة فيه، وإضافة شىء آخر إليه، وحرموا من يضيف إليه شيئا آخر، فوقف على
          <lb/>ذلك المقدار.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكانوا أئمتهم قد حرموا عليهم في هذين الكتابين مؤاكلة الأجانب، أعني من
        </p>
        <p>
          <lb/>كان على غير ملتهم، وحظروا<milestone n="300" unit="words"/>عليهم أكل اللحمان من ذبيحة من لم
        </p>
        <p>
          <lb/>يكن على دينهم، لأنهم - أعني علماءهم وأئمتهم - علموا أن دينهم لا يبقى
          <lb/>عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فى هذه الحالة، مع كونهم تحت الذل والعبودية إلى أن صدوهم عن مخالطة من
        </p>
        <p>
          <lb/>كان على غير ملتهم، وحرموا عليهم مناكحتهم والأكل من ذبائحهم، ولم يمكنهم
          <lb/>المبالغة في ذلك إلا لحجة يبتدعونها من أنفسهم، ويكذبون بها على الله، لأن
          <lb/>التوراة إنما حرمت عليهم مناكحة غيرهم من الأمم، لئلا يوافقوا أزواجهم في
          <lb/>عبادة الأصنام والكفر بالله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحرم عليهم فيالتوراة أكل ذبائح الأمم الذين يذبحونها قربانا إلى
          <lb/>الأصنام؛
        </p>
        <p>
          <lb/>لأنه قد سمى عليه غير اسم الله، فأما الذبائح التي لم تذبح قربانا، فلم
          <lb/>تنطق
        </p>
        <p>
          <lb/>التوراة بتحريمها، وإنما نطقت التوراة بإباحتهم تناول المأكل من يدى
          <lb/>غيرهم من الأمم، في قول الله، تعالى، لموسى حين اجتازوا على أرض بنى العيص:
          <lb/>لو تشكاروبام كى لوائين لخاميارصام عاذ مذراح كف راعل ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: لا تنحروا شواتهم، فإنى لا أعطيك من أرضهم ولا مسلك قدم
        </p>
        <p>
          <lb/>"أوحل مايم نحروا مياتام بكيف واخليتم وعمرمايم تحروا مياتام بكيف
        </p>
        <p>
          <lb/>وشيم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: مأكولا تمتازون منهم بفضة، وتأكلون. أيضا ما تشترون منهم
        </p>
        <p>
          <lb/>بفضة وتشربون.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين من نص التوراة أن المأكول مباح لليهود تناوله من يد غيرهم
        </p>
        <p>
          <lb/>من الأمم وأكله، وهم يعلمون أن بنى العيص عابدوا أصنام، وأصحاب كفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فلا يكون المسلمون على كل حال دون هذه المنزلة، أعني أن يساوى بينهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وبين بنى العيص، فينبغى لهم أن يأكلوا من مأكولات المسلمين، وأن يجعلوا
        </p>
        <p>
          <lb/>للمسلمين تفضيلا، بتوحيدهم وإيمانهم وكونهم لا يعبدون الأصنام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فموسى، عليه السلام، إنما نهاهم عن مناكحة عباد الأصنام، وأكل ما يذبحونه
          <lb/>بأسمائها، ولسنا نعرف أحدا من المسلمين يذبح ذبيحة باسم صنم ولا وثن! ..
          <lb/>فما بال هؤلاء لا يأكلون من ذبائح المسلمين، بل ما بال من سكن بالشام،
          <lb/>وبلاد العجم منهم، لا يأكلون من أيدى المسلمين اللبن والجبن والحلوى
          <lb/>والخبز، وغير ذلك من المأكولات!.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لأن التوراة حرمت علينا أكل الطريفا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا إن: الطريفا هى الفريسة التي يفترسها الأسد أو الذئب<milestone n="300" unit="words"/>أو غيره من
        </p>
        <p>
          <lb/>السباع، ودليل ذلك قوله في التوراة: " ويا سار بساذى طريفا لو ثوخيلوا
          <lb/>كيلب تسليخوا اوثو".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: " ولحما في الصحراء فريسة لا تأكلوا للكلب ألقوه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما نظر أئمتهم أن التوراة غير ناطقة بتحريم مآكل الأمم عليهم إلا عباد
        </p>
        <p>
          <lb/>الأصنام، وأن التوراة قد صرحت بأن تحريم مؤاكلتهم ومخالطتهم خوف
        </p>
        <p>
          <lb/>استدراجهم بالمخالطة إلى مناكحتهم، وأن مناكحتهم إنما تكره خوف استتباعها
          <lb/>الانتقال إلى أديانهم، وعبادة أوثانهم، ووجدوا جميع هذا واضحا في التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>اختلقوا كتابا سموه: " هلكت شحيطا" ومعناه "علم الذباحة"، ووضعوا في هذا
          <lb/>الكتاب من تشديد الإصر عليهم، ما شغلوهم به عما هم فيه من الذل والمشقة،
          <lb/>وذلك أنهم أمروهم بأن ينفخوا الرئة، حتى تمتلئ هواء، ويتأملونها هل يخرج
          <lb/>الهواء من ثقب منها أم لا؟ .. فإن خرج منها الهواء حرموه، وإن كانت بعض
          <lb/>أطراف الرئة لاصقة ببعض لم يأكلوها!
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا: فإنهم أمروا الذي يتفقد الذبيحة أن يدخل يده في بطن الذبيحة،
          <lb/>ويتأمل بأصابعه، فإن وجد القلب ملتصقا إلى الظهر أو أحد الجانبين، ولو كان
          <lb/>الالتصاق بعرق رقيق كالشعرة، حرموه وسموه طريفا! ويعنون بذلك أنه نجس أكله،
          <lb/>وهذه التسمية هى أول التعدي منهم، لأنه ليس موضوعها في اللغة إلا المفترس
          <lb/>الذي يفترسه بعض الوحوش ودليل ذلك قول يعقوب لما جاءوه بقميص يوسف ملوثا
          <lb/>بالدم: " وبكيراه ويومر لثويث بنى حيارعا اخالا لهو طاروف طوارف يوسف ".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسير: فتأملها، وقال: " ذراعه ابنى، وحش ردىء أكله افتراسا
        </p>
        <p>
          <lb/>افترس يوسف ".
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين أن تفسير طاروف طوارف يوسف " افتراسا افترس يوسف،
        </p>
        <p>
          <lb/>فالطريفا هى الفريسة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ودليل آخر، وهو أنه قال: " ولحما في الصحراء فريسة لا تأكلوا". والفريسة
          <lb/>أبدا إنما توجد في الصحراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وليس ينبغى أن تعجب من ذلك، فإن هذا النهى عن أكل الفريسة، إنما نزل على
          <lb/>قوم ذوى أخبية يسكنون البر، وذلك أنهم مكثوا يترددون في التيه والبرارى
          <lb/>تمام
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أربعين سنة، وكان أكثر هذه المدة لا يجدون طعاما إلا المن، فلما اشتد
          <lb/>قرمهم إلى اللحم، جاءهم موسى بالسلوى وهو طائر صغير يشبه السماني، وخاصيته
          <lb/>أن أكل لحمه يلين<milestone n="300" unit="words"/>القلوب القاسية ويذهب الحزن والقساوة، وذلك أن هذا الطائر
          <lb/>يموت إذا سمع صوت الرعد. كما أن الخطاف يقتله البرد، فيلهمه الله عز وجل،
          <lb/>أن يسكن جزائر البحر التي لا يكون بها مطر ولا رعد، إلى انفصال أوان المطر
          <lb/>والرعد، فيخرج من الجزائر، وينتشر في الأرض، فجلب الله إليهم هذا الطائر
          <lb/>لينتفعوا بما في أكل لحمه من الخاصية، وهى تليين القلوب القاسية، وكان قد
          <lb/>اشتد قرمهم إلى اللحم قبل ذلك، بحيث لم يمنعهم من أكل الفريسة والميتة، إلا
          <lb/>نزول تحريمها في التوراة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين التعدي من مشايخهم فى تفسير "الطريفا"، وأنه " الفريسة".
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما فقهاؤهم فقد اختلقوا من أنفسهم هذيانات وخرافات، تتعلق بالرئة
        </p>
        <p>
          <lb/>والقلب، وقالوا: ما كان من الذبائح سليما من هذه الشروط، فهو "دخيا "،
          <lb/>وتفسير هذه الكلمة " طاهر " .. وما كان خارجا عن هذه الشروط فهو "طريفا".
        </p>
        <p>
          <lb/>وفسروا هذه الكلمة "حرام ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالوا: معنى قول التوراة "ولحما فريسة في الصحراء، لا تأكلوا، للكلب
        </p>
        <p>
          <lb/>ألقوه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>يعنى إذا ذبحتم ذبيحة، ولم تجدوا فيها هذه الشروط، فلا تأكلوها، بل
        </p>
        <p>
          <lb/>بيعوها على من ليس من أهل ملتكم!
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أنهم فسروا قوله: " للكلب ألقوه " أى لمن ليس على ملتكم أطعموه
        </p>
        <p>
          <lb/>وبيعوه! .. إلا أنهم على الحقيقة أشبه بالكلاب، وأحق بهذا اللقب
          <lb/>والتشبيه، لقبح عقولهم، وسوء ظنونهم واعتقادهم في سواهم من الأمم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إن اليهود فرقتان، أحدهما عرفت أن أولئك السلف الذين ألفوا "المشنا"
        </p>
        <p>
          <lb/>و"التلمود"، وهم فقهاء اليهود، كذابون على الله وعلى موسى النبي، أصحاب
          <lb/>حماقات ورقاعات هائلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>من ذلك: أن أكثر مسائل فقههم ومذهبهم يختلفون فيها، ويزعمون أن
        </p>
        <p>
          <lb/>الفقهاء كانوا إذا اختلفوا في كل واحدة من هذه المسائل، يوحى الله إليهم
          <lb/>بصوت يسمعه جمهورهم، يقول: الحق في هذه المسألة مع الفقيه فلان! ..
        </p>
        <p>
          <lb/>وهم يسمون هذا الصوت "بث قول".
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما نظر اليهود القراءون، وهم أصحاب "عالمون " و " بنيامين " إلى هذه
        </p>
        <p>
          <lb/>المجالات الشنيعة، وإلى هذا الافتراء الفاحش، والكذب البارد انفصلوا
        </p>
        <p>
          <lb/>بأنفسهم عن الفقهاء، وعن كل من يقول بمقالتهم، وكذبوهم في كل ما افتروا
          <lb/>به على الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالوا - بعد أن ثبت<milestone n="300" unit="words"/>كذبهم على الله - وأنهم قد ادعوا النبوة، وزعموا أن
          <lb/>الله كان يوحى إلى جميعهم في كل يوم مرات، فقد فسقوا، ولا يجوز قبول شىء
          <lb/>منهم، فخالفوهم في سائر ما أصلوه، من الأمور التي لم ينطق بها نص التوراة،
          <lb/>وأكلوا اللحم باللبن، ولم يحرموا سوى لحم الجدي بلبن أمه، فقط مراعاة للنص،
          <lb/>أعني قول التوراة:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>"لا تنضج الجدي بلبن أمه " ..
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الترهات التي أنها الحاخاميم الفهقاء، وسموها "هلكت شحيطا"،
        </p>
        <p>
          <lb/>أعني: "علم الذباحة"، وهى المسائل الفقهية التي رتبها الفقهاء، ونسبوها
          <lb/>إلى الله عن موسى، عليه السلام، فإن القرائين اطرحوها مع غيرها وألغوها،
          <lb/>وصاروا لا يحرمون شيئا من الذبائح التي يتولون ذباحتها ألبتة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا حال هذه الطائفة من اليهود، أعني القرائين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولهم أيضا فقهاء أصحاب تصانيف، إلا أنهم لم يبالغوا في الكذب على الله،
          <lb/>إلى حد أن يدعوا النبوة، ولا نسبوا شيئا من تفاسيرهم إلى النبي، ولا إلى
          <lb/>الله، بل إلى اجتهادهم.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>والفرقة الثانية يقال لهم: الربانيون: وهم أكثر عددا، وهم شيعة
        </p>
        <p>
          <lb/>الحاخاميم الفقهاء، المفترين على الله، الذين يزعمون أن الله كان يخاطبهم
          <lb/>في كل مسألة بالصوت الذي سموه "بث قول ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الطائفة أشد اليهود عداوة لغيرهم من الأمم، لأن أولئك الفقهاء
          <lb/>المفترين على الله قد أوهموهم أن المأكولات والمشروبات إنما يحل للناس بأن
        </p>
        <p>
          <lb/>يستعلموا فيها هذا العلم، الذي نسبوه إلى موسى، وإلى الله، وأن سائر
          <lb/>الأمم لا يعرفون هذا، وأنهم إنما شرفهم الله بهذا وأمثاله من الترهات التي
          <lb/>أفسدوا بها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عقولهم، فصار أحدهم ينظر إلى من ليس على ملته، كما ينظر إلى بعض
        </p>
        <p>
          <lb/>الحيوانات التي لا عقل لها، وينظر إلى المآكل التي تأكلها الأمم، كما
          <lb/>ينظر الرجل العاقل إلى العذرة، أو إلى صديد الموتى، وغير ذلك من الأشياء
          <lb/>القذرة، التى لا يسوغ لأحد أكلها!
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا هو الأصل في بقاء هذه الطائفة على أديانها، لشدة مباينتها لغيرها من
        </p>
        <p>
          <lb/>الأمم، ولأنهم ينظرون إلى الناس بعين النقص والإزراء إلى أبعد غاية.
        </p>
        <p>
          <lb/>.. أما الطائفة الأولى، وهم القراءون، فأكثرهم خرج إلى دين الإسلام أولا
        </p>
        <p>
          <lb/>فأولا، إلى أن<milestone n="300" unit="words"/>لم يبق منهم إلا نفر يسير، لأنهم أقرب إلى الاستعداد لقبول
        </p>
        <p>
          <lb/>الإسلام لسلامتهم من محالات فقهاء الربانيين، أصحاب الافتراء الزائد،
        </p>
        <p>
          <lb/>الذين شددوا على جماعتهم الإصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين، مما ذكرنا، أن الحاخاميم هم الذين شددوا على هذه الطائفة
          <lb/>دينهم، وضيقوا عليهم المعيشة والإصر، قصدوا بذلك مبالغتهم في مضادة مذاهب
        </p>
        <p>
          <lb/>الأمم، حتى لا يختلطوا بهم، فيؤدي اختلاطهم بهم إلى خروجهم من دينهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>والسبب الثاني في تضييق الإصر عليهم أن اليهود مبددون في شرق البلاد
        </p>
        <p>
          <lb/>وغربها، فما من جماعة منهم في بلدة إلا قدم عليهم رجل من أهل دينهم من
        </p>
        <p>
          <lb/>بلاد بعيدة، يظهر لهم الخشونة في دينه، والمبالغة في التورع والاحتياط.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان من المتفقهة فهو يسرع في إنكار أشياء عليهم، ويوهمهم التنزه عما
          <lb/>هم فيه، وينسبهم إلى قلة الدين، وينسب ما ينكره عليهم إلى مشايخه وأهل
          <lb/>بلده، ويكون في أكثر ذلك الإسناد كاذبا، ويكون قصده بذلك إما الرئاسة
          <lb/>عليهم، وإما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تحصيل غرض منهم، ولا سيما إن أراد المقام بينهم، أو التدين عندهم،
        </p>
        <p>
          <lb/>فتراه أول ما ينزل بهم لا يأكل من أطعمتهم ولا من ذبائحهم، ويتأمل
        </p>
        <p>
          <lb/>سكين ذبائحهم، وينكر عليهم بعض أمره.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقول: أنا لا آكل إلا من ذباحة يدي، فتراهم معه في عذاب لا يزال ينكر
        </p>
        <p>
          <lb/>عليهم الحلال والمباح، ويوهمهم تحريمه بإسنادات يخترعها، حتى لا يشكوا فى
        </p>
        <p>
          <lb/>ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن وصل بعد مدة طويلة من أهل بلده من يعرف أنه كاذب في تلك الإسنادات،
          <lb/>فلا يخلو أمره من أن يوافقه أو يخالفه، فإن وافقه فإنما يوافقه ليشاركه في
          <lb/>الرئاسة الناموسية التي حصلت له، وخوفا من أن يكذب إن خالفه، وينسب إلى قلة
          <lb/>الدين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا: فإن القادم الثاني - في أكثر الأمر - يستحسن ما اعتمده القادم
          <lb/>الأول من تحريم المباحات وإنكار المحللات، ويقول لقد عظم الله ثواب فلان،
          <lb/>إذ قوى ناموس الدين في قلوب هذه الجماعة، وشيد سياج الشرع عندهم. وإذا على
          <lb/>الانفراد يشكره ويجزيه خيرا، ويقول له: لقد زين الله بك أهل بلدنا!
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان القادم الثاني ينكر ما أتى به القادم الأول من<milestone n="300" unit="words"/>الإنكار عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>والتضييق، لم يبق من الجماعة واحد يستنصحه ويصدقه، بل جميعهم ينسبونه
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى قلة الدين، لأن هؤلاء القوم يعتقدون أن تضييق المعيشة وتحريم
          <lb/>المحللات، هو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المبالغة في الدين والزهد وعم أبدا يعتقدون الدين والحق مع من يضيق عليهم
          <lb/>ولا ينظرون هل يأتي بدليل أم لا، ولا يبحثون عن كونه محقا أو مبطلا؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حال القادم إلى بلد من متفقهة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما إن كان القادم أحد أحبار اليهود وعلمائهم، فهنالك ترى العجب من
        </p>
        <p>
          <lb/>الناموس الذي يعتمده، والسنن التي يحدثها ويلحقها الفرائض، ولا يقدر
          <lb/>أحدهم على الاعتراض عليه، فتراهم مستسلمين إليه، وهو يختلب درهم، ويجتلب
          <lb/>بحيله درهمهم، حتى لو بلغه أن بعض أحداث اليهود، قد جلس على قارعة الطريق
          <lb/>في يوم السبت، أو اشترى لبنا من بعض المسلمين أو خمرا، ثلبه وسبه فى تجمع
          <lb/>من يهود المدينة، وأباحهم عرضه ونسبه إلى قلة الدين!
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا السبب، والسبب الذي ذكرناه قبله، العلة في تشديد
        </p>
        <p>
          <lb/>الإصر الذى جعلته اليهود على أنفسها، وتضييق المعيشة عليها، وتجنبهم مآكل
          <lb/>غيرهم، ومخالطة من كان على غير ملتهم، وقد أوضحناهما للمتأمل.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>خاتمة الكتاب</head>
        <p>
          <lb/>أحق الناس بأن يرسم بالجهالة، وينبز بالضلالة من كان طبعه أبيا عن
          <lb/>الانقياد
        </p>
        <p>
          <lb/>للحقائق، وعقله بعيدا عن فهم اليقين.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما من شقت درجته عن ذلك، وكان مع ذلك أبيا عن تسليم الحقائق،
        </p>
        <p>
          <lb/>متسرعا إلى قبول الباطل، وتصديق المستحيل، فهو حقيق النسبة إلى الجنون
        </p>
        <p>
          <lb/>والسقوط.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الطائفة أحق الناس بذلك، لأن آباءهم كانوا يشاهدون في كل يوم من
        </p>
        <p>
          <lb/>الآيات الحسية، والنار السمائية، ما لم يره غيرهم من الأمم، وهم مع ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>يهمون برجم موسى وهارون في كثير من الأوقات، وكفى باتخاذهم العجل في أيام
          <lb/>موسى، وإيثارهم العودة إلى مصر والرجوع إلى العبودية، ليشبعوا من أكل اللحم
          <lb/>والبصل والقثاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم عبادتهم الأصنام بعد عصر يوشع بن نون، ثم انضمامهم إلى ايشالوم، الولد
          <lb/>العاق، ولد داود من بنت ملك الكرخ، فإن سوادهم الأعظم انضم إلى هذا الولد
          <lb/>العاصي العاق، وشدوا معه على حرب الملك الكبير داود، عليه السلام!!
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إنهم<milestone n="300" unit="words"/>لما عادوا إلى طاعة داود، جاءت وفودهم وعساكرهم متقاطرة إليه،
        </p>
        <p>
          <lb/>مستغفرين مما ارتكبوه، مستبشرين بسلامة الملك داود، بحيث اختصم الأسباط
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مع سبع يهوذا، إذ عبروا بالملك الأردن، قبل مجىء عساكر الأسباط، غيرة
        </p>
        <p>
          <lb/>منهم على السبق إلى خدمة الملك، وتعاتبوا في ذاك عتابا رقيقا، فقال سبط
        </p>
        <p>
          <lb/>يهوذا: نحن أحق الناس بالسبق إلى الملك، والاختصاص بخدمته، لأنه منا، فلا
          <lb/>وجه لعتبكم علينا يا بنى إسرائيل في ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنبغ فضولي، يقال له: "نخزى بن شيبع " فنادى برفيع صوته: " لا نصيب لنا
          <lb/>في داود، ولاحظ لنا في ابن بيشاى، ليمض كل منكم إلى خبائه
        </p>
        <p>
          <lb/>يا إسرائيليين "!
        </p>
        <p>
          <lb/>فما كان بأسرع من انفضاض عسكر بنى إسرائيل عن داود، بسبب كلمة ذلك
          <lb/>الفضولي، ولما توصل الوزير "يؤاب " إلى قتل ذلك المشغب، عادت العساكر
          <lb/>جميعها إلى طاعة داود.
        </p>
        <p>
          <lb/>فما كان القوم إلا مثل رعاع همج العوام، الذين يجمعهم دبدبة وتفرقهم
        </p>
        <p>
          <lb/>صيحة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما عبادتهم الكبشين، وتركهم الحج إلى القدس، ثم إصرارهم على مخالفة
        </p>
        <p>
          <lb/>الأنبياء، إلى انقضاء دولتهم، فمما لا يصدر عن متمسك بأهداب العقل!!
        </p>
        <p>
          <lb/>وسبيلهم أن لا يتطرقوا لمعائب أحد من الأمم، إذ كانت هذه مخازيهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وفضائحهم!
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما تسرعهم إلى قبول الباطل والمستحيل، فإنا نذكر منه طرفا ينبئ عن قلة
        </p>
        <p>
          <lb/>عقولهم، وهو ما جرى في زماننا، من أذكاهم وأكيسهم وأمكرهم، وهم يهود
          <lb/>بغداد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن محتالا من شبان اليهود نشأ بسواد الموصل، يقال له: "مناحيم بن
        </p>
        <p>
          <lb/>سليمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعرف "بابن الروجى"، وكان ذا جمال في صورته، وقد تفقه في دينهم،
        </p>
        <p>
          <lb/>بالإضافة إلى الخمر من اليهود الساكنين بالناحية المعروفة بالعمادية من
          <lb/>بلد الموصل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان المتولي للقلعة هناك ذا ميل إلى ذلك المحتال وحب له، لحسن اعتقاد
          <lb/>فيه، ولما توهم فيه من ديانة تظاهر بها، بحيث كان الوالى يسعى إلى زيارته،
          <lb/>فطمع ذلك المحتال في جانب الوالى، واستضعف عقله، فتوهم أنه يتمكن من الوثوب
          <lb/>على القلعة وأخذها، وأنها تضحى له معقلا حصينا، فكتب إلى اليهود المستقرين
          <lb/>بنواحى بلاد أذربيجان، وما والاها، لأنه علم أن يهود الأعاجم أقوى جهالة من
          <lb/>سائر اليهود. وذكر في<milestone n="300" unit="words"/>كتبه أنه قائم قد غار لليهود من يد المسلمين، وخاطبهم
          <lb/>بأنواع من المكر والخديعة. فمن بعض فصول كتبه التي رأيتها تحوى ما هذا
          <lb/>معناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>" ولعلكم تقولون هذا لأى شىء قد استفزنا لحرب أم لقتال؟، لسنا
        </p>
        <p>
          <lb/>نريدكم لحرب ولا لقتال، بل لتكونوا واقفين بين يدى هذا القائم، ليراكم
          <lb/>هناك من يغشاه من رسل الملوك الذين ببابه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى أواخر الكتب: "ينبغى أن يكون مع كل واحد منكم سيف أو غيره من
        </p>
        <p>
          <lb/>آلات الحرب، ويخفيه تحت أثوابه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فاستجاب له يهود الأعاجم، وأهل نواحى العمارية، وسواد الموصل، ونفروا
          <lb/>إليه بالسلاح المستتر، حتى صار عنده منهم جماعة كبيرة، وكان الوالى لحسن
          <lb/>ظنه به، يظن أن أولئك القادمين إنما جاءوا إلى زيارة ذلك الحبر، الذي قد
          <lb/>ظهر لهم - بزعمه - في بلده، إلى أن انكشفت له مطامعهم، وكان حليما عن سفك
          <lb/>الدماء، فقتل صاحب الفتنة المحتال وحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الباقون فتهاجوا مدبرين، بعد أن ذافوا وبال المشقة والخسارات
          <lb/>والفقر، ولم تنكشف لهم هذه القصة مع ظهورها لكل ذي عقل، بل هم إلى الآن
          <lb/>يفضلونه على كثير من أنبيائهم، أعني يهود العمارية! ..
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنهم من يعتقد أنه المسيح المنتظر بعينه إ!
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقد رأيت جماعة من يهود الأعاجم بجوى وسلماس وتبريز ومراغة، وقد
        </p>
        <p>
          <lb/>جعلوا اسمه قسهم الأعظم!
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما من بالعمارية من اليهود فصاروا أشد مباينة ومخالفة في جميع أمورهم
        </p>
        <p>
          <lb/>لليهود من النصارى! .. وفى تلك الولاية جماعة منهم على دين ينسبونه إلى
          <lb/>"مناحيم " المحتال المذكور.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما وصل خبره إلى بغداد اتفق هناك شخصان من محتالي اليهود ودواهي
        </p>
        <p>
          <lb/>مشيختهم، مرروا على لسان مناحيم - كتبا إلى بغداد، يبشرهم بالفرج الذي
          <lb/>كانوا قديما ينتظرونه، وأنه يعين لهم ليلة يطيرون فيها أجمعون إلى بيت
          <lb/>المقدس.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فانقاد اليهود البغداديون إليهما، مع ما يدعونه من الذكاء، ويفخرون به من
        </p>
        <p>
          <lb/>الحب، انقادوا بأسرهم إلى تصديق ذلك، وذهب نسوانهن بأموالهن
        </p>
        <p>
          <lb/>وحليهن، إلى ذينك الشخصين، ليصدقا به عنهن، على من يستحقه -
        </p>
        <p>
          <lb/>بزعمهما. وصرف اليهود جل أموالهم في هذا الوجه، واكتسوا ثيابا خضرا،
        </p>
        <p>
          <lb/>واجتمعوا في تلك الليلة على السطوح، ينتظرون الطيران - بزعمهم<milestone n="300" unit="words"/>-
        </p>
        <p>
          <lb/>على أجنحة الملائكة إلى بيت المقدس، وارتفع للنسوان منهم بكاء على
          <lb/>أطفالهن المرتضعين، خوفا أن يطرن قبل طيران أولادهن أو يطير أطفالهن قبلهن،
          <lb/>فتجوع الأطفال بتأخر الرضاع عنهم!
        </p>
        <p>
          <lb/>وتعجب المسلمون هناك مما اعترى اليهود حينئذ، بحيث أحجموا عن
        </p>
        <p>
          <lb/>معارضتهم، حتى تنكشف آثار مواعيدهم العرقوبية، فمازالوا متهافتين إلى
          <lb/>الطيران إلى أن أسفر الصباح عن خذلانهم وامتهانهم، ونجا ذانك المحتالان بما
          <lb/>وصل إليهما من أموال اليهود، وانكشف لهم بعد ذلك وجه الحيلة، وما تظاهرو به
          <lb/>من جلباب الرذيلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فسموا ذلك العام، عام الطيران، وصاروا يعتبرون به سنى كهولهم والشبان،
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو تاريخ البغداديين من المتهودة في هذا الزمان، فكفاهم هذا الأمر عارا
          <lb/>دائما وشنارا ملازما!
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيما قد أوردناه كفاية قاضية للوطر من إفحامهم وإلجامهم بما هو عين ما
        </p>
        <p>
          <lb/>عندهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأعوذ بالله مما يشركون، وإليه البراءة مما يكفرون، والحمد لله رب
          <lb/>العالين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وصحبه أجمعين.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر سبب إسلام السموأل</head>
        <p>
          <lb/>إن أبى كان يقال له: الراب يهوذا بن أيوب "، من مدينة فاس، التي بأقصى
        </p>
        <p>
          <lb/>المغرب. و "الراب ": لقب ليس باسم. وتفسيره: الحبر. وكان أعلم أهل زمانه
          <lb/>بعلوم التوراة، وأقدرهم على التوسع في الإنشاء والإعجاز في ارتجال منظوم
          <lb/>العبرانى ومنشوره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان اسمه المدعو به بين أهل العربية "أبا البقاء بن يحيى بن عباس
          <lb/>المغربى".
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أن كثيرا من متخصصيهم يكون له اسم عربى، غير اسمه العبرى مشتق منه،
          <lb/>كما جعلت العرب الاسم غير الكنية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان اتصاله بأمي ببغداد، وأصلها من البصرة، وهى إحدى الأخوات الثلاث
          <lb/>المنجبات في علوم التوراة، والكتابة بالقلم العبرى، وهن بنات إسحاق بن
          <lb/>إبراهيم البصرى الليوى، أغنى سبط ليوى، وهو مضبوط النسب، لأن منه كان موسى
          <lb/>عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان إسحاق هذا ذا علوم يدرسها ببغداد، وكانت أمهن نفيسة بنت أبى نصر
          <lb/>الداودي المصري، وهذا الداودي من رؤسائهم المشهورين، وذريته إلى الآن بمصر،
          <lb/>وكان اسم أمي باسم أم شموائيل النبي عليه السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان هذا النبي ولد بعد أن مكثت أمه عاقرا لا ترزق ولدا، ولا تحبل مدة
        </p>
        <p>
          <lb/>سنين<milestone n="300" unit="words"/>، حتى دعت ربها نما طلب ولد يكون ناسكا لله تعالى، ودعا لها رجل صالح
          <lb/>من الأئمة، يقال له "عبلى"، فولدت شموائيل النبى.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ومكثت أمى كذلك عند أبى مدة لا ترزق ولدا، حتى استشعرت العقم، فرأت فى
          <lb/>منامها أنها تتلو مناجاة "حنة" أم شموائيل لربها، فنذرت أنها إن رزقت ولدا
          <lb/>ذكرا تسميه شموائيل، لأن اسمها كان باسم أم شموائيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فاتفق أنها بعد ذلك اشتملت على، وحين رزقتنى دعتنى "شموائيل "، وهو إذا
        </p>
        <p>
          <lb/>عرب: "السموأل "، وكنانى أبى "أبا نصر"، وهى كنية جدى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وشغلنى أبى بالكتابة بالقلم العبرى، ثم بعلوم التوراة وتفاسيرها، حتى إذا
        </p>
        <p>
          <lb/>أحكمت علم ذلك عند كمال السنة الثالثة عشر من مولدى، شغلنى حينئذ بتعلم
          <lb/>الحساب الهندى، وحل الزيجات، عند الشيخ الأستاذ العالم أبى الحسن البكرى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقرأت علم الطب على الفيلسوف أبى البركات هبة الله بن على رحمه الله
          <lb/>تعالى، والتأمل في علاج الأمراض، ومشاهدة ما ينفق من الأعمال الصناعية في
          <lb/>الطب، والعلاجات التي يعالجها خالى أبو الفتح الطبيب ابن البصرى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الحساب الهندى والزيج، فإنى حملت علمهما في أقل من سنة، وذلك حين
          <lb/>كمل لي أربع عشرة سنة، وأنا في خلال ذلك لا أقطع القراءة في الطب، ومشاهدة
          <lb/>علاج الأمراض، ثم قراءة الحساب الديوانى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلم المساحة على الشيخ الإمام العالم أبى المظفر بن السهروردى رحمه الله
          <lb/>تعالى، وقرأت الجبر والمقابلة أيضا عليه وعلى الكاتب ابن أبى تراب. وترددت
          <lb/>إلى الأستاذ أبى الحسن بن البسكرى، وأبى الحسن بن النفاش، لقراءة الهندسة،
          <lb/>حتى حللت المقالات التي كانا يحلانها من كتب إقليدس، وأنا في خلال ذلك
          <lb/>متشاغل بالطب
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى استوعبت ما ذكرته من الأستاذ ابن البسكرى من هذه العلوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>بقى بعض كتاب المجسطى في الحساب، والكتاب السابع في الجبر، والمقابلة
        </p>
        <p>
          <lb/>للكرخى، لا أجد من يعرف منه شيئا، وغير ذلك من العلوم الرياضية، مثل كتاب
          <lb/>شجاع بن أسلم في الجبر، والمقابلة وغيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان لما من الشغف بهذه العلوم والعشق لها ما يلهينى عن المطعم والمشرب،
          <lb/>إذا فكرت في بعضها، فخلوت بنفسى في بيت، وحللت جميع<milestone n="300" unit="words"/>تلك الكتب وشرحتها،
          <lb/>ورددت على من أخطأ فيها، وأظهرت أغلاط مصنفيها، وعربت ما عجزوا عن تصحيحه
          <lb/>وتحقيقه، وأدركت على إقليدس في ترتيب أشكال كتابه، بحيث أمكننى إذا غيرت
          <lb/>نظام أشكاله، أن أستغنى عن عدة منها لا يبقى إليها حاجة بعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتاب إقليدس معجز لسائر المهندسين، إذ لم يحدثوا أنفسهم بتغيير نظام
        </p>
        <p>
          <lb/>أشكاله، ولا بالاستغناء عن بعضها، كل ذلك في هذه السنة، أعني الثامنة
          <lb/>عشرة من مولدى، واتصلت تصانيفى في هذه العلوم منذ تلك السنة وإلى الآن،
          <lb/>وفتح الله على كثيرا، مما ارتج على من سبقنى من الحكماء المتدربين، فدونت
          <lb/>ذلك، لينتفع به من فتح عليه. في خلال ذلك ليس لي مكسب إلا بضاعة الطب، وكان
          <lb/>لي منها أوفر حظ، إذ أعطانى الله من التأييد فيها ما عرفت به كل مرض يقبل
          <lb/>العلاج من الأمراض التي لا علاج لها، فما عالجت مريضا إلا وعوفي، وما كرهت
          <lb/>علاج مريض إلا وعجز عن علاجه سائر الأطباء، وكاعوا من تدبيره، فالحمد لله
          <lb/>على جزيل مننه، وعظيم فضله.
        </p>
        <p>
          <lb/>واتضح لي، بعد مطالعة ما طالعته من الكتب التي بالعراق والشام وأذربيحان
        </p>
        <p>
          <lb/>وكوهستان، الطريق إلى استخراج علوم كثيرة، واختراع أدوية لم أعرف أنى
        </p>
        <p>
          <lb/>سبقت إليها، مثل الدريات الذي وسمته بالخلص ذى الكوة النافذة، وهو يبرئ
          <lb/>من عدة أمراض عشرة في بعض يوم، وغيره من الأدوية التي ركبتها مما فيه منافع
          <lb/>وشفاء للناس، بإذن الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد كنت قبل اشتغالى بهذه العلوم، ذلك في السنة الثالثة عشرة، مشغوفا
        </p>
        <p>
          <lb/>بالأخبار والحكايات، شديد الحرص على الاطلاع على ما كان في الزمان
          <lb/>القديم، والمعرفة بما جرى في القرون الخالية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فاطلعت على التصانيف المؤلفة في الحكايات والنوادر، على اختلاف
        </p>
        <p>
          <lb/>فنونها، ثم انتقلت عن ذاك إلى محبة الأسمار والخرافات، ثم إلى الدواوين
          <lb/>الكبار، مثل ديوان أخبار عنترة، وديوان ذو الهمة والبطال، وأخبار الإسكندر
          <lb/>ذى القرنين، وأخبار العنقاء، وأخبار المطرف بن لوذان وغير ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إنى لما طالعت ذلك اتضح لي أن أكثره من تأليفات الوراقين، فطلبت
        </p>
        <p>
          <lb/>الأخبار الصحيحة، فمالت همتى إلى التواريخ، فقرأت<milestone n="300" unit="words"/>كتاب أبى على بن مسكويه
          <lb/>الذى سماه "تجارب الأمم "، وطالعت "تاريخ الطبري"، وغيرهما من التواريخ،
          <lb/>وكان يمر بى في هذه التواريخ أخبار النبي - صلى الله عليه وسلم -، وغزواته،
          <lb/>وما أظهره الله عليه من المعجزات، وما خصه به من الكرامات، وحباه من النصر
          <lb/>والتأييد في غزاة بدر، وغزاة خيابر وغيرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقصة منشئه في اليتم والضعف ومعاداة أهله له، وإقامته فيما بينه وبين
          <lb/>أعدائه، يجاهرهم بإنكار دينهم عليهم، والدعوة إلى دينه مدة طويلة، وسنين
        </p>
        <p>
          <lb/>كثيرة، إلى أن أذن الله له في الهجرة إلى دار عزة، وما جرى للأعداء التي
          <lb/>جاهدوه من أهل الكتاب، ومصرعهم بين يديه بسيوف أوليائه ببدر وغيرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وظهور الآية العجيبة في هزيمة الفرس، ورستم الجبار معهم في ألوف كثيرة
          <lb/>على غاية الحشد والقوة، بين يدى أصحاب سعد بن أبى وقاص، وهم في فئة يسيرة
          <lb/>على حال من الضعف، ومنام كسرى أنو شروان وانكسار الروم، وهلاك عساكرهم على
          <lb/>يدى أبى عبيدة بن الجراح وخالد بن الوليد، رحمة الله عليهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم سياسة أبي بكر وعمر، رضى الله عنهما، وعدلهما وزهدهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومع ذلك فإنى كنت لكثرة شغفي بأخبار الوزراء والكتاب، قد اكتسبت،
        </p>
        <p>
          <lb/>بكثرة مطالعتى لحكاياتهم وأخبارهم وكلامهم، قوة في البلاغة، ومعرفة
          <lb/>بالفصاحة، وكان لي من ذلك طبع يحمده الفصحاء، ويعجب به البلغاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>قد يعلم ذلك منى من تأمل كلامى في بعض الكتب التي ألفتها في أحد
        </p>
        <p>
          <lb/>الفنون العلمية، فشاهدت المعجزة التي لا تباريها الفصاحة الآدمية في
          <lb/>القرآن، فعلمت صحة إعجازه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إنى لما هذبت خاطرى العلوم الرياضية، ولا سيما الهندسة وبراهينها،
        </p>
        <p>
          <lb/>راجعت نفسى في اختلاف الناس في الأديان والمذاهب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أكبر المحركات لي إلى البحث عن ذلك مطالعتى كتاب برزويه الطبيب
        </p>
        <p>
          <lb/>من كتاب "كليلة ودمنة"، وما وجدت فيه، فعلمت أن العقل حاكم يجب تحكيمه
          <lb/>على كليات أمور عالمنا هذا، إذ لولا العقل. أرشدنا إلى اتباع الأنبياء
          <lb/>والرسل، وتصديق المشايخ والسلف، لما صدقناهم في سائر ما نقلنا عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلمت أنه إذا كان أصل التمسك بالمذهب الموروث عن السلف، وأصل
        </p>
        <p>
          <lb/>اتباع الأنبياء، مما دعا<milestone n="300" unit="words"/>إليه العقل، فإن تحكيم العقل على كليات جميع ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>واجب، وإذا نحن حكمنا بالعقل على ما نقلناه عن الآباء والأجداد، علمنا أن
          <lb/>النقل عن السلف ليس يوجب العقل قبوله، من غير امتحان لصحته، بل
        </p>
        <p>
          <lb/>بمجرد كونه مأخوذا عن السلف، لكن من أجل أنه يكون أمرا حقيقة
        </p>
        <p>
          <lb/>فى ذاته، والحجة موجودة بصحته.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الأبوة والسلفية وحدها، فليست حجة إذ لو كانت حجة، لكانت أيضا
        </p>
        <p>
          <lb/>حجة لسائر الخصوم الكفار، كالنصارى، فإنهم نقلوا عن أسلافهم أن عيسى ابن
          <lb/>الله، وأنه الرازق المانع الضار النافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان تقليد الآباء والأسلاف يدل على صحة ما ينقل عنهم، فإن ذلك يلزم
          <lb/>منه الإقرار بصحة مقالة النصارى، ومقالة المجوس، وإن كان هذا التقليد
          <lb/>لأسلاف اليهود خاصة - دون غيرهم - من الأمم - فلا يقبل منهم ذلك، إلا أن
          <lb/>يأتوا بدليل على أن أباءهم وأسلافهم كانوا أعقل من آباء الأمم الأخرى
          <lb/>وأسلافهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن ادعت اليهود ذلك في حق آبائها وأسلافها، فجميع أخبار أسلافهم ناطقة
          <lb/>بتكذيبهم في ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 100"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا طلبنا التعصب منهم، فنحن نجعل لآبائهم أسوة بسائر آباء غيرهم من
        </p>
        <p>
          <lb/>الأمم، فإذا كانت آباء النصارى وغيرهم قد نقلوا عن آبائهم الكفر
        </p>
        <p>
          <lb/>والضلال الذي تهرب العقول منه، وتنفر الطباع السليمة عنه، فليس يمتنع أن
          <lb/>يكون ما نقله اليهود عن آبائهم أيضا بهذه الصفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما علمت أن اليهود لهم أسوة بغيرهم فيما نقلوه عن الآباء والأسلاف علمت
          <lb/>أنه ليس بأيديهم حجة صحيحة بنبوة موسى إلا شهادة التواتر، وهذا التواتر
          <lb/>موجود بعيسى ومحمد، كوجوده لموسى عليهم السلام أجمعين،
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان التواتر يفيد تصديقا، فالثلاثة صادقون ونبوتهم معا صحيحة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلمت أيضا أنى لم أر موسى بعينى، ولم أشاهد معجزاته، ولا معجزات غيره
        </p>
        <p>
          <lb/>من الأنبياء، عليهم السلام، ولولا النقل وتقليد الناقلين، لما عرفنا شيئا
          <lb/>من ذلك، فعلمت أنه لا يجوز للعاقل أن يصدق بواحد ويكذب واحدا من هؤلاء
          <lb/>الأنبياء، عليهم السلام، لأنه لم ير أحدهم ولا شاهد أحواله إلا بالنقل،
          <lb/>وشهادة التواتر موجودة لثلاثتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فليس من العقل، ولا من الحكمة أن يصدق أحدهم ويكذب الباقون، بل<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الواجب عقلا إما تصديق الكل وإما تكذيب الكل، فأما تكذيب الكل،
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن العقل لا يوجبه أيضا، لانأ إنما نجدهم أتوا بمكارم الأخلاق وندبوا
          <lb/>إلى
        </p>
        <p>
          <lb/>الفضائل، ونهوا عن الرذائل، ولأنا نجدهم ساسوا العالم سياسة بها صلاح
        </p>
        <p>
          <lb/>حال أهله. فصح عندى بالدليل القاطع نبوة المسيح والمصطفى عليهما السلام،
          <lb/>وآمنت بهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فمكثت برهة أعتقد ذلك من غير أن ألتزم الفرائض الإسلامية، مراقبة لأبي،
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أنه كان شديد الحب لي، قليل الصبر عني، كثير البر بي، وكان قد أحسن
          <lb/>تربيتي، إذ شغلني منذ أول حداثتي بالعلوم البرهانية، وربى ذهني وخاطري في
          <lb/>الحساب والهندسة العلمين اللذين مدح أفلاطون عقل من يتربى ذهنه في النظر
          <lb/>فيهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمكثت مدة طويلة لا يفتح على وجه الهداية، ولا تنحل عنى هذه الشبهة،
        </p>
        <p>
          <lb/>وهى مراقبة أبي، إلى أن حالت الأسفار بينى وبينه، وبعدت داري عن داره،
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنا مقيم على مراقبته، وألتزم من أن أفجعه بنفسى، وحان وقت الهداية،
        </p>
        <p>
          <lb/>وجاءتني الموعظة الإلهية، برؤيتى للنبي - صلى الله عليه وسلم - في
          <lb/>المنام، في ليلة الجمعة تاسع ذى الحجة، سنة ثمان وخمسين وخمسمائة وكان ذلك
          <lb/>بمراغة من أذربيجان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا شرح ما رأيت:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>المنام الأول</head>
        <p>
          <lb/>رأيت كأن في صحراء فيحاء مخضرة، يلوح من شرقيها شجرة عظيمة والناس
        </p>
        <p>
          <lb/>يهرعون إلى تلك الشجرة .. فسالت بعضهم عن حال الناس؟ .. فقال: إن تحت
          <lb/>الشجرة شموائيل النبي جالسا، والناس يسلمون عليه، فسررت بما سمعته، وقصدت
          <lb/>الشجرة، فوجدت في ظلها شيخا جسيما بهيا وقورا، شديد بياض الشعر، عظيم
          <lb/>الهيبة، بيده كتاب ينظر فيه، فسلمت عليه، وقلت بلسان عربي: السلام عليك يا
          <lb/>نبي الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 102"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فالتفت إلى مبتسما، وهش إلى، وقال: وعليك السلام يا شريكنا في الاسم،
          <lb/>اجلس لنعرض عليك أمرا .. فجلست بين يديه فدفع إلى الكتاب الذي بيده.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: اقرأ ما تجده بين يديك، فوجدت بين يدى هذه الآية من التوراة: "
          <lb/>نابى أقيم لاهيم مقارب أجيهيم كاموخا إيلا ويشماعون " ..
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: نبيا أقيم لهم من وسط أخيهم مثلك فليؤمنوا ..
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه مناجاة من الله، عز وجل، لموسى، وكنت أعرف اليهود يقولون أن هذه
          <lb/>الآية<milestone n="300" unit="words"/>نزلت في حق شموائيل النبي، لأنه كان مثل موسى، يعون أنه كان من سبط
          <lb/>ليوى، وهو السبط الذي كان منه موسى، فلما وجدت بين يدى هذه الآية من
          <lb/>التوراة قرأتها، وظننت أنه يذهب إلى الافتخار بأن الله، تعالى ذكره فى
          <lb/>التوراة وبشر به موسى، عليه السلام، ..
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: هنيئا لك يا نبي الله، ما خصك الله به من هذه المنزلة فنظر إلى
          <lb/>مغضبا، وقال: أو إياي أراد الله بهذا يا ذكيا ما أفادتك إذا البراهين
          <lb/>الهندسية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: يا نبي الله، فمن أراد الله بهذا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: الذى أراد به في قوله: "هو قيع ميها فاران " ..
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره: "إشارة إلى نبوة وعد بنزولها على جبال فاران.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما قال لي ذلك، عرفت أنه يعني المصطفى - صلى الله عليه وسلم -، لأنه
          <lb/>المبعوث من جبال فاران، وهى جبال مكة، لأن التوراة ناطقة نصا بأن "فاران "
          <lb/>مسكن لأول إسماعيل، وذلك قول التوراة، وينسب "بمدنار فاران " يعنى ولد
          <lb/>إبراهيم الخليل، عليهما السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم عاد والتفت إلى، وقال: أما علمت أن الله لم يبعثنى بنسخ شيء من
          <lb/>التوراة، وإنما بعثني لأذكرهم بها، وأحيي شرائعها وخاصهم من أهل فلسطين ..
          <lb/>فقلت: بلى يا نبي الله .. قال: فأي حاجة بهم إلى أن يوصيهم ربهم باتباع من
          <lb/>لم ينسخ دينهم، ولم يغير شريعتهم، أرأيتهم احتاجوا إلى أن يوصيهم بقبول
          <lb/>نبوة دانيال أو أرميا أو بحزقيل؟.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: لا لعمرى لم يحتج إلى ذلك ..
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أخذ المصحف من يدي، وانصرف مغضبا، فارتعدت لغضبه وازدجرت
        </p>
        <p>
          <lb/>لموعظته واستيقظت مذعورا، فجلست، وكان وقت السحر والمصباح يقدنى غاية
          <lb/>استنارته، فتذكرت المنام جميعه، فإذا أنا قد تخيلته لا يذهب على منه شىء،
          <lb/>فعلمت أن ذلك لطف من الله، سبحانه، وموعظة لإزالة الشبهة التي كانت تمنعني
          <lb/>من إعلان كلمة الحق، والتظاهر بالإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فتبت إلى الله من ذلك واستغفرته، وأكثرت من الصلاة على رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>المصطفى - صلى الله عليه وسلم -، وأسبغت الوضوء، وصليت عدة ركعات لله،
          <lb/>تعالى، وأنا شديد الفرح والسرور بما قد انكشف لي من الهداية.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>المنام الثاني</head>
        <p>
          <lb/>ثم جلست متفكرا فغلب<milestone n="300" unit="words"/>على النوم عند تفكرى، ونمت فرأيت كأنى جالس فى سكة
          <lb/>عامرة لا أعرفها، إذ أتانى آت عليه ثياب المتصوفة وزي الفقراء، فلم يسلم
          <lb/>على لكنه، قال: أجب رسول الله، صلى الله تعالى عليه وسلم. فهبته وقمت معه
          <lb/>مسرورا مستبشرا بلقاء النبي - صلى الله عليه وسلم -، فسار بين يدى وأنا من
          <lb/>ورائه، حتى انتهى بي إلى باب دان فدخله واستدخلنى، فدخلت وراءه وسرت خلفه
          <lb/>في دهليز طويل قليل الظلمة إلا أنه مظلم، فلما انتهيت إلى طرف الدهليز.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلمت أنه حان إشراقى على النبي - صلى الله عليه وسلم -، هبت لقاءه هيبة
          <lb/>شديدة، فأخذت فى الاستعداد للقائه وسلامه، وذكرت أنى قد قرأت في أخباره -
          <lb/>صلى الله عليه وسلم -، أنه كان إذا لقى فى جماعة قيل: سلام عليكم ورحمة
          <lb/>الله وبركاته .. وإذا لقى وحده، قيل: السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>عليك يارسول الله ورحمة الله وبركاته .. فعزمت على أنى أسلم عليه سلاما
          <lb/>عاما لتدخل الجماعة في السلام، لأنى رأيت ذلك كأنه الأولى والأليق.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أشرفت على صحن الدار، وكان مقابل الدهليز مجلس طويل، وعن يسرة
        </p>
        <p>
          <lb/>الداخل مجلس آخر، وليس من الدار غير هذين المجلسين، وفى كل واحد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من المجلسين رجلان لا أحقق الآن صور أولئك الرجال إلا أنى أظن أكثرهم
        </p>
        <p>
          <lb/>كانوا شبانا، لكنهم كانوا متأهبين للسفر، فمنهم من يلبس ثيابا للسفر،
        </p>
        <p>
          <lb/>وأسلحتهم قريبة منهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورأيت رسول الله - صلى الله عليه وسلم -، قائما فيما بين المجلسين، أعني
          <lb/>في الزاوية التي في ذلك - الركن من أركان الصحن، وكأنه قد كان في شغل وقد
          <lb/>فرغ منه، وانقلب عنه يشرع فى غيره، ففجاته بالدخول عليه قبل شروعه في غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان - صلى الله عليه وسلم - لابسا ثياب بيض وعمامته معتدلة اللطافة،
          <lb/>وعلى عنقه رداء أبيض حول عنقه، وهو معتدل القامة جسيم نبيل، معتدل اللون
          <lb/>بين البياض والحمرة واليسير من السمرة، أسود الحاجبين والعينين، وشعر
          <lb/>محاسنه يصف كأنه شعرة وشعرة، ومحاسنه أيضا معتدل بين الطول والقصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما دخلت عليه ورأيته، التفت إلى ورائى، فأقبل على مبتسما وهش إلى جدا،
          <lb/>فذهلت - لهيبته - عما كنت قد<milestone n="300" unit="words"/>عزمت عليه من السلام فسلمت عليه سلاما خاصا،
          <lb/>فقلت: السلام عليك يا رسول الله ورحمة الله وبركاته، وألغيت الجماعة، فلم
          <lb/>ألتفت ببصرى ولا بقلبى إلا إليه، فقال: وعليك السلام ورحمة الله وبركاته.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يكن بين تسليمى عليه وبين سعيي إليه توقف، ولا زمان بل جريت إليه
          <lb/>مسرعا وأمددت بيدى إلى يده، ومد يده الكريمة إلى فأمسكتها بيدى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقلت: أشهد أن لا إله إلا الله، وأنك رسول الله، وذلك أنه خطر بقلبى أن
          <lb/>النجاة، منهم من زعم أن الأسماء الأعلام هى أعرف المعارف، ومنهم من يقول أن
          <lb/>الأسماء المضمرة هى أعرف المعارف، وهو الصحيح، لأن الكاف من قولي " أنك "
          <lb/>لا يشارك المخاطب فيه أحد، لأنها لا تقع إلا عليه وحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرأيته قد ملئ ابتهاجا، ثم جلس في الزاوية التي بين المجلسين، وجلست بين
        </p>
        <p>
          <lb/>يديه، وقال: تأهب للمسير معنا إلى غمدان للقراءة. فلما قال ذلك، وقع في
          <lb/>نفسي أنه يعنى المدينة العظمى التي هى كرسى ملك الصين، وأن الإسلام لم
          <lb/>يستول عليها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بعد وكنت قد قرأت قبل ذلك أن الطريق الأقرب المسلوك إلى الصين في البحر
          <lb/>الأخضر، وهو أشد البحار أهوالا، وأعظمها أخطارا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما سمعت ذلك القول من النبي - صلى الله عليه وسلم -، خفت من ركوب البحر
          <lb/>..
        </p>
        <p>
          <lb/>وقلت في نفسي إن الحكماء لا يركبون البحار، فكيف اركب البحر، .. ثم قلت
          <lb/>فى نفسى أيضا من غير توقف: يا سبحان الله أنا قد آمنت بهذا النبي محمد -
          <lb/>صلى الله عليه وسلم - وبايعته، أفيأمرنى بأمر، ولا أتابعه؟! .. فإذا
          <lb/>بالمبايعة نكون متابعين له، وعزمت على السمع والطاعة. ثم وقع - لي خاطر
          <lb/>آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقلت إذا كان معنا رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وأصحابه، فإن البر
          <lb/>والبحر يكونان مسخرين لنا، ولا خوف علينا من سائر الأخطار، وطاب قلبى بذلك،
          <lb/>وحسن يقينى وقبولى، وأنا أذكر أن هذه الأفكار والخواطر خطرت لي، وأنا بين
          <lb/>يدى رسول الله - صلى الله عليه وسلم - في غير توقف، أعني من غير توقف،
          <lb/>يستبطئ به إجابته، فما كان بأسرع
        </p>
        <p>
          <lb/>من أن قلت له: سمعا<milestone n="300" unit="words"/>وطاعة يا رسول الله .. فقال: على خيرة الله تعالى ..
        </p>
        <p>
          <lb/>فقمت بين يديه وخرجت، فما وجدت في الدهليز من الظلمة التي كانت فيه عند
          <lb/>الدخول، فلما خرجت من الدار، ومشيت قليلا وجدت كأنى في سوق مراغة فيما بين
          <lb/>الصيارف وبين المدرسة القصوية، وكأنى أرى ثلاثة نفر عليهم زي المتصوفة،
          <lb/>وثياب الزهاد، ومنهم من على بدنه صدرة صوف خشن أسود، وعلى رأسه مئزر من
          <lb/>جنسها، وبيده قوس ملفوفة في لباد خلق، وبيده الأخرى حربة نصابها من سعف
          <lb/>النخل، والآخر متقلد سيفا غمده من خوص النخل، لأنه كان قد انطبع فى خيالى
          <lb/>منذ كنت صغيرا حين قرأت أخبار ظهور دولة الإسلام كيف أن أصحاب النبى - صلى
          <lb/>الله عليه وسلم - ضعفاء وفقراء، وليس لهم من الآلات إلا شبيها بما ذكرنا،
          <lb/>وأنهم كانوا
        </p>
        <p>
          <lb/>مع ذلك ينتصرون على الجيوش الكثيفة والخيول الربدة، ذوى الشوكة القوية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأيت النفر الثلاثة .. قلت: هؤلاء المجاهدون والغزاة، وهؤلاء أصحاب
        </p>
        <p>
          <lb/>النبى - صلى الله عليه وسلم - مع هؤلاء أسافر وأغزو، وكانت الدمعة تبدر
          <lb/>من عينى لنى النوم، لفرط سرورى بهم وغبطتي إياهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم استيقظت والصبح لم يسفر بعد، فأسبغت الوضوء وصليت الفجر، وأنا
        </p>
        <p>
          <lb/>شديد الحرص على إشهار كلمة الإخلاص وإعلان الانتقال إلى دين الإسلام،
        </p>
        <p>
          <lb/>وكنت حينئذ بمراغة من أذربيجان في ضيافة الصاحب الأمجد فخر الدين عبد
        </p>
        <p>
          <lb/>العزيز محمد بن محمود بن سعد بن على بن حميد المصرى، رحمة الله عليه،
          <lb/>وكان قد أبلى من مرض قد عافاه الله منه فتقدمت، فدخلت إليه في أوائل نهار
          <lb/>الجمعة المذكور يومئذ، وعرفته أن الله قد رفع الحجاب عنى، وقد هداني، فما
          <lb/>أعظم استبشاره يومئذ بذلك، وقال: والله إن هذا الأمر ما زلت أتمناه
          <lb/>وأترجاه، وطالما قد حاورت قاضي القضاة صدر الدين في ذلك، وكنا جميعا نتأسف
          <lb/>على علومك وفضائلك، بأن لا تكون إسلامية، فالحمد لله على ما ألهمك له من
          <lb/>صلاح وهداية، وعلى استجابة دعائنا في ذلك .. فقل لي كيف فتح الله ذلك عليك،
          <lb/>وسهله بعد إرتاجه وامتناعه؟ .. فقلت: ذلك أمر أوقعه الله تعالى في<milestone n="300" unit="words"/>نفسى
          <lb/>بالإلهام والفكر، ودليله العقلى وببرهانه قد، كنت قديما أعرفه، ودليله من
          <lb/>التوراة، إلا أنى كنت
        </p>
        <p>
          <lb/>أراقب أبي وأكره أن أقبحه بنفسى قديما من الله، تعالى، الآن فقد زالت عنى
          <lb/>هذه الشبهة، مد يدك أن أشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن محمدا رسول الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقام الصاحب لفرط سروره قائما واهتز فرحا، وكان قبل ذلك لا يقوم إلا
        </p>
        <p>
          <lb/>بالتكلف، وغاب عنى، واستجلسنى إلى عودته، وأفاض من الملابس أجلها،
        </p>
        <p>
          <lb/>وحملنى من المراكب أنبلها، وأمر خواصه بالسعى إلى الجامع بين يدى، وكان
        </p>
        <p>
          <lb/>الصاحب قد تقدم إلى الخطيب بالتأخير والتوقف إلى وقت حضورى للمسجد، لأن
          <lb/>الوقت ضاق إلى أن فرغ الخياطون من خياطة الجبة، التي أمر الصاحب بتفصيلها،
          <lb/>فسرت إلى الجامع، والجماعة في انتظارى، وارتفع التكبير من جماعة أهل
          <lb/>المسمجد حين أشرفت عليهم، وارتج المسجد الجامع من صلاتهم على رسول الله -
          <lb/>صلى الله عليه وسلم -، ثم رقى الخطيب المنبر، ومن بعد صلاة الجمعة وعظ
          <lb/>الناس القاضى صدر الدين وملك الوعاظ أبو بكر محمد بن عبد الله بن عبد
          <lb/>الرحيم، وأطنب في مدحى وإحماد ما الدنى الله به من التيقظ والهداية، وبالغ
          <lb/>في ذلك مبالغة تجاوز حد الوصف، وكان أكثر المجلس متعلقا بي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 107"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى عشية ذلك اليوم، أعني عشية ليلة عيد النحر، ابتدأت بتحرير الحجج
        </p>
        <p>
          <lb/>المفحمة لليهود، وألفتها في كتاب قيام السموأل بتأليف إفحام اليهود ثم
          <lb/>غاية
        </p>
        <p>
          <lb/>القصود وسميته "بإفحام اليهود". واشتهر ذلك الكتاب، وطار خبره وانتسخ فى
          <lb/>عدة بقاع نسخا كثيرة - بالموصل وأعمالها، وديار بكر العراق وبلاد العجم، ثم
          <lb/>أضفت إليه بعد وقت فصولا كثيرة من الاحتجاج على اليهود من التوراة، حتى صار
          <lb/>كتابا بديعا، لم يعمل في الإسلام مثله في مناظرة اليهود ألبتة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما المنام الأول والثانى، فإنى لم أذكرهما للصاحب، ولا لغيره من أهل
          <lb/>مراغة
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى انقضاء أربع سنين منذ أوان رؤيتهما، وكان ذلك منى لسببين، أحدهما أنى
          <lb/>كرهت أن أذكر أمرا لا يقوم عليه البرهان، وبما يسوغ خاطر من يسمعه إلى
          <lb/>تكذيبه، لأنه أمر نادر قليل ما يتفق إذ<milestone n="300" unit="words"/>كان العاقل يكره أن يعرض كلامه -
          <lb/>للتكذيب سرا وعلانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>والثانى: إنى كرهت أن يصل خبر المنامين إلى من يحسدنى في البلاد، على ما
        </p>
        <p>
          <lb/>فضلنى الله به من العلم والحرمة، فيجعل ذلك طريقا على التشنيع على
          <lb/>والإزراء على مذهبى، فيقول: إن فلان ترك دينه لمنام رآه، وانخدع لأضغاث
          <lb/>أحلام!
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخفيت ذلك إلى أن اشتهر كتاب "إفحام اليهود" وكثرت نسخه، وقرأه على
          <lb/>جماعة كثيرة من الناس، أعني أن الانتقال عن مذهب اليهود إنما كان بدليل
          <lb/>وبرهان وحجج قطعية عرفتها، وإن كنت أخفى ذلك ولا أبوح به مدة، مراقبة لأبى،
          <lb/>وبرأيه حينئذ أظهرت قصة المنامين، وأوضحت أنهما كانا موعظة من الله تعالى،
          <lb/>وتنبيها على ما يجب على تقديمه، ولا يحل لي تأخيره بسبب والدى وغيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتبت كتابا إلى أبى إلى حلب، وأنا يومئذ بحصن كيفا، وأوضحت له في ذلك
          <lb/>الكتاب عدة حجج وبراهين، مما أعلم أنه لا ينكره ولا يقدر على إبطاله،
          <lb/>وأخبرته أيضا بخبر المنامين، فانحدر إلى الموصل ليلقاني، وفاجأه مرض حاد
          <lb/>بالموصل، فهلك فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فليعلم الآن من يقرأ هذه الأوراق أن المنام لم يكن باعثا على ترك المذهب
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول، فإن العاقل لا يجوز أن ينخدع عن أحواله بالمنامات والأعلام من غير
          <lb/>برهان ولا دليل، لكنى كنت قد عرفت قبل ذلك بزمان طويل الحجج والبراهين
          <lb/>والأدلة على نبوة سيدنا محمد - صلى الله عليه وسلم - فتلك الحجج والبراهين
          <lb/>هى سبب الانتقال والهداية، وأما المنام فإنما كانت فائدته الانتباه
          <lb/>والازدجار من التمادي في الغفلة والتربص، بإعلان كلمة الحق ارتقاء بالموت،
          <lb/>فالحمد لله على الإسلام، وكلمة الحق، ونور الإيمان
        </p>
        <p>
          <lb/>وزلفى الهداية، وأساله الإرشاد لما يرضيه بمحمد وآله.
        </p>
        <p>
          <lb/>تم بيان سبب إسلام السموأل، والحمد لله رب العالمين
        </p>
        <p>
          <lb/>حسبنا الله ونعم الوكيل
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا حول ولا قوة إلا بالله العلى العظيم.<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0570IbnYahyaSamawalMaghribi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0570IbnYahyaSamawalMaghribi.GhayatMaqsud.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
