<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.FadlShahrRamadan">IbnCasakir.FadlShahrRamadan</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">6213</measure>
        <measure unit="words">1545</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.FadlShahrRamadan.Shamela0026468-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.FadlShahrRamadan"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026468
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: فضل شهر رمضان
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026468
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26468
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26468
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: أبو عبد الله مشعل بن باني الجبرين المطيري
041.EdNUMBER	:: الأولى 1422 هـ - 2001 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار ابن حزم [طبع ضمن مجموع فيه عدة أجزاء لابن عساكر]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مجموع فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) التوبة
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) حديث أهل حردان
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) ذم ذي الوجهين واللسانين
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>-[(4) فضل شهر رمضان]-</head>
        <p>
          <lb/>(5) فضل يوم عرفة
        </p>
        <p>
          <lb/>للإمام الحافظ أبي القاسم
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن الحسن بن هبة الله ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى سنة 571 ه
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق وتعليق
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي عبد الله مشعل بن باني الجبرين المطيري
        </p>
        <p>
          <lb/>دار ابن حزم
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1422 ه - 2001 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 117"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مجلس للإمام الحافظ الناقد ثقة الدين
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن عبد الله بن الحسين الشافعي رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>في فضل شهر رمضان
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو المجلس الخامس بعد الأربعمائة
        </p>
        <p>
          <lb/>رواية أبي محمد مكي بن المسلم بن مكي بن خلف
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن علان القيسي عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا ..
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....</head>
        <p>
          <lb/>... ..
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....</head>
        <p>
          <lb/>... ..
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....</head>
        <p>
          <lb/>... ..
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....</head>
        <p>
          <lb/>قالوا أخبرنا الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي رحمه
          <lb/>الله قراءة علينا من لفظه قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين أخبرنا أبو طالب محمد بن
          <lb/>محمد بن إبراهيم بن غيلان، حدثنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن إبراهيم
          <lb/>الشافعي حدثنا عبد الله بن أحمد بن حنبل، حدثنا أبو زكريا العابد يحيى بن
          <lb/>أيوب، سريج بن يونس قالا: أخبرنا إسماعيل بن جعفر قال: أخبرني أبو سهيل
          <lb/>وقال سريج في حديثه: أخبرنا أبو سهيل نافع بن مالك بن أبي عامر عن أبيه عن
          <lb/>أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 123]</head>
        <p>
          <lb/>"إذا جاء رمضان فتحت أبواب الجنة، وغلقت أبواب النار، وصفدت الشياطين".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن محمد بن أيوب وقتيبة وعلي بن حجر عن إسماعيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه الزهري عن أبي عامر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو الوفاء عبد الواحد بن حمد بن عبد الواحد الشرابي بأصبهان
          <lb/>حدثنا أبو طاهر أحمد بن محمود بن أحمد الثقفي، أخبرنا أبو بكر محمد بن
          <lb/>إبراهيم ابن المقرئ أخبرنا أبو العباس محمد بن الحسن بن قتيبة العسقلاني،
          <lb/>حدثنا حرملة بن يحيي التجيبي، أخبرنا عبد الله بن وهب أخبرني يونس عن ابن
          <lb/>شهاب عن ابن أبي أنس أن أباه حدثه أنه سمع أبا هريرة يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "إذا<milestone n="300" unit="words"/>كان رمضان فتحت أبواب الرحمة،
          <lb/>وغلقت أبواب جهنم، وسلسلت الشياطين".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن حرملة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وابن أبي أنس هو أبو سهيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك بن الحسين بأصبهان أخبرنا أبو
          <lb/>القاسم إبراهيم بن منصور بن إبراهيم السلمي، حدثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم
          <lb/>المقرئ أخبرنا أبو يعلى أحمد بن علي الموصلي، أخبرنا أبو كريب، أخبرنا أبو
          <lb/>بكر بن عياش عن الأعمش عن أبي صالح عن أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: "إذا كان أول ليلة من رمضان صفدت
          <lb/>الشياطين مردة الجن، وغلقت أبواب النار فلم يفتح منها باب، وفتحت أبواب
          <lb/>الجنة فلم يغلق منها باب، وينادي مناد: يا باغي الخير أقبل ويا باغي الشر
          <lb/>أقصر ولله عتقاء من النار وذلك عند كل ليلة".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 126]</head>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو عيسى الترمذي في "جامعه" وأبو عبد الله ابن ماجه في "سننه" عن
          <lb/>أبي كريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو غالب أحمد بن الحسن ابن البنا، أخبرنا أبو الحسين محمد بن
          <lb/>أحمد بن محمد ابن الآبنوسي، وأخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن أحمد ابن
          <lb/>السمرقندي، أخبرنا أبو الحسين أحمد بن محمد بن أحمد بن النقور قالا: أخبرنا
          <lb/>أبو حفص عمر بن إبراهيم بن أحمد الكناني المقرئ، حدثنا عبد الله بن محمد
          <lb/>البغوي، حدثنا جدي - يعني أحمد بن منيع، حدثنا إسماعيل بن إبراهيم (ح) قال:
          <lb/>وحدثنا عبد الله قال: وحدثنا أحمد بن إبراهيم الموصلي وأبو الربيع الزهراني
          <lb/>قالا: حدثنا حماد بن زيد (ح) قال: وحدثنا عبد الله، حدثنا بشر بن هلال
          <lb/>الصواف حدثنا عبد الوارث (ح) قال: وحدثنا عبد الله حدثنا أحمد بن المقدام
          <lb/>ويعقوب بن إبراهيم قالا: حدثنا معمر
        </p>
        <p>
          <lb/>كلهم عن أيوب عن أبي قلابة عن أبي هريرة قال: كان رسول الله صلي الله
          <lb/>عليه وسلم يبشر أصحابة يقول: "قد جاءكم شهر رمضان شهر مبارك فرض الله عليكم
          <lb/>صيامه، تفتح فيه أبواب الجنة وتغلق فيه أبواب النار، فيه ليلة خير من ألف
          <lb/>شهر، من حرم خيرها فقد حرم".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 128]</head>
        <p>
          <lb/>وهذا لفظ حماد بن<milestone n="300" unit="words"/>زيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه النسائي عن بشر بن هلال.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفضل محمد بن أحمد بن علي بن عبد الواحد بن الأشقر الشروطي،
          <lb/>وأبو غالب أحمد بن الحسن بن البنا قالا: أخبرنا الشريف أبو الغنائم عبد
          <lb/>الصمد بن علي بن محمد بن الحسن بن المأمون، أخبرنا أبو القاسم عبيد الله بن
          <lb/>محمد بن إسحاق بن حبابة حدثنا عبد الله بن محمد بن عبد العزيز، حدثنا علي
          <lb/>بن المنذر الطريقي، حدثنا ابن فضيل عن عطاء بن السائب، عن عرفجة أن رجلا من
          <lb/>أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم حدث عنه عتبة بن فرقد
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: "إذا جاء رمضان فتحت أبواب الجنة،
          <lb/>وغلقت أبواب النار، وسلسلت الشياطين". أو كما قال.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر الشحامي أخبرنا أبو بكر أحمد بن الحسين
          <lb/>البيهقي حدثنا أبو عبد الله الحافظ، أخبرنا أبو بكر محمد بن جعفر القاري
          <lb/>ببغداد، حدثنا عبد الله بن أحمد بن إبراهيم الدورقي، حدثنا موسى بن إسماعيل
          <lb/>التبوذكي، حدثنا أبو يحيي صاحب الطعام عن محمد بن المنكدر، عن جابر بن عبد
          <lb/>الله قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"لما بني رسول الله صلى الله عليه وسلم المنبر جعل له ثلاث عتبات فلما
          <lb/>صعد رسول الله صلى الله عليه وسلم العتبة الأولى قال: "آمين" ثم صعد العتبة
          <lb/>الثانية فقال: "آمين" حتى إذا صعد العتبة الثالثة فقال: "آمين" فقال
          <lb/>المسلمون: رأيناك يا رسول الله تقول آمين آمين آمين ولا نرى أحدا، فقال صلى
          <lb/>الله عليه وسلم: "إن جبريل - عليه السلام - صعد قبلي العتبة الأولى فقال:
          <lb/>يا محمد فقلت: لبيك وسعديك فقال: من أدرك أبويه أو أحدهما فلم يغفر له
          <lb/>فأبعده الله قل آمين قلت: آمين فلما صعد العتبة الثانية قال: يا محمد قلت:
          <lb/>لبيك وسعديك قال: من أدرك شهر رمضان فصام نهاره وقام ليلة ثم مات ولم يغفر
          <lb/>له فدخل النار فأبعده الله قل آمين قلت: آمين، فلما صعد العتبة الثالثة
          <lb/>قال: يا محمد قلت: لبيك وسعديك قال: من ذكرت عنده فلم يصل عليك<milestone n="300" unit="words"/>فمات ولم
          <lb/>يغفر له فدخل النار فأبعده الله قل آمين فقلت: آمين".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 131]</head>
        <p>
          <lb/>قال أبو عبد الله الحافظ: "أبو يحيي صاحب الطعام اسمه محمد بن عيسى
          <lb/>العبدي سماه ونسبه أبو عتاب سهل بن حماد في روايته عنه".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الحافظ، حدثنا المطهر بن
          <lb/>محمد البيع حدثنا أبو سعيد محمد بن علي بن عمرو، حدثنا عبد الله بن جعفر،
          <lb/>حدثنا أسيد بن عاصم حدثنا عثمان بن الهيثم حدثنا هشام بن زياد أبو المقدام
          <lb/>عن محمد بن محمد بن الأسود عن أبي سلمة عن أبي هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "أعطيت أمتي في رمضان خمس خصال لم
          <lb/>تعطهن أمة كانت قبلهم، خلوف فم الصائم عند الله أطيب من رائحة المسك،
          <lb/>وتستغفر لهم الملائكة حتى يفطروا، وتصفد مردة الشياطين فلا يصلون فيه إلى
          <lb/>ما كانوا يصلون إليه، ويزين الله جنته في كل يوم فتقول: يوشك عبادي
          <lb/>الصالحون أن يلقوا عنهم المؤونة والأذى ويصيروا إليك ويغفر لهم في آخر ليلة
          <lb/>من رمضان". فقالوا: يا رسول الله هي ليلة القدر؟. قال: "لا ولكن العامل
          <lb/>إنما يوفى أجره عند انقضاء عمله".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 133]</head>
        <p>
          <lb/>وقد روي هذا الحديث من وجه آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه أبو القاسم بن أبي عبد الرحمن المستملي، أخبرنا أبو سعد محمد بن
          <lb/>عبد الرحمن الجنزروذي، حدثنا الإمام أبو الحسن محمد بن علي بن سهل
          <lb/>الماسرجسي إملاء حدثنا أبو القاسم جعفر بن محمد بن إبراهيم الهاشمي بمصر
          <lb/>حدثنا محمد بن إسماعيل بن سالم، حدثنا عبد الوهاب بن عطاء، أخبرنا الهيثم
          <lb/>بن الحواري عن زيد العمي، عن أبي نضرة قال: سمعت جابر بن عبد الله يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "أعطيت أمتي في شهر رمضان خمسا لم
          <lb/>يعطهن من قبلي أما واحدة: فإنه إذا كان أول ليلة نظر الله إليهم ومن نظر
          <lb/>الله إليه لم يعذبه أبدا، وأما الثانية: فإن خلوف أفواههم حين يمسون أطيب
          <lb/>عند الله من ريح المسك، وأما الثالثة: فإن الملائكة تستغفر<milestone n="300" unit="words"/>لهم في كل يوم
          <lb/>وليلة، وأما الرابعة: فإن الله عز وجل يأمر جنته يقول: استعدي وتزيني
          <lb/>لعبادي أوشك أن يستريحوا من نصب الدنيا وآذاها إلى داري وكرامتي، وأما
          <lb/>الخامسة: فإذا كان آخر ليلة غفر لهم جميعا". قال رجل من القوم: يا رسول
          <lb/>الله أهي ليلة القدر؟. قال: " [لا] ألم تر إلى العمال يعملون فإذا فرغوا من
          <lb/>أعمالهم وفوا أجورهم؟ ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم ابن الحصين، حدثنا أبو طالب ابن غيلان، حدثنا أبو بكر
          <lb/>الشافعي حدثنا عبد الله بن أحمد بن حنبل، حدثنا محمد بن عباد المكي، حدثنا
          <lb/>حاتم - يعني ابن إسماعيل - التباني عن كثير بن زيد، عن عمرو بن تميم عن
          <lb/>أبيه عن أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: "قد أظلكم شهركم هذا بمحلوف رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم ما دخل على المؤمنين شهر خير منه، وما دخل على
          <lb/>المنافقين شهر شر لهم منه".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن علي الخسروجردي حدثنا أبو بكر
          <lb/>محمد بن الحسن بن علي الخبازي بنيسابور، أخبرنا أبو محمد عبد الله بن يوسف
          <lb/>الأصبهاني حدثنا أبو الحسن علي بن محمد بن عقبة الشيباني، حدثنا الخضربن
          <lb/>أبان الهاشمي حدثنا أبو هدبة إبراهيم بن هدبة حدثنا أنس بن مالك قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "لو أذن الله للسماوات والأرض أن
          <lb/>تتكلما لبشرتا من صام رمضان بالجنة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم الحافظ الأصبهاني، حدثنا محمد بن أحمد بن هارون حدثنا
          <lb/>أحمد بن موسى، حدثنا محمد بن أحمد بن علي، حدثنا يوسف بن موسى القطان حدثنا
          <lb/>الحسين بن علي، حدثنا يحيي بن آدم حدثنا الحسن بن صالح عن أبي بشر الكلبي
          <lb/>عن الزهري قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"تسبيحة في شهر رمضان أفضل من ألف تسبيحة في غيره".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>أنشدنا المملي لنفسه:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا إخوتي جاء شهر الصيام وهو يوافي مرة كل عام
        </p>
        <p>
          <lb/>فعظمها حرمته أنه أولى شهور العام بالاحترام
        </p>
        <p>
          <lb/>صوموا وصونوا الصوم عن كل ما يفسده من عمل أو كلام
        </p>
        <p>
          <lb/>واجتنبوا الغيبة في صومكم والفحش<milestone n="300" unit="words"/>والكبر وأكل الحرام
        </p>
        <p>
          <lb/>وسبحوا مولاكم واقرؤوا كتابه فهو شفاء السقام
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إذا أفطرتم فاحمدوا الرب على الشرب وأكل الطعام
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا توانوا في التراويح في ( .. .. ) صومكم بالقيام
        </p>
        <p>
          <lb/>ونزهوا يا إخوتي ليله عن الدنايا وارتكاب الآثام
        </p>
        <p>
          <lb/>لعلكم إن قمتم بالذي قلت لكم تحظوا بدار السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر المجلس<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.FadlShahrRamadan.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
