<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.DhammManLaYacmaluBiCilmihi">IbnCasakir.DhammManLaYacmaluBiCilmihi</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">8586</measure>
        <measure unit="words">2244</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.DhammManLaYacmaluBiCilmihi.Shamela0026501-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.DhammManLaYacmaluBiCilmihi"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026501
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: ذم من لا يعمل بعلمه (المجلس الرابع عشر من أمالي ابن عساكر)
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026501
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26501
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26501
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: محمد مطيع الحافظ
041.EdNUMBER	:: الأولى 1399 هـ - 1979 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الفكر - دمشق [طبع مع: ذم قرناء السوء]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مجلسان
        </p>
        <p>
          <lb/>من مجالس الحافظ ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>في مسجد دمشق
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول: في
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذم من لا يعمل بعلمه</head>
        <p>
          <lb/>الثاني: في ذم قرناء السوء
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد مطيع الحافظ
        </p>
        <p>
          <lb/>دار الفكر - دمشق
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1399 ه - 1979 م
        </p>
        <p>
          <lb/>[وقوبلت أيضا على طبعة دار المامون للتراث بتحقيق أحمد البزرة - الطبعة
          <lb/>الأولى (1410 ه - 1990 م) وأخذ منها ترقيم الأحاديث، لأن الطبعة المعتمدة
          <lb/>غير مرقمة الأحاديث، فهذه النسخة موافقة للطبعة الأولى بأرقام الصفحات
          <lb/>وللثانية بأرقام الأحاديث]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المجلس الرابع عشر في ذم من لا يعمل بعلمه
        </p>
        <p>
          <lb/>تأليف الإمام الحافظ أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي
        </p>
        <p>
          <lb/>المعروف بابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>رواية الشيخ الإمام العالم أبي القاسم الحسين بن هبة الله بن صصرى عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ الإمام الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي
          <lb/>إملاء بجامع دمشق حرسها الله قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1-</head>
        <p>
          <lb/>أنبأ أبو الأعز قراتكين بن الأسعد بن المذكور ببغداد قال: أنبأ أبو محمد
          <lb/>الحسن بن علي بن محمد الجوهري قال: أنبأ أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد بن
          <lb/>لؤلؤ قال: ثنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن أبان السراج قال: ثنا يحيى
          <lb/>بن عبد الحميد يعني الحماني قال: ثنا أبو بكر بن عياش، عن الأعمش، عن سعيد
          <lb/>بن عبد الله بن جريج، عن أبي برزة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((لا تزول قدما عبد يوم القيامة حتى يسأل عن أربع: عن ماله مما اكتسبه؟
          <lb/>وفيما أنفقه؟ وعن علمه ما صنع فيه؟ وعن شبابه فيما أبلاه؟ وعن عمره فيما
          <lb/>أفناه؟)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه، أخرجه أبو عيسى الترمذي في جامعه عن عبد الله بن عبد
          <lb/>الرحمن الدارمي عن الأسود بن عامر شاذان عن أبي بكر بن عياش المقرئ وقال:
          <lb/>هذا حديث حسن صحيح رزقناه عاليا من حديث ابن عياش.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك بن الحسين الأديب قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 32]</head>
        <p>
          <lb/>أنبأ أبو طاهر أحمد بن محمود بن أحمد الثقفي قال: أنبأ أبو بكر محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن
          <lb/>إبراهيم بن علي بن المقرئ قال: ثنا المفضل بن محمد بن إبراهيم الجندي في
          <lb/>مسجد الحرام قال: ثنا صامت بن معاذ الجندي قال: ثنا عبد المجيد بن عبد
          <lb/>العزيز بن أبي رواد قال: ثنا سفيان الثوري عن صفوان بن سليم عن عدي بن عدي،
          <lb/>عن الصنابحي. عن معاذ بن جبل رضي الله عنه قال: قال النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((لا تزول قدما عبد يوم القيامة حتى يسأل عن أربع خصال، عن عمره فيما
          <lb/>أفناه؟ وعن شبابه فيما أبلاه؟ وعن ماله من أين اكتسبه؟ وفيما (1) أنفقه؟
          <lb/>وعن علمه ماذا عمل فيه؟)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو سعيد الجندي: قال لنا صامت، ليس لمسألة منها جواب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وأنبأ أبو بكر بن المقرئ قال: ثنا أبو عروبة قال: ثنا عمرو بن هشام
          <lb/>قال: ثنا قبيصة قال: ثنا سفيان عن ليث عن عدي بن عدي عن الصنابحي عن معاذ
          <lb/>بن جبل مثله موقوفا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه: هذا حديث غريب من حديث عدي بن عدي الكندي عن عبد
          <lb/>الرحمن بن عسيلة الصنابحي عن معاذ.<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر بن السمرقندي قال: أنبأ
          <lb/>أبو القاسم إسماعيل بن مسعدة بن إسماعيل الجرجاني، قال: أنبأ حمزة بن يوسف
          <lb/>بن إبراهيم القرشي قال: أنبأ عبد الله بن عدي الجرجاني، قال: ثنا موسى بن
          <lb/>عيسى الخرزي قال: ثنا صهيب بن محمد بن عباد بن صهيب قال: ثنا بشر بن
          <lb/>إبراهيم، قال: ثنا ثور بن يزيد، عن خالد بن معدان، عن أبي أمامة رضي الله
          <lb/>عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((رب عابد جاهل، ورب عالم فاجر، فاحذوا الجهال من
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 33]</head>
        <p>
          <lb/>العباد، والفجار من العلماء، فإن أولئك فتنة الفتناء)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه: تفرد به أبو سعيد بشر بن إبراهيم الدمشقي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو الفرج سعيد بن أبي الرجاء الأصبهاني، قال: أنبأ أبو
          <lb/>الفتح منصور بن الحسين بن علي وأبو طاهر أحمد بن محمود الأديب قالا: أنبأ
          <lb/>محمد بن إبراهيم بن علي بن<milestone n="300" unit="words"/>عاصم قال: ثنا أبو عبد الله محمد بن يوسف بن بشر
          <lb/>الهروي الحافظ بدمشق قال: ثنا إسماعيل بن محمد بن يوسف الثقفي، قال: ثنا
          <lb/>زكريا بن نافع، قال: ثنا سعيد بن الحسن عن السري بن يحيى عن سعيد بن أبي
          <lb/>سعيد المقبري.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وأخبرني الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن علي بن الحسين النيسابوري
          <lb/>الصوفي بأصبهان قال: ثنا أبو علي الحسن (1) بن عمر بن الحسن بن يونس
          <lb/>الحافظ، قال: أنبأ أبو الحسن علي بن القاسم بن الحسن النجاد قال: ثنا أبو
          <lb/>روق أحمد بن محمد بن بكر الهزاني قال: ثنا بحر بن نصر الخولاني قال: ثنا
          <lb/>ابن وهب، قال: حدثني يحيى بن سلام عن عثمان بن مقسم عن المقبري عن أبي
          <lb/>هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((أشد -وفي حديث سعيد، إن أشد- الناس عذابا يوم القيامة عالم لم ينفعه-
          <lb/>وفي حديث إسماعيل، لا ينفعه- الله عز وجل بعلمه)) .<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه عاليا الحسين بن عبد الملك الأصبهاني قال: أنبأ أحمد بن محمود بن
          <lb/>أحمد الأديب قال: أنبأ محمد بن إبراهيم بن علي العاصمي، قال: ثنا بكر بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 34]</head>
        <p>
          <lb/>بندار بن سليمان بن شعيب، قال: ثنا أيوب بن محمد الوزان قال: ثنا غسان بن
          <lb/>عبيد قال: ثنا عثمان عن سعيد بن أبي سعيد المقبري عن أبي هريرة رضي الله
          <lb/>عنه قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>((من أشد الناس عذابا يوم القيامة عالم لا ينفعه علمه))
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه: عثمان هو ابن مقسم البري. والحديث غريب، ورواه علي بن
          <lb/>ثابت الجزري عن عثمان بن مقسم فزاد في إسناده أبا سعيد كيسان المقبري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو العز أحمد بن عبيد الله بن محمد السلمي، قال: أنبأ أبو
          <lb/>محمد الحسن بن علي بن محمد الشيرازي، قال: أنبأ أبو الحسن علي بن محمد بن
          <lb/>أحمد الوراق قال: أنبأ أبو حفص عمر بن أيوب السقطي، قال: ثنا محمد بن
          <lb/>الصباح الجرجرائي، قال: أنبأ علي بن ثابت الجزري<milestone n="300" unit="words"/>، عن عثمان بن مقسم، عن
          <lb/>المقبري، عن أبيه، عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إن أشد الناس عذابا يوم القيامة عالم لم ينفعه علمه)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو الحسين محمد بن محمد بن الحسين الفقيه ببغداد قال: أنبأ
          <lb/>أبو بكر أحمد بن علي بن ثابت الحافظ قال: أنبأ الحسن بن أبي بكر قال: أنبأ
          <lb/>حامد بن محمد بن عبد الله الهروي قال: ثنا عبد الله بن محمد بن وهب، قال:
          <lb/>ثنا إبراهيم بن سعيد الجوهري، قال: ثنا أبو أحمد الزبيري قال: ثنا قيس بن
          <lb/>الربيع عن الأعمش عن أبي وائل عن حذيفة بن اليمان رضي الله عنه فيما أعلم
          <lb/>قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 35]</head>
        <p>
          <lb/>((ويل لمن لا يعلم، وويل لمن علم ثم لا يعمل. ثلاثا))
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه، غريب من حديث أبي وائل شقيق بن سلمة الأسدي عن حذيفة،
          <lb/>تفرد محمد بن عبد الله بن الزبير عن قيس.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد ببغداد، قال: أنبأ أبو محمد
          <lb/>الحسن بن علي بن محمد الجوهري، قال: أنبأ أبو محمد عبد العزيز بن الحسن بن
          <lb/>علي بن أبي صابر الناقد قال: ثنا أبو خبيب العباس بن أحمد بن محمد بن عيسى
          <lb/>البرتي قال: ثنا أبو سلمة المخزومي يحيى بن المغيرة قال: حدثني محمد بن
          <lb/>المغيرة عن أبيه عن عثمان بن عبد الرحمن عن ابن شهاب عن عائذ الله بن عبد
          <lb/>الله عن أبي الدرداء رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((أنزل الله عز وجل في بعض كتبه، أو أوحى إلى بعض أنبيائه: قل للذين
          <lb/>يتفقهون لغير الدين ويتعلمون لغير العمل. ويطلبون الدنيا بعمل الآخرة
          <lb/>يلبسون للناس مسوك الكباش قلوبهم كقلوب الذئاب. ألسنتهم أحلى من العسل
          <lb/>وقلوبهم أمر من الصبر. إياي يخدعون أو بي يستهزئون فبي حلفت لأتيحن لهم
          <lb/>فتنة تدع الحليم حيران)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه، تفرد به المغيرة بن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الرحمن المخزومي عن عثمان
          <lb/>الوقاصي عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو محمد هبة الله بن أحمد المزكي قال: ثنا أبو بكر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 36]</head>
        <p>
          <lb/>أحمد بن علي البغدادي قال: أنبأ أبو نعيم أحمد بن عبد الله بن أحمد
          <lb/>الحافظ، قال: ثنا أبو محمد عبد الله بن جعفر بن أحمد بن فارس قال: ثنا
          <lb/>إسماعيل [بن] (1) عبد الله بن مسعود العبدي، قال: ثنا هشام بن عمار قال:
          <lb/>ثنا علي بن سليمان الكلبي، قال: ثنا الأعمش عن أبي تميمة عن جندب بن عبد
          <lb/>الله رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((مثل العالم الذي يعلم الناس الخير وينسى نفسه، كمثل السراج يضيء للناس
          <lb/>ويحرق نفسه)) .<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو بكر وجيه بن طاهر بن محمد الشحامي قال: أنبأ أبو حامد
          <lb/>أحمد بن الحسن بن محمد الأزهري، قال: أنبأ الحسن بن أحمد بن محمد المخلدي،
          <lb/>قال: أنبأ أبو نعيم عبد الملك بن محمد قال: ثنا عبد الله يعني ابن أحمد بن
          <lb/>حنبل، قال: حدثني أبي قال: ثنا سيار بن حاتم، قال: ثنا جعفر بن سليمان عن
          <lb/>ثابت عن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: قال النبي صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إن الله يعافي الأميين يوم القيامة ما لا يعافي العلماء))
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه، غريب تفرد بن سيار العنزي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم بن العباس الحسيني وغيره قالوا:
          <lb/>ثنا أبو بكر أحمد بن علي بن ثابت الخطيب قال: أنبأ علي بن أبي علي المعدل
          <lb/>قال: ثنا عبيد الله بن محمد بن أحمد الحوشبي قال: ثنا أبو عبد الله محمد بن
          <lb/>يعقوب بن إسماعيل السكري بعسكر مكرم قال: ثنا سهل بن بحر، قال: ثنا محمد بن
          <lb/>إسحاق السلمي ببغداد، قال: ثنا ابن مبارك عن سفيان الثوري
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 37]</head>
        <p>
          <lb/>عن أبي الزناد عن أبي حازم عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((خيار أمتي علماؤها، وخيار علمائها رحماؤها، ألا وإن الله يغفر للجاهل
          <lb/>أربعين ذنبا<milestone n="300" unit="words"/>قبل أن يغفر للعالم ذنبا واحدا، ألا وإن العالم الرحيم يجيء
          <lb/>يوم القيامة وإن نوره قد أضاء يمشي فيه ما بين المشرق والمغرب كما يسري
          <lb/>الكوب الدري)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه: غريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا إسماعيل بن أحمد بن عمر، قال: أنبأ إسماعيل بن مسعدة، قال: أنبأ
          <lb/>حمزة بن يوسف السهمي قال: أنبأ أبو أحمد بن عدي الحافظ قال: ثنا إبراهيم بن
          <lb/>عبد العزيز بن حيان قال: ثنا أبي قال: أبو أحمد، وحدثنا يعقوب بن إسحاق بن
          <lb/>إبراهيم بن يزيد قال: ثنا عبد العزيز بن حيان، قال: ثنا هشام بن عمار قال:
          <lb/>ثنا سويد بن عبد العزيز عن حميد عن أنس رضي الله عنه قال: قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إن في جهنم رحى تطحن علماء السوء طحنا)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو أحمد: وهذا تفرد (1) به عن هشام عبد العزيز الموصلي.<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو طاهر محمد بن محمد بن عبد الله السنجي الخطيب، وأبو محمد
          <lb/>بختيار بن عبد الله الهندي بمرو قالا: أنبأ أبو سعد محمد بن عبد الملك بن
          <lb/>عبد القاهر الأسدي ببغداد قال، أنا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن
          <lb/>شاذان قال: أنبأ أبو الحسين عبد الصمد بن علي بن محمد بن مكرم بن حسان
          <lb/>المعروف بالطستي قال: ثنا محمد بن القاسم المعروف بأبي العيناء قال: ثنا
          <lb/>أبو عاصم عن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 38]</head>
        <p>
          <lb/>ابن جريج عن أبي الزبير عن جابر رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((اطلع قوم من أهل الجنة على قوم من أهل النار. فقالوا: بم دخلتم النار؟
          <lb/>وإنما دخلنا الجنة بتعليمكم، قالوا: إنا كنا نأمركم ولا نفعل)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن شاذان: غريب تفرد بن أبو العيناء عن أبي عاصم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14-</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه: سمعت الشيخ أبا عبد الله الحسين بن محمد بن خسرو
          <lb/>البلخي ببغداد يقول: سمعت أبا محمد رزق الله بن عبد الوهاب بن عبد العزيز
          <lb/>بن الحارث بن أسد بن الليث بن سليم بن الأسود بن سفيان بن يزيد بن أكينة بن
          <lb/>الهيثم<milestone n="300" unit="words"/>التميمي يقول: سمعت أبي يقول: سمعت أبي يقول: سمعت أبي يقول: سمعت
          <lb/>أبي يقول: سمعت أبي يقول: سمعت أبي يقول: سمعت أبي يقول: سمعت أبي يقول:
          <lb/>سمعت أبي يقول: سمعت أبي يقول: سمعت أبي يقول: سمعت علي بن أبي طالب رضي
          <lb/>الله عنه يقول في خطبته:
        </p>
        <p>
          <lb/>هتف العلم بالعمل فإن أجابه وإلا ارتحل.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو منصور عبد الرحمن بن محمد بن عبد الواحد الشيباني
          <lb/>ببغداد قال: ثنا القاضي أبو الحسين محمد بن علي بن محمد الخطيب، قال: ثنا
          <lb/>أبو بكر محمد بن يوسف بن محمد بن دوست العلاف قال: ثنا محمد بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 39]</head>
        <p>
          <lb/>حمدويه المروزي قال: ثنا معمر بن محمد قال: ثنا شهاب يعني ابن معمر عمه
          <lb/>قال: ثنا عمران قال: أخبرني رجل من باهلة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>دخل مطر الوراق على الحسن فقال: يا أبا سعيد إن امرأة جعلت على نفسها إن
          <lb/>قدم زوجها أن تصوم من يومها شهرا فقدم في أول يوم من رمضان. فقال الحسن:
          <lb/>صامت شهرها ووفي نذرها. قال مطر: إن بعض الفقهاء يقول غير هذا. فقال الحسن:
          <lb/>ثكلتك أمك مطر. وهل رأيت فقيها قط؟! وهل تدري من الفقيه؟ الفقيه الورع
          <lb/>الزاهد الذي لا يهمز من فوقه ولا يتضجر بمن هو أسفل منه ولا يأخذ على علم
          <lb/>علمه الله حطاما.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم بن أبي الحسين العلوي مع (1) جماعة قالوا: ثنا
          <lb/>أحمد بن علي بن ثابت الحافظ قال: أنبأ أبو القاسم عبيد الله بن عبد الله بن
          <lb/>الحسين الخفاف قال: أنبأ أبو طالب محمد بن أحمد بن إسحاق بن البهلول القاضي
          <lb/>قال: ثنا محمد بن الحسين بن حمدويه الحربي (2) قال: سمعت يعقوب بن سواك
          <lb/>يقول: سمعت بشر بن الحارث يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>العلم حسن لمن عمل به. ومن لم يعمل يعني به ما أضره!
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: هذه حجج أو قال: هذه حجة يعني على من علم.<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17-</head>
        <p>
          <lb/>قال وسمعت يعقوب بن سواك يقول: سمعت بشرا يقول:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 40]</head>
        <p>
          <lb/>من كلام المسيح عليه السلام: من علم وعمل وعلم فذاك يدعى عظيما في<milestone n="300" unit="words"/>ملكوت
          <lb/>السموات.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>18-</head>
        <p>
          <lb/>قال رضي الله عنه: أنشدنا أبو الحسين محمد بن محمد الفقيه قال: أنشدنا
          <lb/>أحمد بن علي أبو بكر الحافظ قال: أنشدنا محمد بن أبي علي الأصبهاني لبعضهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>اعمل بعلمك تغنم أيها الرجل ... لا ينفع العلم إن لم يحسن العمل
        </p>
        <p>
          <lb/>والعلم زين وتقوى الله زينته ... والمتقون لهم في علمهم شغل
        </p>
        <p>
          <lb/>وحجة الله ياذا العلم بالغة ... لا المكر ينفع فيها لا ولا الحيل
        </p>
        <p>
          <lb/>تعلم العلم واعمل ما استطعت به ... لا يلهينك عنه اللهو والجدل
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلم الناس واقصد نفعهم أبدا ... إياك إياك أن يعتادك الملل
        </p>
        <p>
          <lb/>وعظ أخاك برفق عند زلته ... فالرفق يعطف من يعتاده الزلل
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن تكن بين قوم لا خلاق لهم ... فأمر عليهم بمعروف إذا جهلوا
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن عصوك فراجعهم بلا ضجر ... واصبر وصابر ولا يحزنك ما فعلوا
        </p>
        <p>
          <lb/>فكل شاة برجليها معلقة ... عليك نفسك إن جاروا وإن عدلوا
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله رب العالمين
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلواته على سيدنا محمد خاتم النبيين وآله الطاهرين
        </p>
        <p>
          <lb/>قوبل بأصل المصنف الذي بخطه.<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.DhammManLaYacmaluBiCilmihi.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
