<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi.IfhamYahud">IbnYahyaSamawalMaghribi.IfhamYahud</title>
        <author ref="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi">Fulān Fulān al-dīn, Fulān al-dawlaŧ</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">63655</measure>
        <measure unit="words">14691</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0570IbnYahyaSamawalMaghribi.IfhamYahud.Shamela0006529-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0570IbnYahyaSamawalMaghribi.IfhamYahud"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0006529
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: السموأل بن يحيى بن عباس المغربي (المتوفى: نحو 570هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: NOTGIVEN
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: إفحام اليهود، وقصة إسلام السموأل، ورؤياه النبي صلى الله عليه وسلم
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الدعوة وأحوال المسلمين
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0006529
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-6529
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/6529
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: الدكتور محمد عبد الله الشرقاوي
041.EdNUMBER	:: الثالثة، 1410 - 1990
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الجيل - بيروت
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>بسم الله الرحمن الرحيم رب يسر وأعن يا الله</head>
        <p>
          <lb/>قال السموأل
        </p>
        <p>
          <lb/>بعد حمد الله والصلاة على نبيه محمد المصطفى صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>إن العناية الإلهية لتسوقه من تسبق في علم الله هدايته حتى يوجد منه
          <lb/>الاهتداء في الوقت الذي سبق في علم الله تعالى وجوده منه فيه وأنا أذكر سبب
          <lb/>ما وفقنى الله له من الهداية وكيف انساقت بي الحال منذ نشأت إلي انتقالى عن
          <lb/>مذهب اليهود ليكون عبرة وموعظة لمن يقع إليه
        </p>
        <p>
          <lb/>وليعلم متأمله أن اللطف الإلهي أخفى من أن يحاط بكنهه فإن الله يخص بفضله
          <lb/>من يشاء ويؤتى الحكمة من يشاء ويهديه صراطا مستقيما
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أن أبى كان يقال له الرآب يهوذا بن آبون من مدينة فاس التي بأقصى
          <lb/>المغرب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والرآب لقب وليس باسم وتفسيره الحبر وكان أعلم أهل زمانه بعلوم التوراة
          <lb/>وأقدرهم على التوسع في الإنشاء والإعجاز والارتجال لمنظوم العبراني ومنثوره
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان اسمه المدعو به بين أهل العربية أبا البقاء يحيى بن عباس المغربي
          <lb/>وذلك أن أكثر متخصصيهم يكون له اسم عربي غير اسمه العبري أو مشتق منه كما
          <lb/>جعلت العرب الاسم غير الكنية
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان اتصاله بأمي ببغداد وأصلها من البصرة وهي إحدى الأخوات الثلاث
          <lb/>المنجبات في علوم التوراة والكتابة بالقلم العبرى وهن بنات إسحاق بن
          <lb/>إبراهيم البصري الليوى أعني من سبط ليوي وهو سبط مضبوط النسب لأن منه كان
          <lb/>موسى عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان إسحاق هذا ذا علوم يدرسها ببغداد وكانت أمهن نفيسة بنت أبي نصر
          <lb/>الداوودى وهذا من رؤسائهم المشاهير وذريته إلى الآن بمصر
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان اسم أمي باسم أم شموائيل النبي عليه السلام وكان هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>النبي قد ولد بعد أن مكثت أمه عاقرا لا ترزق ولدا ولا تحمل عدة سنين حتى
          <lb/>دعت ربها في طلب ولد يكون ناسكا لله ودعا لها رجل صالح من الأئمة يقال له
          <lb/>عيلى
        </p>
        <p>
          <lb/>فرزقت شموائيل النبي وذلك كله مشروح في أوائل سفر شموائيل النبي
        </p>
        <p>
          <lb/>فمكثت أمي عند أبي مدة لا ترزق ولدا حتى استشعرت العقم فرأت في منامها
          <lb/>أنها تتلو<milestone n="300" unit="words"/>مناجاة حنة أم شموائيل لربها فنذرت أنها إن رزقت ولدا ذكرا تسميه
          <lb/>شموائيل لأن اسمها كان باسم ام شموائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>فاتفق أنها بعد ذلك اشتملت علي وحين رزقتني دعتني شموائيل وهو إذا عرب
          <lb/>السموأل وكناني أبي أبا نصر وهي كنية جدي وشغلنى أبي بالكتابة بالقلم
          <lb/>العبري ثم بعلوم التوراة وتفاسيرها حتى أحكمت علم ذلك عند كمال السنة
          <lb/>الثالثة عشرة من مولدي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فشغلني حينئذ بتعلم الحساب الهندي وحل الزيجات عند الشيخ الأستاذ أبي
          <lb/>الحسن بن الدسكري وقراءة علم الطب على الفيلسوف أبي البركات هبة الله بن
          <lb/>على والتأمل في علاج الأمراض ومشاهدة ما يتفق من الأعمال الصناعية في الطب
          <lb/>والمعالجات التي يعالجها خالي أبو الفتح بن البصري
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الحساب الهندي والزيج فإني أحكمت علمهما في أقل من سنة وذلك حين كمل
          <lb/>لي أربع عشرة سنة وأنا في خلال ذلك لا أقطع القراءة في الطب ومشاهدة علاج
          <lb/>الأمراض
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قرأت الحساب الديواني وعلم المساحة على الشيخ أبي المظفر الشهرزوري
          <lb/>وقرأت الجبر والمقابلة أيضا عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>وترددت إلى الأستاذ أبي الحسن بن الدسكري وأبي الحسن بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>النقاش لقراءة الهندسة حتى حللت المقالات التي كانا يحلانها من إقليدس
          <lb/>وأنا في خلال ذلك متشاغل بالطب حتى استوعبت ما عند من ذكرته من الاستاذين
          <lb/>من هذه العلوم
        </p>
        <p>
          <lb/>وبقى بعض كتاب إقليدس وكتاب الواسطى في الحساب وكتاب البديع في الجبر
          <lb/>والمقابلة للكرخى لا أجد من يعرف منه شيئا وغير
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ذلك من العلوم الرياضية مثل كتاب شجاع بن أسلم في الجبر والمقابلة وغيره
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان بي من الشغف بهذه العلوم والعشق لها ما يلهيني عن المطعم والمشرب
          <lb/>إذا فكرت في بعضها
        </p>
        <p>
          <lb/>فخلوت بنفسي في بيت مدة وحللت جميع تلك الكتب وشرحتها ورددت على من أخطأ
          <lb/>من واضعيها وأظهرت أغلاط مصنفيها وعزمت على ماعجزوا عن تصحيحه وتحقيقه
          <lb/>وأزريت على إقليدس في ترتيب أشكال كتابه بحيث أمكنني إذا غيرت نظام أشكاله
          <lb/>أن استغنى عن عدة منها لا يبقى إليها حاجة
        </p>
        <p>
          <lb/>بعد أن كان كتاب إقليدس معجزا لسائر المهندسين إذ لم يحدثوا أنفسهم
          <lb/>بتغيير<milestone n="300" unit="words"/>نظام أشكاله ولا بالاستغناء عن بعضها كل ذلك في هذه السنة أعنى
          <lb/>الثامنة عشرة من مولدي
        </p>
        <p>
          <lb/>واتصلت تصانيفي في هذه العلوم منذ تلك السنة وإلى الآن وفتح الله علي
          <lb/>كثيرا مما ارتج على من سبقني من الحكماء المبرزين فدونت ذلك لينتفع به من
          <lb/>يقع إليه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي خلال ذلك ليس لي مكسب إلا بصناعة الطب وكان لي منها أوفر حظ إذا
          <lb/>أعطاني الله من التأييد فيها ما عرفت به كل مرض يقبل العلاج من الأمراض
          <lb/>التي لا علاج لها فما عالجت مريضا إلا وعوفي وما كرهت علاج مريض إلا وعجز
          <lb/>عن علاجه سائر الأطباء وكفوا عن تدبيره فالحمد لله على جزيل نعمته وعظيم
          <lb/>فضله
        </p>
        <p>
          <lb/>واتضح لي بعد مطالعة ما طالعته من الكتب التي بالعراق والشام وآذربيجان
          <lb/>وكوهستان الطريق إلى استخراج علوم كثيرة واختراع أدوية لم أعرف أني سبقت
          <lb/>إليها مثل الدرقاق الذي وسمته بالمخلص ذي القوة النافذة وهو يبرئ من عدة
          <lb/>أمراض عسيرة في بعض يوم وغيره من الأدوية التي ركبتها مما فيه منافع وشفاء
          <lb/>للناس بإذن الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد كنت قبل اشتغالي بهذه العلوم وذلك في السنة الثانية عشرة والثالثة
          <lb/>عشرة مشغوفا بالأخبار والحكايات شديد الحرص على الاطلاع على ما كان في
          <lb/>الزمان القديم والمعرفة بما جرى في القرون الخالية فاطلعت على التصانيف
          <lb/>المؤلفة في الحكايات والنوادر على اختلاف فنونها ثم انتقلت من ذلك إلى محبة
          <lb/>الأسمار والخرافات الطوال ثم إلى الدواوين الكبار مثل ديوان أخبار عنتر
          <lb/>وديوان ذى الهمه والبطال والبطال وأخبار الإسكندر ذي القرنين وأخبار
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>العنقاء وأخبار الطرف بن لوذان وغير ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إني لما طالعت ذلك اتضح لي أن أكثره من تأليف المؤرخين فطلبت الأخبار
          <lb/>الصحيحة فمالت همتي إلى التواريخ فقرأت كتاب أبي على بن مسكويه الذي سماه
          <lb/>تجارب الأمم وطالعت تاريخ الطبري وغيرهما من التواريخ فكانت تمر بي في هذه
          <lb/>التواريخ أخبار النبي صلى الله عليه وسلم وغزواته وما أظهر الله له من
          <lb/>المعجزات وما خصه به من الكرامات وحباه به من النصر والتأييد في غزوة<milestone n="300" unit="words"/>بدر
          <lb/>وغزوة خيبر وغيرهما وقصة منشئه في اليتم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والضعف ومعاداة أهله له وإقامته فيما بين أعدائه يجاهدهم بإنكار دينهم
          <lb/>عليهم والدعوة إلى دينه مدة طويلة وسنين كثيرة إلى أن أذن الله له في
          <lb/>الهجرة إلى دار غيرها وما جرى للأعداء الذين جاهدوه من النكبات ومصرعهم بين
          <lb/>يديه بسيوف أوليائه ببدر وغيرها وظهور الآية العجيبة في هزيمة الفرس ورستم
          <lb/>الجبار معهم في ألوف كثيرة على غاية من الحشد والقوة بين يدى سعد بن أبي
          <lb/>وقاص وهم في فئة يسيرة على حال من الضعف ومدائن كسرى أنو شروان وانكسار
          <lb/>الروم وهلاك عساكرهم على يدي أبي عبيدة بن الجراح رحمة الله عليه ثم سياسة
          <lb/>أبي بكر وعمر رضي الله عنهما وعدلهما وزهدهما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ومع ذلك فإني كنت لكثرة شغفي بأخبار الوزراء والكتاب قد أكتسبت بكثرة
          <lb/>مطالعتي لحكاياتهم وأخبارهم وكلامهم قوة في البلاغة ومعرفة بالفصاحة وكان
          <lb/>لي في ذلك ما حمده الفصحاء وتعجب به البلغاء وقد يعلم ذلك مني من تأمل
          <lb/>كلامي في بعض الكتب التي ألفتها في أحد الفنون العلمية
        </p>
        <p>
          <lb/>فشاهدت المعجزة التي لاتباريها الفصاحة الآدمية في القرآن فعلمت صحة
          <lb/>إعجازة ثم إني لما هذبت خاطري بالعلوم الرياضية ولاسيما الهندسية وبراهينها
          <lb/>راجعت نفسي في اختلاف الناس في الأديان والمذاهب وكان أبر المحركات لي في
          <lb/>البحث عن ذلك مطالعتي كتاب برذويه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الطيب من كتاب كليلة ودمنة وما وجدت فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>فعلمت أن العقل حاكم يجب تحكيمه على كليات أمور عالمنا هذا إذا لولا أن
          <lb/>العقل أرشدنا إلى اتباع الأنبياء والرسل وتصديق المشايخ والسلف لما صدقناهم
          <lb/>في سائر ما تلقيناه عنهم وعلمت أنه إذا كان اصل التمسك بالمذاهب الموروثة
          <lb/>عن السلف وأصل اتباع الأنبياء مما أدى إليه العقل فإن تحكيم العقل على
          <lb/>كليات جميع ذلك واجب
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا نحن حكمنا العقل على ما نقلناه عن الآباء والأجداد علمنا أن النقل
          <lb/>عن السلف ليس يوجب العقل قبوله من غير امتحان لصحته بل بمجرد كونه مأخوذا
          <lb/>عن السلف لكن من أجل أنه يكون أمرا ذا حقيقة في ذاته والحجة موجودة<milestone n="300" unit="words"/>بصحته
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الأبوة والسلفية وحدهما فليستا بحجة إذ لو كانتا حجة لكانتا أيضا
          <lb/>حجة لسائر الخصوم الكفار كالنصارى فإنهم نقلوا عن أسلافهم أن عيسى ابن الله
          <lb/>وأنه الرازق المانع الضار النافع فإن كان تقليد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الآباء والأسلاف يدل على صحة ما نقل عنهم فإن ذلك يلزم منه الإقرار بصحة
          <lb/>مقالة النصارى ومقالة المجوس
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان هذا التقليد لأسلاف اليهود خاصة دون غيرهم من الأمم فلا يقبل منه
          <lb/>ذلك إلا أن يأتوا بدليل على أن آباءهم كانوا أعقل من آباء الأمم وأسلافهم
          <lb/>فإن اليهود ادعت ذلك في حق آبائها وأسلافها فجميع أخبار أسلافهم ناطقة
          <lb/>بتكذيبهم في ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا تركنا التعصب لهم فنحن نجعل لآبائهم أسوة بسائر آباء غيرهم من الأمم
          <lb/>فإذا كانت آباء النصارى وغيرهم قد نقلو عن آبائهم الكفر والضلال الذي تهرب
          <lb/>العقول منه وتنفر الطباع السليمة عنه فليس بممتنع أن يكون
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ما نقله اليهود عن آبائهم أيضا بهذه الصفة فلما علمت أن اليهود لهم أسوة
          <lb/>بغيرهم فيما نقلوه عن الآباء والأسلاف علمت أنه ليس بأيديهم حجة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيحة بنبوة موسى إلا شهادة التواتر
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا التواتر موجود لعيسى ومحمد كوجوده لموسى عليهم السلام أجمعين فإن
          <lb/>كان التواتر يفيد تصديقا فالثلاثة صادقون ونبوتهم معا صحيحة
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلمت أيضا أني لم أر موسى بعيني ولم أشاهد معجزاته ولا معجزات غيره من
          <lb/>الأنبياء عليهم السلام ولولا النقل وتقليد الناقلين لما عرفنا شيئا من ذلك
          <lb/>فعلمت أنه لا يجوز للعاقل أن يصدق بواحد ويكذب بواحد من هؤلاء الأنبياء
          <lb/>عليهم السلام لأنه لم ير أحدهم ولا شاهد أحواله إلا بالنقل وشهادة التواتر
          <lb/>موجودة لثلاثتهم فليس من العقل ولا من الحكمة أن يصدق أحدهم ويكذب الباقون
          <lb/>بل الواجب عقلا إما تصديق الكل وإما تكذيب الكل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما تكذيب الكل فإن العقل لا يوجبه أيضا لأنا إنما نجدهم قد أتوا بمكارم
          <lb/>الأخلاق وندبوا إلى الفضائل ونهوا عن الرذائل ولأنا نجدهم ساسوا العالم
          <lb/>بسياسة بها صلاح حال أهله
        </p>
        <p>
          <lb/>فصح عندي بالدليل القاطع نبوة المسيح والمصطفى صلى الله عليه وسلم وآمنت
          <lb/>بهما
        </p>
        <p>
          <lb/>فمكثت<milestone n="300" unit="words"/>برهة أعتقد ذلك من غير أن التزم الفرائض الإسلامية مراقبة لأبي
          <lb/>وذلك أنه كان شديد الحب لي قليل الصبر عني كثير البر بي وكان قد أحسن
          <lb/>تربيتي إذا شغلني منذ أول حداثتي بالعلوم البرهانية وربي ذهني وخاطري في
          <lb/>الحساب والهندسة العلمين اللذين مدح أفلاطون عقل من يتربى ذهنه في النظر
          <lb/>فيهما فمكثت مدة طويلة لا يفتح على وجه الهداية ولا تنحل عني هذه الشبهة
          <lb/>وهي مراقبة أبي إلى أن حالت الأسفار بيني وبينه وبعدت داري عن داره وأنا
          <lb/>مقيم على مراقبته والتذمم من أن أفجعه بنفسي
        </p>
        <p>
          <lb/>وحان وقت الهداية وجاءتني الموعظة الإلهية برؤيتي للنبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم في المنام ليلة الجمعة تاسع ذي الحجة سنه ثمان وخمسين وخمسائة وكان
          <lb/>ذلك بمراغة من آذربيجان وهذا شرح ما رأيت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>المنام الأول</head>
        <p>
          <lb/>رأيت كأني في صحراء فيحاء مخضرة الأرجاء يلوح من شرقيها شجرة عظيمة
          <lb/>والناس يهرعون إلى تلك الشجرة فسألت بعضهم عن حال الناس فقال إن تحت الشجرة
          <lb/>شموائيل النبي جالس والناس يسلمون عليه فسررت بما سمعته وقصدت الشجرة فوجدت
          <lb/>في ظلها شيخا جسيما بهيا وقورا شديد بياض الشعر عظيم الهيبة بيده كتاب ينظر
          <lb/>فيه فسلمت عليه وقلت بلسان عربي السلام عليك يانبي الله فالتفت إلى مبتسما
          <lb/>وهش إلي وقال وعليك السلام يا شريكنا في الاسم اجلس لنعرض عليك أمرا فجلست
          <lb/>بين يديه فدفع إلي الكتاب الذي بيده وقال اقرأ ما تجده بين يديك
        </p>
        <p>
          <lb/>فوجدت بين يدي هذه الآية من التوراة نابي أقيم لاهيم مقارب أحيهم كاموخا
          <lb/>إيلاويشماعون تفسيره نبيا أقيم لهم من وسط أخوتهم مثلك به فليؤمنوا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه مناجاة من الله عز وجل لموسى وكنت أعرف أن اليهود يقولون إن هذه
          <lb/>الآية نزلت في حق شموائيل النبي لأنه كان مثل موسى يعنون أنه كان من سبط
          <lb/>ليوى وهو السبط الذي كان منه موسى
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما وجدت بين يدي هذا الآية من التوراة قرأتها وظننت أنه يذهب إلى
          <lb/>الافتخار بأن الله تعالى ذكره في التوراة وبشر به موسى عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت هنيئا لك<milestone n="300" unit="words"/>يا نبي الله ما خصك الله به من هذه المنزلة
        </p>
        <p>
          <lb/>فنظر إلي مغضبا وقال أو إياي أراد الله بهذا يا ذكيا ما أفادتك إذا
          <lb/>البراهين الهندسية
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت يا نبي الله فمن أراد الله بهذا
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الذي أراد به في قوله هو فيع ميهار فاران
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفسيره إشارة إلى نبوة وعد بنزولها على جبال فاران فلما قال لي ذلك عرفت
          <lb/>أنه يعني المصطفى صلى الله عليه وسلم لأنه المبعوث من جبال فاران وهي جبال
          <lb/>مكة لأن التوراة ناطقة نصا بأن فاران مسكن آل إسماعيل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك قول التوراة ويشب بمد نار فاران
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره وأقام في برية فاران يعني إسماعيل ولد إبراهيم الخليل عليهما
          <lb/>السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إنه عاد والتفت إلى وقال وأما علمت أن الله لم يبعثنى بنسخ شيء من
          <lb/>التوراة وإنما بعثنى لأذكرهم بها وأحيي شرائعها وأخلصهم من أهل فلسطين
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت بلى يا نبي الله
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فأي حاجة لهم إلى أن يوصيهم ربهم باتباع من لم ينسخ دينهم ولم يغير
          <lb/>شريعتهم أرأيتهم احتاجوا إلى أن يوصيهم بقبول نبوة دانيال أو أرميا أو
          <lb/>حزقيل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت لا لعمري لم يحتج إلى ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أخذ المصحف من يدي وانصرف مغضبا فارتعت لغضبه وازدجرت لموعظته
          <lb/>واستيقظت مذعورا فجلست وكان وقت السحر والمصباح يقد في غاية استنارته
          <lb/>فتذكرت المنام جميعه فإذا أنا قد تخيلته لا يذهب علي منه شيء
        </p>
        <p>
          <lb/>فعلمت أن ذلك لطف من الله سبحانه وتعالى وموعظة لإزالة الشبهة التي كانت
          <lb/>تمنعني من إعلان كلمة الحق والتظاهر بالإسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>فتبت إلى الله من ذلك واستغفرته وأكثرت من الصلاة على رسول الله المصطفى
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأسبغت الوضوء وصليت عدة ركعات لله عز وجل وأنا شديد الفرح والسرور بما
          <lb/>قد انكشف لي من الهداية
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم جلست مفكرا
        </p>
        <p>
          <lb/>فغلب على النوم عند تفكري ونمت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>المنام الثاني</head>
        <p>
          <lb/>فرأيت كأني جالس في سكة عامرة لا أعرفها إذ أتاني آت عليه ثياب المتصوفة
          <lb/>وزي الفقراء فلم يسلم علي لكنه قال أجب رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>فهبته وقمت معه مسرورا مسرعا<milestone n="300" unit="words"/>مستبشرا بلقاء النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فسار بين يدي وأنا من ورائه حتى انتهى إلى باب دار فدخله واستدخلني فدخلت
          <lb/>وراءه وسرت خلفه في دهليز طويل قليل الظلمة إلا أنه مظلم
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما انتهيت إلى طرف الدهليز وعلمت أنه قد حان إشراف النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم هبت لقاءه هيبة شديدة فأخذت في الاستعداد للقائه وسلامه وذكرت أني كنت
          <lb/>قد قرأت في أخباره صلى الله عليه وسلم أنه كان إذا لقي في جماعة قيل سلام
          <lb/>عليكم ورحمة الله وبركاته
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا لقي وحده قيل السلام عليك يا رسول الله ورحمة الله وبركاته
        </p>
        <p>
          <lb/>فعزمت على أني أسلم عليه سلاما عاما لتدخل الجماعة في السلام لأني رأيت
          <lb/>ذلك كأنه الأولى والأليق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أشرفت على صحن الدار وكان مقابل الدهليز مجلس طويل وعن يسرة الداخل
          <lb/>مجلس آخر وليس في الدار غير هذين المجلسين
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي كل واحد من المجلسين رجلان لا أحقق الآن صور أولئك الرجل إلا أني أظن
          <lb/>أكثرهم كانوا شبانا لكنهم كانوا كالمتهيئين للسفر
        </p>
        <p>
          <lb/>فمنعهم من يلبس ثيابا للسفر وأسلحتهم قريبة منهم ورأيت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قائما فيما بين المجلسين أعني في الزاوية التي في ذلك الركن
          <lb/>من أركان الصحن وكأنه قد كان في شغل وقد فرغ منه وانقلب عنه ليشرع في غيره
          <lb/>ففجأته بالدخول عليه قبل شروعه في غيره
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان صلى الله عليه وسلم لا بسا ثيابا بيضا وعمامته معتدلة اللطافة وعلى
          <lb/>عنقه رداء أبيض حول عنقه وهو معتدل القامة نبيل جسيم معتدل اللون بين
          <lb/>البياض والحمرة واليسير من السمرة أسود الحاجبين والعينين وشعر محاسنه نصف
          <lb/>كأنه شعره وشعره ومحاسنه أيضا معتدلة بين الطول والقصر
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما دخلت عليه ورأيته التفت إلى ورآني فأقبل علي مبتسما وهش إلى جدا
        </p>
        <p>
          <lb/>فذهلت لهيبته عما كنت قد عزمت عليه من السلام فسلمت سلاما خاصا فقلت
          <lb/>السلام عليك يا رسول الله ورحمة الله وبركاته
        </p>
        <p>
          <lb/>وألغيت الجماعة فلم ألتفت ببصري وقلبي إلا إليه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال وعليك السلام ورحمة الله وبركاته
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يكن بين تسليمي عليه وبين<milestone n="300" unit="words"/>سعيي إليه توقف ولازمان بل جريت إليه مسرعا
          <lb/>وأهويت بيدي إلي يده ومد يده الكريمة إلي فأمسكتها بيدي وقلت أشهد أن لا
          <lb/>إله إلا الله وأنك رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أنه خطر بقلبي أن النجاة منهم من زعم أن الأسماء الأعلام هي أعرف
          <lb/>المعارف ومنهم من يقول إن الأسماء المضمرة هي أعرف المعارف وهو الصحيح لأن
          <lb/>الكاف من قولي أنك لا يشارك المخاطب فيه أحد لأنها لا تقع إلا عليه وحده
        </p>
        <p>
          <lb/>فرأيته قد ملئ ابتهاجا ثم جلس في الزاوية التي بين المجلسين وجلست بين
          <lb/>يديه
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال تأهب للمسير معنا إلى غمدان للغزاة
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما قال ذلك وقع في نفسي أنه يعني المدينة العظمى التي هي كرسي ملك وأن
          <lb/>الإسلام لم يستول عليها بعد
        </p>
        <p>
          <lb/>وكنت قد قرأت قبل ذلك أن الطريق الأقرب المسلوك إلى الصين في البحر
          <lb/>الأخضر وهو أشد البحار أهوالا وأعظمها أخطارا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما سمعت ذلك القول من النبي صلى الله عليه وسلم خفت من ركوب البحر وقلت
          <lb/>في نفسي
        </p>
        <p>
          <lb/>إن الحكماء لا يركبون البحار فكيف أركب البحر
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قلت في نفسي أيضا من غير توقف
        </p>
        <p>
          <lb/>يا سبحان الله أنا قد آمنت بهذا النبي وبايعته أفيأمرني بأمر ولا أتابعه
          <lb/>فإذا أي مبايعة تكون مبايعتي له وعزمت على السمع والطاعة
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم وقع لي خاطر آخر وقلت إذا كان معنا رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>وأصحابه فإن البر والبحر يكونان مسخرين لنا ولا خوف علينا من سائر الأخطار
        </p>
        <p>
          <lb/>وطاب قلبي بذلك وحسن يقيني وقبولي
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنا أذكر أن هذه الأفكار والخواطر ظهرت لي وأنا بين يدي النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم في غير زمان أعنى من غير توقف يستبطئني به عن إجابته فما كان
          <lb/>بأسرع من ان قلت له سمعا وطاعة يا رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال على خيرة الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>فقمت بين يديه وخرجت
        </p>
        <p>
          <lb/>فما وجدت في الدهليز الظلمة التي كانت فيه عند الدخول
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما خرجت من الدار ومشيت قليلا وجدت كأني في سوق مراغة فيما بين الصيارف
          <lb/>وبين المدرسة القضوية وكأني أرى ثلاثة نفر<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عليهم زي المتصوفة وثياب الزهاد
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنهم من على بدنه صدرة صوف خشن أسود وعلى رأسه مئزر من جنسها وبيده قوس
          <lb/>ملفوفة في لباد خلق وبيده الأخرى حربة نصابها من سعف النخل والآخر متقلد
          <lb/>سيفا غمده من خوص النخل لأنه كان قد انطبع في خيالي منذ كنت صغيرا حين قرأت
          <lb/>أخبار ظهور دولة الإسلام كيف كان أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم ضعفاء
          <lb/>فقراء وليس لهم من الآلات إلا شبيها بما ذكرنا وأنهم كانوا مع ذلك ينصرون
          <lb/>على الجيوش الكثيفة والخيول العديدة ذوى الشوكة القوية
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأيت النفر الثلاثة قلت
        </p>
        <p>
          <lb/>هؤلاء هم المجاهدون والغزاة هؤلاء أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم مع
          <lb/>هؤلاء أسافر وأغزو
        </p>
        <p>
          <lb/>وكانت الدمعة تبدر من عيني في النوم لفرط سروري بهم وغبطني إياهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم استيقظت والصبح لم يسفر بعد
        </p>
        <p>
          <lb/>فأسبغت الوضوء وصليت الفجر وأنا شديد الحرص على إشهار كلمة الحق وإعلان
          <lb/>الانتقال إلى دين الإسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>وكنت حينئذ بمراغة من آذربيجان في ضيافة الصاحب الأمجد فخر الدين عبد
          <lb/>العزيز بن محمود بن سعد بن علي بن حميد المضرى رحمة الله عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان قد ابتلى بمرض قد عافاه الله منه ولى به أنس متقدم
        </p>
        <p>
          <lb/>فدخلت إليه في أوائل نهار الجمعة المذكور يومئذ وعرفته أن الله قد رفع
          <lb/>الحجاب عني وهداني فما أعظم استبشاره يومئذ بذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال
        </p>
        <p>
          <lb/>الله إن هذا الأمر مازلت أتمناه وأترجاه وطالما قد حاورت قاضي القضاة صدر
          <lb/>الدين في ذلك وكنا جميعا نتأسف على علومك وفضائلك أن لا تكون إسلامية
          <lb/>فالحمد لله على ما ألهمك به من صلاح وهداية وعلى استجابته دعاءنا في ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>فقل لي
        </p>
        <p>
          <lb/>كيف فتح الله ذلك عليك وسهله بعد إرتاجه وامتناعه
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت ذلك أمر أوقعه الله في نفسي بالإلهام والفكر ودليله العقلي وبرهانه
          <lb/>قد كنت قديما أعرفه ودليله في التوراه إلا أني كنت أراقب أبي وأكره أن
          <lb/>أفجعه بنفسي تذمما من الله تعالى والآن قد زالت عني هذه الشبهة مد يدك فأنا
          <lb/>أشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن محمدا رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقام الصاحب لفرط سروره قائما واهتز فرحا وكان قبل ذلك لا يقوم إلا
          <lb/>بالتكلف وغاب عني واستجلسني إلى عودته وأفاض علي من الملابس أجلها وحملني
          <lb/>من المراكب على أنبلها وأمر خواصه بالسعي إلى الجامع بين يدي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان الصاحب قد تقدم إلى الخطيب وأمره بالتأخير والتوقف إلى وقت حضوري في
          <lb/>المسجد لأن الوقت ضاق إلى أن فرغ الخياطون من خياطة الجبة التي أمر الصاحب
          <lb/>بتفصيلها
        </p>
        <p>
          <lb/>فسرت إلى الجامع والجماعة في انتظاري وارتفع التكبير من جماعة أهل المسجد
          <lb/>حيف أشرفت عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وارتج المسجد الجامع من صلاتهم على رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم رقى
          <lb/>الخطيب المنبر ووعظ الناس القاضي صدر الدين ملك الوعاظ أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الله ابن عبد الرحيم بن لل وأطنب في مدحي وإحماد ما أيدني الله به من
          <lb/>التيقظ والهداية وبالغ في ذلك مبالغة تجاوز حد الوصف وكان أكثر المجلس
          <lb/>متعلقا بي
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي عشية ذلك اليوم أعني عيد النحر ابتدأت بتحرير الحجج المفحمة لليهود
          <lb/>وألفتها في كتاب وسميته بإفحام اليهود
        </p>
        <p>
          <lb/>واشتهر ذلك الكتاب وطار خبره وانتسخ مني في عدة بقاع نسخ كثيرة بالموصل
          <lb/>وأعمالها وديار بكر والعراق وبلد العجم
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أضفت إليه بعد وقت فصولا كثيرة من الاحتجاج على اليهود
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من التوراة حتى صار كتابا بديعا لم يعمل في الإسلام مثله في مناظرة
          <lb/>اليهود البتة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما المنام الأول والمنام الثاني فإني لم أذكرهما للصاحب ولا لغيره من
          <lb/>أهل مراغة إلى انقضاء أربع سنين من أوان رؤيتهما
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان ذلك لشيئين
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما
        </p>
        <p>
          <lb/>أني كرهت أن أذكر أمرا لا يقوم عليه البرهان فربما يسرع خاطر من يسمعه
          <lb/>إلى تكذيبه لأنه أمر نادر قليلا ما يتفق إذا كان العاقل يكره أن يعرض كلامه
          <lb/>للتكذيب سرا أو علانية
        </p>
        <p>
          <lb/>والثاني
        </p>
        <p>
          <lb/>أني كرهت أن يصل خبر المنامين إلى من يحسدني في البلاد على ما فضلني الله
          <lb/>به من العلم والحرمة فيجعل ذلك طريقا إلى التشنيع علي والإزراء على مذهبي
          <lb/>فيقول
        </p>
        <p>
          <lb/>إن فلانا ترك دينه لمنام رآه وانخدع لأضغاث أحلام
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخفيت ذلك إلى أن<milestone n="300" unit="words"/>اشتهر كتاب إفحام اليهود وكثرت نسخه وقرأه على جماعة
          <lb/>كثيرة من الناس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما تحقق الناس أعني أن التقالي من مذهب اليهود إنما كان بدليل وبرهان
          <lb/>وحجج قطعية قطعية عرفتها وأني كنت أخفي ذلك ولا أبوح به مدة مراقبة لأبي
          <lb/>وبرا به فحينئذ أظهرت قصة المنامين وأوضحت أنهما كانا موعظة من الله تعالى
          <lb/>وتنبيها على ما يجب تقديمه ولا يحل لي تأخيره بسبب والد أو غيره
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتبت كتابا إلى أبي إلى حلب وأنا يومئذ بحصن كيفا وأوضحت له في ذلك
          <lb/>الكتاب عدة حجج وبراهين مما أعلم أنه لا ينكره ولا يقدر على إبطاله وأخبرته
          <lb/>أيضا بخبر المنامين
        </p>
        <p>
          <lb/>فانحدر إلى الموصل ليلقاني وفاجأه مرض جاءه بالموصل فهلك فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>فليعلم الآن من يقرأ هذه الأوراق أن المنام لم يكن باعثا على ترك المذهب
          <lb/>الأول فأن العاقل لا يجوز أن ينخدع عن أحواله بالمنامات والأحلام من غير
          <lb/>برهان ولا دليل
        </p>
        <p>
          <lb/>لكنني كنت قد عرفت قبل ذلك بزمان طويل الحجج والبراهين والأدلة على نبوة
          <lb/>سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>فتلك الحجج والبراهين هي سبب الانتقال والهداية وأما المنام فإنما كانت
          <lb/>فائدته الانتباه والازدجار من التمادي في الغفلة والتربص بإعلان كلمة الحق
          <lb/>بعد هذا ارتقابا لموت أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>فالحمد لله على الإسلام وكلمة الحق ونور الإيمان ونور الهداية
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأسأله الإرشاد لما يرضيه بمحمد صلى الله عليه وسلم وآله وصحبه وسلم
          <lb/>تسليما كثيرا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>مقدمة الكتاب</head>
        <head>بسم الله الرحمن الرحيم رب يسر وأعن يا الله</head>
        <p>
          <lb/>أما بعد حمد الله تعالى على ما ألهم من الهداية وعصم عنه من الغواية
          <lb/>والصلاة والسلام على محمد خاتم النبيين وعلى آله الطاهرين
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن سبيل من فضل من العباد بالفطانة والرشاد إن يجد في البحث عن أحوال
          <lb/>المعاد والتأمل لما أخذه عن الآباء والأجداد بعين الامتحان والانتقاد فإن
          <lb/>رآه فضيلة سما لإدراكها وإن ألفاه رذيلة نجا منت شراكها لتضحى حقائبه بطانا
          <lb/>من الزاد فإن هاتف الموت بالمرصاد
        </p>
        <p>
          <lb/>ولن يحمد العقبى مضجع في تحصين شرعه وموزع مواقيته على ما ينقاد إليه
          <lb/>بطبعه ولن يظفر<milestone n="300" unit="words"/>بضالة الحق إلا ناشدوها ولن يبهرج الأباطيل على أنفسهم إلا
          <lb/>مفسدوها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الغرض من تأليف الكتاب</head>
        <p>
          <lb/>والغرض الأقصى من إنشاء هذه الكلمة الرد على أهل اللجاج والعناد وأن تظهر
          <lb/>ما يعتور كلمتهم من الفساد
        </p>
        <p>
          <lb/>على أن الأئمة ضوعف ثوابهم قد انتدبوا قبلي لذلك وسلكوا في مناظرة اليهود
          <lb/>أنواع المسالك إلا أن أكثر ما نوظروا به يكادون لا يفهمونه أو لا يلتزمونه
          <lb/>وقد جعل إلى إفحامهم طريقا مما يتداولونه في أيديهم من نص تنزيلهم وأعماهم
          <lb/>الله عنه عند تبديلهم ليكون حجة عليهم موجودة في أيديهم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل في إلزامهم النسخ بنص كتابهم</head>
        <p>
          <lb/>وهذا أول ما أبتدى به من إلزامهم النسخ من نص كتابهم وما تقتضيه أصولهم
          <lb/>نقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>هل كان قبل نزول التوراة شرع أم لا فإن جحدوا كذبوا بما نطق به الجزء
          <lb/>الثاني من السفر الأول من
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>التوراة إذ شرع الله تعالى على نوح عليه السلام القصاص في القتل ذلك قوله
        </p>
        <p>
          <lb/>شوفيخ دام هاأدام دامو يشافيخ كي بصلم ألوهيم عاما إث هاأدام
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>سافك دم الإنسان فليحكم بسفك دمه لأن الله تعالى خلق الآدمي بصورة شريفة
        </p>
        <p>
          <lb/>وبما يشهد به الجزء الثالث من السفر الأول من التوراة إذ شرع الله على
          <lb/>إبراهيم عليه السلام ختانة المولود في اليوم الثامن من ميلاده وهذه
          <lb/>وأمثالها شرائع لأن الشرع لا يخرج عن كونه أمرا أو نهيا من الله تعالى
          <lb/>لعباده سواء نزل على لسان رسول أو كتب في أسفار أو ألواح أو غير ذلك فإذا
          <lb/>أقروا بأن قد كان شرع
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم ما تقولون في التوراة هل أتت بزيادة على تلك الشرائع أم لا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن لم تكن أتت بزيادة فقد صارت عبثا إذ لا زيادة فيها على ما تقدم ولم
          <lb/>تغن شيئا فلا يجوز أن تكون صادرة عن الله تعالى فيلزمكم أن التوراة ليست من
          <lb/>عند الله تعالى وذلك كفر على مذهبكم وإن كانت التوراة أتت بزيادة فهل في
          <lb/>تلك الزيادة تحريم ما كان مباحا أم لا
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن أنكروا ذلك بطل قولهم من وجهين
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما أن<milestone n="300" unit="words"/>التوراة حرمت الأعمال الصناعية في يوم السبت بعد أن كان ذلك
          <lb/>مباحا وهذا بعينه هو النسخ
        </p>
        <p>
          <lb/>والثاني أنه لا معنى للزيادة في الشرع إلا تحريم ما تقدمت إباحته أو
          <lb/>إباحة ما تقدم تحريمه
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا إن الحكيم لا يحظر شيئا ثم يبيحه لأن ذلك إن جاز مثله كان كمن
          <lb/>أمر بشيء وضده
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب
        </p>
        <p>
          <lb/>أن من أمر بشيء وضده في زمانين مختلفين غير مناقض بين أوامره وإنما يكون
          <lb/>كذلك لو كان الأمران في وقت واحد
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا إن التوراة حظرت أمور كانت مباحة من قبل ولم تأت بإباحة محظور
          <lb/>والنسخ المكروه هو إباحة المحظور لأن من أبيح له شيء فامتنع عنه وحظره على
          <lb/>نفسه فليس بمخالف وإنما المخالف من منع من شيء فأتاه لاستباحته المحظور
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب
        </p>
        <p>
          <lb/>إن من أحل ما حظره الشرع في طبقة المحرم لما أحله الشرع إذ كل منهما قد
          <lb/>خالف المشروع ولم يقر الكلمة على معاهدها فإن جاز أن يأتي شرع التوراة
          <lb/>بتحريم ما كان إبراهيم عليه السلام ومن تقدمه على استباحته فجائز أن تأتي
          <lb/>شريعة اخرى بتحليل ما كان في التوراة محظورا وأيضا فلا تخلو المحظورات من
          <lb/>أن يكون تحريمها مفترضا في كل الأزمنة لأن الله تعالى يكره ذلك المحظور
          <lb/>لعينه وإما أن لا يكرهه الله لعينه بل ينهى عنه في بعض الأزمنة فإن كان
          <lb/>الله تعالى ينهى عن عمل الصناعات في يوم السبت لعين السبت فينبغي أن يكون
          <lb/>هذا التحريم على إبراهيم ونوح وآدم أيضا لأن عين السبت كانت موجودة أيضا في
          <lb/>زمانهم وهي علة التحريم وإن كان ذلك غير محرم على إبراهيم ومن تقدمه فليس
          <lb/>النهي عنه لعينه أعنى في جميع أوقات وجود عينه وإذا لزمكم أن تحريم الأعمال
          <lb/>الصناعية في يوم السبت ليس بمحرم في جميع وجود أوقات السبت فليس بممتنع أن
          <lb/>ينسخ هذا التحريم في زمان آخر وإذا ظهر قائم بمعجزات الرسالة وأعلام النبوة
          <lb/>في زمن آخر بعد فترة طويلة فجائز أن يأتي بنسخ كثير من أحكام الشريعة سواء
          <lb/>حظر مباحاتها أو أباح<milestone n="300" unit="words"/>محظوراتها وكيف يجوز أن يحاج من جاء بالبينة باعتراض
          <lb/>فيما ورد به من أمر ونهي سواء وافق العقول البشرية أو باينها ولا سيما أن
          <lb/>الخصوم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قد طال ما تعبدوا بفرائض مباينة للعقول كطهارة أنجاسهم برماد البقرة التي
          <lb/>كان الإمام الهاروني يحرقها قبيل أوان الحج ونجاسة طاهرهم بذلك الرماد
          <lb/>بعينه على أن الذي يروم تنزيله منزلة هذاأقرب كثيرا إلى العقل فإن الأفعال
          <lb/>والأوامر الإلهية منزهة عن الوقوف عند مقتضى العقول البشرية وإذا كانت
          <lb/>التعبدات الشرعية غير عائدة بنفع لله عز وجل ولا دافعة عنه ضررا لتنزهه
          <lb/>سبحانه وتعالى عن الانتفاع والتأذي بشيء فما الذي يحيل أو يمنع كونه تعالى
          <lb/>يأمر أمة بشريعة ثم ينهى أمة أخرى عنها ويحرم محظورا على قوم ويحلة
          <lb/>لأولادهم ثم يحظره ثانيا على من يجيء من بعد وكيف يجوز للمتعبد أن يعارض
          <lb/>الرسول في تحليله ما كان حراما على قوم ويستدل بذلك على كذبه بعد أن جاء
          <lb/>بالبينة وأوجب العقل تصديقه وتحكيمه أليس هذا تحكما وضلالا وعدولا عن الحق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إفحام اليهود والنصارى بالحجة العقلية وإلزامهم الإسلام</head>
        <p>
          <lb/>لا يسع عاقلا أن يكذب نبيا ذا دعوة شائعة وكلمة قائمة ويصدق غيره لأنه لم
          <lb/>ير أحدهما ولا شاهد معجزاته فإذا اختص أحدهما بالتصديق والآخر بالتكذيب فقد
          <lb/>تعين عليه الملام والإزراء عقلا
        </p>
        <p>
          <lb/>ولنضرب لذلك مثالا وهو أنا إذا سألنا يهوديا عن موسى ليه السلام وهل رآه
          <lb/>وعاين معجزاته فهو بالضرورة يقر بأنه لم يشاهد شيئا من ذلك عيانا فنقول له
        </p>
        <p>
          <lb/>بماذا عرفت نبوة موسى وصدقه
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال إن التواتر قد حقق ذلك وشهادات الأمم بصحته دليل ثابت في العقل
          <lb/>كما قد ثبت عقلا وجود بلاد وأنهار لم نشاهدها وإنما تحققنا وجودها بتواتر
          <lb/>الأنبار والأخبار
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا إن هذا التواتر موجود لمحمد وعيسى عليهما السلام كما هو موجود لموسى
          <lb/>فيلزمك التصديق بهما
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال اليهودي إن شهادة أبي عندي بنبوة موسى هي سبب تصديقي بنبوته
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا له ولم كان أبوك عندك صادقا في ذلك معصوما عن الكذب وأنت ترى الكفار
          <lb/>أيضا يعلمهم آباؤهم<milestone n="300" unit="words"/>ما هو كفر عندك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إما تعصبا من أحدهم لدينه وكراهية لمباينة طائفته ومفارقة قومه وعشيرته
        </p>
        <p>
          <lb/>وإما لأن أباه وأشياخه نقلوه إليه فتلقنه منهم معتقدا فيه الهداية
          <lb/>والنجاة فإذا كنت يا هذا قد ترى جميع المذاهب التي تكفرها قد أخذها أربابها
          <lb/>عن آبائهم كأخذك مذهبك عن أبيك وكنت عالما إنما هم عليه ضلال وجهل فيلزمك
          <lb/>أن تبحث عما أخذته عن أبيك خوفا من أن تكون هذه حالته
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال إن الذي أخذته عن أبي أصح مما أخذه الناس عن آبائهم لزمه أن يقيم
          <lb/>البرهان على نبوة موسى من غير تقليد لأبيه لأنه قد ادعى صحة ذلك بغير تقليد
          <lb/>وإن زعم أن العلة في صحة ما نقله عن أبيه أن أباه يرجح على آباء الناس
          <lb/>بالصدق والمعرفة كما تدعى اليهود في حق آبائها لزمه أن يأتي بالدليل على أن
          <lb/>أباه كان أعقل من سائر أباء الناس وأفضل فإن هو ادعى ذلك كذب فيه لأن من
          <lb/>هذه صفته يجب أن يستدل على فضائله بآثاره وقول اليهود باطل بأنه ليس لهم من
          <lb/>الآثار في العالم ما لغيرهم مثله بل على الحقيقة لا ذكر لهم بين الأمم
          <lb/>الذين استخرجوا العلوم الدقيقة ودونوها لمن يأتي بعدهم وجميع ما نسب إليهم
          <lb/>من العلوم مع ما استفادوه من علوم غيرهم لا يضاهي بعض الفنون الحكمية التي
          <lb/>استخرجها حكماء اليونان والعلوم التي استنبطتها النبط وأما تصانيف المسلمين
          <lb/>فيستحيل لكثرتها أن يقف أحد من الناس على جميع ما صنفوه في أحد الفنون
          <lb/>العلمية لسعته وكثرته وإن كان هذا موقعهم من الأمم فقد بطل قولهم إن آبائهم
          <lb/>أعقل الناس وأفضلهم وأحكمهم ولهم أسوة بسائر آباء الناس المماثلين لهم من
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد سام بن نوح عليهما السلام فإذا أقروا بتأسي آبائهم بآباء غيرهم فقد
          <lb/>لقنوهم الكفر ولزمهم أن شهادة الآباء لا تجوز أن تكون حجة في صحة الدين فلا
          <lb/>تبقى لهم حجة بنبوة موسى إلا شهادة التواتر وهذا التواتر موجود لعيسى ومحمد
          <lb/>عليهما السلام كوجوده لموسى وإذا كانوا قد آمنوا بموسى بشهادة التواتر<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>بنبوته فقد لزمهم التصديق بنبوة المسيح والمصطفى صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>وجه آخر في إثبات النسخ بأصولهم</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم هل أنتم اليوم على ملة موسى عليه السلام فإن قالوا نعم قلنا لهم
          <lb/>أليس في التوراة أن من مس عظما أو وطئ فبرا أو حضر ميتا عند موته فإن يصير
          <lb/>من النجاسة في حال لا مخرج له منها إلا برماد البقرة التي كان الإمام
          <lb/>الهاروني يحرقها فلا يمكنهم مخالفة ذلك لأنه نص ما يتداولونه
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم فهل أنتهم اليوم على ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون لا نقدر عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم فلم جعلتم ان من لمس العظم والقبر والميت فهو طاهر يصلح للصلاة
          <lb/>وحمل المصحف والذي في كتابكم بخلافه
        </p>
        <p>
          <lb/>أما إن قالوا لأنا عدمنا أسباب الطهارة وهي رماد البقرة والإمام المطهر
          <lb/>المستغفر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا فهل ترون هذا الأمر مع عجزكم عن فعله مما تستغنون في الطهارة عنه أم
          <lb/>لا فإن قالوا نعم قد نستغني عنه فقد أقروا بالنسخ لتلك الفريضة لحال
          <lb/>اقتضاها هذا الزمان وإن قالوا لا نستغني في الطهارة عن ذلك الطهور فقد
          <lb/>أقروا بأنهم الأنجاس أبدا ماداموا لا يقدرون على سبب الطهارة
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم فإذا كنتم أنجاسا على رأيكم وأصولكم فما بالكم تعتزلون الحائض
          <lb/>بعد انقطاع الحيض وارتفاعه سبعة أيام اعتزالا تفرطون فيه إلى حد أن أحدكم
          <lb/>لو لمس ثوبه ثوب المرأة لا ستنجستموه مع ثوبه
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا لأن ذلك من أحكام التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا أليس في التوراة أن ذلك يراد به الطهارة فإن كانت الطهارة قد فاتتكم
          <lb/>والنجاسة التي أنتم فيها على معتقدكم لا ترتفع بالغسل كنجاسة الحيض فهي
          <lb/>لذلك أشد من نجاسة الحيض ثم إنكم ترون أن الحائض طاهرة إذا كانت على غير
          <lb/>ملتكم ولا تستنجسون لامسها ولا الثوب الذي تلمسه وتخصيص هذا الأمر أعنى
          <lb/>نجاسة الحيض بطائفتكم مما ليس في التوراة فهذا كله منكم نسخ أو تبديل
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا
        </p>
        <p>
          <lb/>إن هذا وإن كان النص غير ناطق به فقد جاء في الفقه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم فما تقولون في فقهائكم هل الذي اختلفوا فيه من<milestone n="300" unit="words"/>مسائل الخلاف
          <lb/>والمذاهب على كثرتها لديكم كانت ثمرة اجتهاد واستدلال أو منقولا بعينه
        </p>
        <p>
          <lb/>فهم يقولون إن جميع ما في كتب فقهنا نقله الفقهاء عن الأحبار عن الثقات
          <lb/>من السلف عن يهوشع بن نون عن موسى الكليم عليهما السلام عن الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>فيلزمكم في هذا أن المسألة الواحدة التي اختلف فيها اثنان من فقهائكم
          <lb/>يكون كل واحد منهما ينقل مذهبه فيها نقلا مسندا إلى الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي ذلك من الشناعة اللازمة لهم أن يجعلوا الله قد أمر في تلك المسألة
          <lb/>بشيء وخلافة وهو النسخ الذي يدفعونه بعينه
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا إن هذا الخلاف غير مستعمل لأن الأولين كانوا بعد اختلافهم في
          <lb/>المذهب في المسألة يرجعون بها إلى اصل واحد هو المقطوع به
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا إن رجوعهم بعد الاختلاف إلى الاتفاق على مذهب واحد إما لأن أحدهم
          <lb/>رجع عما نقل أو طعن في نقله فيلزمه السقوط عن العدالة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يجوز لكم أن تعاودوا الالتفات إلى نقله
        </p>
        <p>
          <lb/>وإما أن يكون الفقهاء اجتمعوا على نسخ أحد المذهبين أو تكون رواية أحدهما
          <lb/>ناسخة لرواية الآخر
        </p>
        <p>
          <lb/>وما من الفقهاء إلا من ألفى مذهبه في مسائل كثيرة وهذا جنون ممن لا يقر
          <lb/>بالنسخ ولا يرى كلام أصحاب الخلاف اجتهادا ونظرا بل نفلا محضا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إلزامهم النسخ بوجه آخر</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم ما تقولون في صلواتكم وأصوامكم
        </p>
        <p>
          <lb/>فهل هي التي فارقكم عليها موسى صلى الله عليه وسلم فإن قالوا نعم
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا
        </p>
        <p>
          <lb/>فهل كان موسى عليه السلام وأمته يقولون في صلواتهم كما تقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>نقاع شوفار كادول تحيرو تيئنو وسانيس لقنو حينوا وقبعنو بأحد مساء
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رباع كنفوت هاأرض إن نوى قد شيخا باروخ
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره اللهم اضرب ببوق عظيم لعتقنا واقبضنا جميعا من أقطار الأرض إلى
          <lb/>قدسك سبحانك يا جامع تشتيت قومه إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أم هل كانوا يقولون على عهد موسى عليه السلام كما تقولون في كل يوم هاشيب
          <lb/>شو فطينوا كبار يشؤنا ويوعصينوا كبتحلا وانبى إث يروشالام عين قد سخا
          <lb/>بحيدنوا وناحمينوا بنياناه باروخ انا أذوناى بؤي برشالايم
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره أردد حكامنا كالأولين ومشيرينا كالابتداء<milestone n="300" unit="words"/>وابن يروشليم قرية قدسك
          <lb/>في أيامنا وعزنا ببنائها سبحانك ياباني يروشليم
        </p>
        <p>
          <lb/>أم هذه فصول شاهدة بأنكم لفقتموها بعد زوال الدولة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما صوم إحراق بيت المقدس وصوم حصاره وصوم كدليا التي جعلتموها فرضا هل
          <lb/>كان موسى عليه السلام يصومها أو أمر بها هو أو خليفته يوشع بن نون
        </p>
        <p>
          <lb/>أو صوم صلب هامان
        </p>
        <p>
          <lb/>هل هذه الأمور مفترضة في التوراة أو زيدت لأسباب اقتضت زيادتها في هذه
          <lb/>الأعصار
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا فكيف يلزمنا النسخ بهذا الأمر
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لأن التوراة نطقت بهذه الآية
        </p>
        <p>
          <lb/>لوثوا سيفو على هذابار اشيرا نوخي فعوى اثحنيم ولو نغير عوممينو
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره لا تزيدوا على الأمر الذي أنا موصيكم به شيئا ولا تنقصوا منه شيئا
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا زدتم أشياء من الفرائض فقد نسحتم تلك الآية
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إثبات النسخ على وجه آخر</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أليس عندكم أن الله اختار من بني إسرائيل الأبكار ليكونوا خواص في الخدمة
          <lb/>للأقداس
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون بلى
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أليس عندكم أيضا أن موسى عليه السلام لما نزل من الجبل وببده الألواح
          <lb/>ووجد القوم عاكفين على العجل وقف بطرف المعسكر ونادى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من كان لله فليحضرني
        </p>
        <p>
          <lb/>فانضم إليه بنو ليوى ولم ينضم إليه البكور على أن مناداته وإن كان لفظها
          <lb/>يقتضي العموم لم يكن أشار بها إلا إلى البكور إذ هم خاصة الله يومئذ دون
          <lb/>أولاد ليوى فلما خذله البكور ونصره أولاد ليوى قال الله لموسى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 102"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإإقاح إث هلوييم تاحث كل بخور ببني يسراييل
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره وقد أخذت الليوانيين عوضا عن كل بكر في بني إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي عقيب نزول هذه الآية أليس أن الله عزل الأبكار عن ولاية الاختصاص
          <lb/>وأخذ أولاد ليوى عوضا عنهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فهم لا يقدرون على إنكار ذلك وهذا يلزمهم منه القول بالبداء أو النسخ
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إلزامهم نبوة المسيح صلى الله عليه وسلم</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أليس في التوراة التي في أيديكم
        </p>
        <p>
          <lb/>لو ياسور شبيط ميهودا ومحط قيومبين رغلاف
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يزول الملك من آل يهوذا والراسم بين ظهرانيهم إلى إن يأتي المسيح ولا
          <lb/>يقدرون على جحده
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أفما علمتم أنكم كنت أصحاب<milestone n="300" unit="words"/>دولة وملك إلى ظهور المسيح عليه السلام ثم
          <lb/>انقضى ملككم فإن لم يكن لكم اليوم ملك فقد لزمكم من التوراة أن المسيح قد
          <lb/>أرسل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنا نقول لهم أليس منذ بعث المسيح عليه السلام استولت ملوك الروم
          <lb/>على اليهود وبيت المقدس وانقضت دولتهم وتفرق شملهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فلا يقدرون على جحد ذلك إل بالبهتان ويلزمهم على أصلهم الذي في التوراة
          <lb/>أن عيسى بن مريم عليه السلام هو المسيح الذي كانوا ينتظرونه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إلزامهم نبوته ونبوة المصطفى عليهما السلام</head>
        <p>
          <lb/>نقول لهم ما تقولون في عيسى بن مريم
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد يوسف النجار سفاحا كان قد عرف اسم الله الأعظم يسخر به كثيرا من
          <lb/>الأشياء
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أليس عندكم في أصح نقلكم أن موسى عليه السلام قد أطلعه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>على الإسم المركب من اثنين وأربعين حرفا وبه شق البحر وعمل المعجزات فلا
          <lb/>يقدرون على إنكار ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كان موسى أيضا قد عمل المعجزات بأسماء الله فلم صدقتم بنبوته وكذبتم
          <lb/>بنبوة عيسى
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>لأن الله تعالى علم موسى الأسماء وعيسى لم يتعلمها من الوحي ولكنه تعلمها
          <lb/>من حيطان بيت المقدس
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كان الأمر الذي يتوصل به الى عمل المعجزات قد يصل إليه من لا يختصه
          <lb/>الله به ولا يريد تعليمه إياه فبأي شىء جاز تصديق موسى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>لأنه أخذها عن ربه
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول
        </p>
        <p>
          <lb/>وبأي شيء عرفتم أنه أخذها عن ربه
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>بما تواتر من أخبار أسلافنا
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنا نلجئهم إلى نقل أسلافهم بأن نقول لهم بماذا عرفتم نبوة موسى
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا بما عمله من المعجزات
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وهل فيكم من رأى هذه المعجزات
        </p>
        <p>
          <lb/>ليس هذا لعمري طريقا إلى تصديق النبوات لأن هذا كان يلزم منه أن تكون
          <lb/>معجزات الأنبياء عليهم السلام باقية من بعدهم ليراها كل جيل فيؤمنوا بها
        </p>
        <p>
          <lb/>وليس ذلك بواجب لأنه إذا اشتهر النبي في عصر وصحت نبوته في ذلك العصر
          <lb/>بالمعجزات التي ظهرت منه لأهل عصره ووصل خبره إلى أهل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عصر آخر وجب عليهم تصديق نبوته واتباعه لأن المتواترات والمشهورات مما<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>يجب قبولها في العقل وموسى وعيسى ومحمد صلوات الله عليهم وسلامه في هذا
          <lb/>الأمر متساوون
        </p>
        <p>
          <lb/>ولعل تواتر الشهادات بنبوة موسى أضعف من تواتر الشهادات بنبوة عيسى ومحمد
          <lb/>لأن شهادة المسلمين والنصارى بنبوة موسى ليست إلا بسبب أن كتابيهما شهدا له
          <lb/>بذلك فتصديقهم بنبوة موسى فرع عن تصديقهم بكتابهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما معجزة القرآن فإنها 4 ب وإن كانت باقية فتلك فضيلة زائدة لا يحتاج
          <lb/>إلى كونها سبب الإيمان
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما من أعطى ذوق الفصاحة فإن إيمانه بإعجاز القرآن إيمان من شاهد
          <lb/>المعجزة لا من اعتمد على الخبر إلا أن هذه درجة لم يرسخ بها كل واحد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 107"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا
        </p>
        <p>
          <lb/>إن نبينا يشهد له جميع الأمم فالتواتر به أقوى فكيف تقولون إنه أضعف
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا
        </p>
        <p>
          <lb/>أو كان إجماع شهادات الأمم صحيحا لديكم
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا
        </p>
        <p>
          <lb/>نعم
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن الأمم الذين قبلتم شهادتهم مجمعون على تكفيركم وتضليلكم فيلزمكم ذلك
          <lb/>لأن شهادتكم عندكم مقبولة
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا
        </p>
        <p>
          <lb/>لا نقبل شهادة أحد لم يبق لهم تواتر إلا من طائفتهم وهي أقل الطوائف عددا
          <lb/>فيصير تواترهم وشرعهم لذلك أضعف الشرائع
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلزمهم مما تقدم أن كل من أظهر معجزات شهد بها التواتر مصدق في مقالته
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلزمهم من ذلك التصديق بنبوة المسيح والمصطفى صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل فيما يحكونه عن عيسى عليه السلام</head>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أنه كان من العلماء لا من الأنبياء وأنه كان يطبب المرضى
          <lb/>بالأدوية ويوهمهم أن الإنتفاع إنما حصل لهم بدعائه
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنه أبرأ جماعة من المرضى من أسقامهم في يوم السبت فأنكرت عليه اليهود
          <lb/>ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 109"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبروني عن الشاه من الغنم إذا وقع في البئر يوم السبت أما تنزلون إليه
          <lb/>وتحلون السبت لتخليصه
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا
        </p>
        <p>
          <lb/>بلى
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فلم أحللتم السبت لتخليص الغنم ولا تحلونه لتخليص الإنسان الذي هو
          <lb/>أكبر حرمة من الغنم
        </p>
        <p>
          <lb/>فأفحمهم ولم يؤمنوا
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنهم يحكون عنه أنه كان مع قوم من تلاميذه في جبل ولم يحضرهم
          <lb/>الطعام فأذن لهم في تناول الحشيش في يوم السبت
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنكرت عليه اليهود قطع الحشيش في يوم السبت
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لهم أرأيتم لو أن<milestone n="300" unit="words"/>أحدكم لو كان وحيدا مع قوم على غير ملته وأمروه
          <lb/>بقطع النبات في يوم السبت وإلقائه لدوابهم لا يقصدون بذلك كسر السبت ألستم
          <lb/>تجيزون له قطع النبات
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا
        </p>
        <p>
          <lb/>بلى
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فإن هؤلاء القوم أمرتهم بقطع النبات ليأكلوه وليغتذوا به لا للطعن في
          <lb/>أمر السبت
        </p>
        <p>
          <lb/>كل ذلك ملاطفة منه لعقولهم التي لا ينطبع فيها النسخ ولئن كان ما يحكونه
          <lb/>من ذلك صحيحا فلعله كان في ابتداء ظهور أمر المسيح عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 111"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر الآيات والعلامات التي في التوراة الدالة على نبوة سيدنا محمد المصطفى صلى الله عليه وسلم</head>
        <p>
          <lb/>إنهم لا يقدرون على أن يجحدوا هذه الآية من الجزء الثاني من السفر الخامس
          <lb/>من التوراه
        </p>
        <p>
          <lb/>نابي أقيم لاهيم مقارب اجئهيم كاموخا ايلا ويشماعون
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>نبيا أقيم لهم من وسط أخوتهم مثلك به فليؤمنوا
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما أشار بهذا إلى أنهم يؤمنون بمحمد صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا
        </p>
        <p>
          <lb/>إنه قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من وسط إخوتهم وليس في عادة كتابنا أن يعني بقوله إخوتكم إلا بني إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 112"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا
        </p>
        <p>
          <lb/>بلى فقد جاء في التوراة إخوتكم بنو العيص وذلك في الجزء الأول من السفر
          <lb/>الخامس قوله أتيم عوبريم بقبول احيحم بنى عيسى وهيو شئيم بسيعير
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>أنتم عابرون في تخم إخوتكم بني العيص المقيمين في سعير إياكم أن تطمعوا
          <lb/>في شيء من أرضهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كان بنو العيص إخوة لبني إسرائيل لأن العيص وإسرائيل ولدا إسحاق
          <lb/>فكذلك بنو إسماعيل إخوة لجميع ولد إبرهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأن قالوا إن هذا القول إنما أشير به الى شموائيل النبي عليه السلام لأنه
          <lb/>قال من وسط إخوتهم مثلك
        </p>
        <p>
          <lb/>وشموائيل كان مثل موسى لأنه من أولاد ليوى يعنون من السبط الذي كان منه
          <lb/>موسى
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم فإن كنتم صادقين فأي حاجة بكم إلى أن يوصيكم بالإيمان بشموائيل
          <lb/>وأنتم تقولون إن شموائيل لم يأت بزيادة ولا بنسخ أأشفق من أن لا تقبلوه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 113"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إنه إنما أرسل ليقوى أيديكم على أهل فلسطين وليردكم إلى شرع التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن هذه صفته فأنتم أسبق الناس إلى الإيمان به لأنه إنما يخاف تكذيبكم
          <lb/>لمن ينسخ<milestone n="300" unit="words"/>مذهبكم ويغير أوضاع ديانتكم فالوصية بالايمان به مما لا يستغني
          <lb/>مثلكم عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>ولذلك لم يكن لموسى حاجة أن يوصيكم بالإيمان بنبوة أرميا وأشعيا وغيرهما
          <lb/>من الأنبياء
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 114"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا دليل على أن التوراة أمرتهم في هذا الفصل بالإيمان بالمصطفى صلى
          <lb/>الله عليه وسلم واتباعه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 115"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الإشارة إلى اسمه في التوراة</head>
        <p>
          <lb/>قال الله تعالى في الجزء الثالث من السفر الأول من التوراة مخاطبا
          <lb/>إبراهيم الخليل عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما في إسماعيل فقد قبلت دعاءك ها أنا قد باركت فيه وأثمره وأكثره جدا
          <lb/>جدا
        </p>
        <p>
          <lb/>ذلك قوله
        </p>
        <p>
          <lb/>وليشماعيل شمعيتخا هني يبرختي أونوا وهفريثي أوثو وهز بيثي أوثو بمادماد
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذه الكلمة بمادماد إذا عددنا حساب حروفها بالجمل كان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 116"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>اثنين وتسعين وذلك عدد حساب حروف اسم محمد صلى الله عليه وسلم فإنه أيضا
          <lb/>اثنان وتسعون
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما جعل ذلك في هذا الموضوع ملغزا لأنه لو صرح به لبدلته اليهود أو
          <lb/>أسقطته من التوراة كما عملوا في غير ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا
        </p>
        <p>
          <lb/>إنه قد يوجد في التوراة عدد كلمات مما يكون عدد حساب حروفه مساويا لعدد
          <lb/>حساب حروف اسم زيد وعمرو وخالد وبكر فلا يلزم من ذلك أن يكون زيد وعمرو
          <lb/>وخالد وبكر أنبياء
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب
        </p>
        <p>
          <lb/>إن الأمر كما يقولون لو كان لهذه الآية أسوة بغيرها من كلمات التوراة
          <lb/>لكنا نحن نقيم البراهين والأدلة على أنه لا أسوة لهذه الكلمة بغيرها من
          <lb/>سائر التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أنه ليس في التوراة من الآيات ما حاز به إسماعيل الشرف كهذه الآية
          <lb/>لأنها وعد من الله إبراهيم بما يكون من شرف إسماعيل وليس في التوراة آية
          <lb/>أخرى مشتملة على شرف لقبيلة زيد وعمرو وخالد وبكر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 117"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إنا نبين أنه ليس في هذه الآية كلمة تساوى بمادماد التي معناها جدا
          <lb/>جدا
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أنها كلمة المبالغة من الله سبحانه فلا أسوة لها بشيء من كلمات
          <lb/>الآية المذكورة
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانت هذه الآية أعظم الآيات مبالغة في حق إسماعيل وأولادة وكانت تلك
          <lb/>الكلمة أعظم مبالغة من باقي كلمات تلك الآية فلا عجب أن تتضمن الإشارة إلى
          <lb/>أجل أولاد إسماعيل شرفا وأعظمهم<milestone n="300" unit="words"/>قدرا صلى الله عليه وآله وصحبه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذ قد بينا أنه ليس لهذه الكلمة أسوة بغيرها من كلمات هذه الآية ولا
          <lb/>لهذه الآية أسوة بغيرها من آيات التوراة فقد بطل اعتراضهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 118"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر المواضع الذي أشير فيه إلى نبوة الكليم والمسيح والمصطفى صلى الله عليه وسلم عليهم السلام</head>
        <p>
          <lb/>وآماد أذوناى مسيناى إشكلي ودبهور يقايه مسيعير اثحزى لانا استخى
          <lb/>بغبورتيه تمل طوراد فإران وعميه ربواث قديسين
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره قال إن الله تعالى من سيناء تجلى وأشرق نوره من سيعير وأطلع من
          <lb/>جبال فاران ومعه ربوات القديسي
        </p>
        <p>
          <lb/>وهم يعلمون أن جبل سيعير هو جبل الشراة الذي فيه بنو العيص الذين آمنوا
          <lb/>بعيسى عليه السلام بل في هذا الجبل كان مقام المسيح عليه السلام ويعلمون أن
          <lb/>سيناء هو جبل الطور لكنهم لا يعلمون أن جبل فاران هو جبل مكة
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي الإشارة إلى هذه الأماكن الثلاثة التي كانت مقام نبوة هؤلاء الأنبياء
          <lb/>ما يقتضي للعقلاء أن يبحثوا عن تأويله المؤدى إلى الأمر باتباع مقالتهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 119"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الدليل الواضح من التوراة على أن جبل فاران هو جبل مكة فهو أن
          <lb/>إسماعيل لما فارق أباه الخليل عليه السلام سكن إسماعيل في برية فاران
        </p>
        <p>
          <lb/>ونطقت التوراة بذلك في قوله
        </p>
        <p>
          <lb/>وييسب بمذبار فاران وتقاح لو إمو إشامياء يزمن مصرايم
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>وأقام في برية فاران وأنكحته أمه امرأة من أرض مصر
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد ثبت في التوراة أن جبل فاران مسكن لآل إسماعيل
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانت التوراة قد أشارت في الآية التي تقدم ذكرها إلى نبوة تنزل على
          <lb/>جبل فاران لزم أن تلك النبوة على آل إسماعيل لأنهم سكان فاران
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد علم الناس قاطبة أن المشار إليه بالنبوة من ولد إسماعيل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 120"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد صلى الله عليه وسلم وأنه بعث من مكة التي كان فيها مقام إسماعيل
        </p>
        <p>
          <lb/>فدل ذلك على أن جبال فاران هي جبال مكة وأن التوراة أشارت في هذا الموضع
          <lb/>إلى نبوة المصطفى صلوات الله وسلامه عليه وبشرت به إلا أن اليهود لجهلهم
          <lb/>وضلالهم لا يحسنون الجمع بين هاتين الآيتين
        </p>
        <p>
          <lb/>بل يسلمون المقدمتين ويجحدون النتيجة<milestone n="300" unit="words"/>لفرط جهلهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد شهدت عليهم التوراة بالإفلاس من الفطنة والرأي
        </p>
        <p>
          <lb/>ذلك قوله تعالى كي بمو أو باذ عيصوث هيما وأين باهيم تبونا
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره إنهم لشعب عادم الرأي وليس فيهم فطانة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 121"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل في إبطال ما يدعونه من محبة الله إياهم</head>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أن الله سبحانه وتعالى يحبهم دون جميع الناس ويحب طائفتهم
          <lb/>وسلالتهم وأن الأنبياء والصالحين لا يختارهم الله إلا منهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ونحن نناظرهم على ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ما قولكم في أيوب النبي عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>أتقرون بنبوته
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>نعم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 122"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم هل هو من بني إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون لا
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ما تقولون في جمهور بني إسرائيل أعنى التسعة أسباط والنصف الذين أغواهم
          <lb/>يربعام بن نباط الذي خرج على ولد سليمان بن داوود عليهما السلام وصنع لهم
          <lb/>الكبشين من الذهب وعكف على عبادتهما جماعة بني إسرائيل وأهل جميع ولاية دار
          <lb/>ملكهم الملقبة يومئذ بشومرون إلى أن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 123"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جرت الحرب بينهم وبين السبطين والنصف الذين كانوا مؤمنين مع ولد سليمان
          <lb/>في بيت القدس وقتل في معركة واحدة خمسمائة ألف إنسان
        </p>
        <p>
          <lb/>فما تقولون في أولئك القتلى بأسرهم وفي التسعة أسباط والنصف
        </p>
        <p>
          <lb/>هل كان الله يحبهم لأنهم إسرائيليون
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>لأنهم لأنهم كفار
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أليس عندكم في التوراة انه لا فرق بين الدخيل في دينكم وبين الصريح النسب
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>بلى لأن التوراة ناطقة بهذا
        </p>
        <p>
          <lb/>ككيركا إن راح كاخيم بيمى نفنى أذوناى
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره إن الأجنبي والصريح النسب منكم سواء عند الله تورا أحاث ومسقاط
          <lb/>إيحاذ بيمى لأخيم ويكبر هكار يثوخخيم
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>شريعة واحدة وحكم واحد يكن لكم والغريب الساكن فيما بينكم
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا اضطررناهم إلى الإقرار بأن الله لا يحب الضالين منهم ويحب المؤمنين
          <lb/>من غير طائفتهم ويتخذ أنبياء وأولياء من غير سلالتهم فقد نفوا ما ادعوه من
          <lb/>اختصاص محبة الله سبحانه وتعالى بطائفتهم من بين المخلوقين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 124"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل في ذكر طرف من كفرهم وتبديلهم</head>
        <p>
          <lb/>إن من سبيل ذوى التحصيل أن يتجنبوا الرذائل وينفروا مما قبح في العقول
          <lb/>السليمة ورجح 6 ب تزييفه عند الأفهام المستقيمة
        </p>
        <p>
          <lb/>ولهذه الطائفة من فنون الضلال<milestone n="300" unit="words"/>والاختلال ما تنأى عن مثله العقول ويخالفه
          <lb/>المعقول والمشروع
        </p>
        <p>
          <lb/>فمن ذلك أنهم مع ذهاب دولتهم وتفرق شملهم وعلمهم بالغضب الممدود عليهم
          <lb/>يقولون في كل يوم في صلواتهم أنهم أبناء الله وأحباؤه ذلك قولهم كل يوم في
          <lb/>الصلوات آهبان عولام أهبتانو أذوناى ألو هينوا
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>محبة الدهر أحببتنا يا إلهنا هسيبينو أبينوا لثور أثيخا
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>أرددنا يا أبانا إلى شريعتك أبينو ملكينو ألوهينو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 125"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره يا أبانا يا ملكنا يا إلهنا
        </p>
        <p>
          <lb/>أتا أذوناى أبنيو كوالينو
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>أنت اللهم أبونا ومنقذنا
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيث كل روذ في باتيخا وأويتى عد انيخا كولام كسامويام إيجاد ميهيم
          <lb/>لونوثار
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>وجميع الذين اقتفوا أثر نبيك وأعداء جماعتك كلهم غطاهم البحر واحد منهم
          <lb/>لم يبق
        </p>
        <p>
          <lb/>ويمثلون أنفسهم بعنا قيد العنب وسائر الأمم بالشوك المحيط بأعالي حيطان
          <lb/>الكرم وهذا من قلة عقولهم وفساد نظرهم لأن المعتني بمصالح الكرم إنما يجعل
          <lb/>على أعالى حيطانه الشوك حفظا وحياطة للكرم
        </p>
        <p>
          <lb/>ولسنا نرى لليهود من بقية الأمم إلا الضرر والذل والصغار وذلك مبطل
          <lb/>لقولهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وينتظرون قائما يأتيهم من آل داود النبي إذا حرك شفتيه بالدعاء مات جميع
          <lb/>الأمم ولا يبقى إلا اليهود
        </p>
        <p>
          <lb/>وأن هذا المنتظر بزعمهم هو المسيح الذي وعدوا به
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 126"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد كان الأنبياء عليهم السلام ضربوا لهم أمثالا أشاروا بها إلى جلالة
          <lb/>دين المسيح وخضوع الجبارين لأهل ملته وإتيانه بالنسخ العظيم فمن ذلك قول
          <lb/>يشعيا في نبوءته
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 127"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عم كيس يحدا ويرتصو سنيهيم وفارا وأذوب ترعينا وأرياكيا قار يوخل تيين
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>إن الذئب والكبش يرعيان جميعا ويربضان معا وإن البقرة والدب يرعيان جميعا
          <lb/>وإن الأسد يأكل التبن كالبقرة
        </p>
        <p>
          <lb/>فلم يفهموا من تلك الأمثال إلا صورها الحسية دون معانيها العقلية فتولو
          <lb/>عن الإيمان بالمسيح عند مبعثه وأقاموا ينتظرون الأسد حتى يأكل التبن وتصح
          <lb/>لهم حينئذ علامة المسيح
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعتقدون أيضا أن هذا المنتظر متى جاءهم يجمعهم بأسرهم إلى القدس وتصير
          <lb/>لهم الدولة ويخلو العالم من سواهم ويحجم الموت عن جنابهم المدة الطويلة
        </p>
        <p>
          <lb/>وسبيلهم أن لا يعدلوا عن تتبع الأسود في غاباتهم وطرح التبن بين أيديها
          <lb/>ليعلموا<milestone n="300" unit="words"/>وقت أكلها إياه
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإنهم في العشر الأول من كل سنة يقولون في صلواتهم الهوينوا أو
          <lb/>الوهى أدنواتينوا لملوخ عل يوشبى تيبيل أرضيخا وتوماركول اسير نسئاما بأفوا
          <lb/>ذوناى ألوها يسرائيل مالاخ وملخو ثوبوبكول ماسالا
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>يا إلهنا وإله أبائنا املك على جميع أهل الأرض ليقول كل ذي نسمة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 128"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الله إله إسرائيل قد ملك ومملكته في الكل متسلطه
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقولون في هذه الصلاة أيضا وسيكون لله الملك وفي ذلك اليوم يكون الله
          <lb/>واحدا
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعنون بذلك أنه لا يظهر أن الملك لله إلا إذا صارت الدولة إلى اليهود
          <lb/>الذين هم أمته وصفوته
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما مادامت الدولة لغير اليهود فإن الله خامل الذكر عن الأمم وأنه مطعون
          <lb/>في ملكه مشكوك في قدرته
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 130"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا معنى قولهم اللهم املك على جميع أهل الأرض
        </p>
        <p>
          <lb/>ومعنى قولهم وسيكون الملك لله
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما ينخرط في هذا السلك قولهم لاما يومى وهليوبين أنا ناألوهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>لم تقول الأمم أين إلآههم
        </p>
        <p>
          <lb/>وقولهم عورا لاما ببشان أذوناى هاقيضائتا نيخا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 131"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>انتبه لم تنام يارب استيقظ من رقدتك
        </p>
        <p>
          <lb/>وهؤلاء إنما نطقوا بهذه الهذايانات والكفريات من شدة الضجر من الذل
          <lb/>والعبودية والصغار وانتظار فرج لا يزداد منهم إلا بعدا
        </p>
        <p>
          <lb/>فأوقعهم ذلك في الطيش والضجر وأخرجهم إلى نوع من التزندق والهذيان الذى
          <lb/>لا تستحسنه إلا عقولهم الركيكة
        </p>
        <p>
          <lb/>فتجرأوا على الله بهذه المناجاه القبيحة كأنهم ينخون الله بذلك لينتخى
          <lb/>لهم ويحمي لنفسه لأنهم إذا ناجوا ربهم بذلك فكأنهم يخبرونه بأنه قد اختار
          <lb/>الخمول لنفسه وينخونه للنباهة واشتهار الصيت
        </p>
        <p>
          <lb/>فترى أحدهم إذا تلا هذه الكلمات في الصلاة يقشعر جلده ولا بشك في أن
          <lb/>كلامه يقع عند الله بموقع عظيم وأنه يؤثر في ربه ويحركه بذلك ويهزه وينخيه
        </p>
        <p>
          <lb/>وهؤلاء على حقيقة ينبغي أن يرحم جهلهم وضعف عقولهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم في توراتهم أن موسى صعد الجبل مع مشائخ أمته فأبصروا
          <lb/>الله جهرة وتحت رجليه كرسي منظره كمنظر البلور
        </p>
        <p>
          <lb/>ذلك قوله ويراو إيث الوهى يسرائيل وتاحث رغلا وكراي لبناث هسفير وخعيصم
          <lb/>مشامايم لا ظوهر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 132"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ويزعمون أن اللوحين مكتوبان بأصبع الله في<milestone n="300" unit="words"/>قولهم بأصباع ألوهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>ويطول الكتاب اذا عددنا ما عندهم من كفريات التجسيم على أن أحبارهم قد
          <lb/>تهذبوا كثيرا عن معتقد آبائهم بما استفادوه من توحيد المسلمين
        </p>
        <p>
          <lb/>وأعربوا عن تفسير ما عندهم بما يدفع عنهم إنكار المسلمين عليهم مما لا
          <lb/>تقتضيه الألفاظ التي فسروها ونقلوها
        </p>
        <p>
          <lb/>وصاروا متى سئلوا عما عندهم من هذه الفضائح استتروا بالجحد والبهتان خوفا
          <lb/>من فظيع ما يلزمهم من الشناعة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 133"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن ذلك أنهم ينسبون إلى الله سبحانه وتعالى الندم على ما يفعل فمن ذلك
          <lb/>قولهم في التوراه التي بأيديهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ويتناحم أذوناى كى عاشا إث هاأدم باإرض ويتعصب إن لبون
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره وندم الله على خلق البشر في الأرض وشق عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أفرط المترجم في تعصبه وتحريفه للألفاظ عن موجب اللغة وفسر ويناحم
          <lb/>أذوناي
        </p>
        <p>
          <lb/>وثاب أدوناي بميمره يعني وعاد الله في رأيه
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا التأويل وإن كان غير موافق للغة فهو أيضا كفر بل مناقض لما يدفعونه
          <lb/>من البداء والنسخ
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الدليل إلى أن تفسير ويتعصيب أل لبو وشق عليه فهو ما جاء في مخاطبة
          <lb/>حواء عليها السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>سعيصب تليدي بانيم
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره وبمشقة تلدين الأولاد
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين أن أل عصيب في اللسان العبراني هو المشقة وهذه الآية عندهم في
          <lb/>قصة قوم نوح زعموا أن الله تعالى لما رأى فساد قوم نوح وأن شرهم وكفرهم قد
          <lb/>عظما ندم على خلق البشر وشق عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 134"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يعلمون البله أن من يقول بهذه المقالة لزمه أن الله قبل أن يخلق
          <lb/>البشر لم يكن عالما بما سيكون من قوم نوح وغير ذلك من النقص تعالى الله عما
          <lb/>يكفرون
        </p>
        <p>
          <lb/>وعندهم أيضا أن الله تعالى قال لشموائيل النبي عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>نيحا متى كى هملاخي إن شاو الميلخ على يسراييل
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>ندمت إذ وليتك شاؤول ملكا على بني إسرائيلوفي موضع آخر من سفر شموائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>واذوناى نيحام كى هميليخ إنى شااول على يسراييل
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>والله ندم على تمليكه شاؤول على إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم أن نوحا النبي عليه السلام لما خرج من السفينة بدأ ببناء
          <lb/>مذبح لله تعالى وقرب عليه<milestone n="300" unit="words"/>قرابين ويتلو ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>ويارح أذوناي اث دييح هنيجو وح ولومر أذوناي ال لبو لواسيف عوذ لقليل إث
          <lb/>اه إذا ماعا عبورها إذا م كى ييصير ليب هاأو راع منعور او ولو أو سيف مود
          <lb/>لهلكوث إث كل حاي كا اثير عاسيثي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 135"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>فاستنشق الله رائحة القتار فقال الله تعالى في ذاته لن أعاود لعنة الأرض
          <lb/>بسبب الناس لأن خاطر البشر مطبوع على الرداءة ولن أعاود إهلاك جميع الحيوان
          <lb/>كما صنعت
        </p>
        <p>
          <lb/>ولسنا نرى أن هذه الكفريات كانت في التوراة المنزلة على موسى صلوات الله
          <lb/>عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا نقول أيضا إن اليهود قصدوا تغييرها وأفسادها بل الحق أولى ما اتبع
          <lb/>ونحن نذكر الآن حقيقة سبب تبديل التوراة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر السبب في تبديل التوراة</head>
        <p>
          <lb/>علماؤهم وأحبارهم يعلمون أن هذه التوراة التي بأيديهم لا يعتقد أحد من
          <lb/>علمائهم وأحبارهم أنها المنزلة على موسى البتة لأن موسى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 137"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صان التوراة عن بني إسرائيل ولم يبثها فيهم وإنما سلمها إلى عشيرته أولاد
          <lb/>ليوى ودليل ذلك قول التوراة ويختوب موشى إث هتورا هزوت وبيتناه ال هكوا
          <lb/>هنيم بنى ليوى
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتب موسى هذه التوراة ودفعها إلى الأئمة بني ليوى
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان بنو هارون قضاة اليهود وحكامهم لأن الإمامة وخدمة القرابين وبيت
          <lb/>المقدس كانت موقوفة عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يبذل موسى من التوراة لبنى إسرائيل إلا نصف سورة يقال لها هاأزينو
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن هذه السورة من التوراة هي التي علمها موسى بنى إسرائيل ذلك قوله
          <lb/>ويختوب موسى إنى هئسيرا هزوث ويلمذاه لبنى يسراييل
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره وكتب موسى هذه السورة وعلمها بنى إسرائيل وأيضا فإن الله قال
          <lb/>لموسى عن هذه السورة وهايت إلى هشيرا هزوث لعيد ببنى يسراييل
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفسيره وتكون لي هذه السورة شاهدا على بنى إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن الله قال لموسى عن هذه السورة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 138"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كى لوتشا خاخ مفى زرعون
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>لأن هذه السورة لا تنسى من أفواه أولادهم
        </p>
        <p>
          <lb/>يعنى أن هذه السورة مشتملة على ذم طباعهم وأنهم سيخالفون شرائع التوراة
          <lb/>وأن السخط يأتيهم بعد ذلك وتخرب ديارهم ويشتتون في البلاد
        </p>
        <p>
          <lb/>قال
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذه السورة تكون متداولة في<milestone n="300" unit="words"/>أفواههم كالشاهد عليهم الموافق لهم على صحة
          <lb/>ما قيل لهم فهذه السورة لما قال الله تعالى عنها أنها لا تنسى من أفواه
          <lb/>أولادهم دل ذلك على أن الله تعالى علم أن غيرها من السور تنسى
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن هذا دليل على أن موسى لم يعط بنى إسرائيل من التوراة إلا هذه
          <lb/>السورة فأما بقية التوراة فدفعها إلى أولاد هارون وجعلها فيهم وصانها عن
          <lb/>سواهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وهؤلاء الأئمة الهارونيون الذين كانوا يعرفون التوراة ويحفظون أكثرها
          <lb/>قتلهم بخت نصر على دم واحد يوم فتح بيت المقدس
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 139"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يكن حفظ التوراة فرضا ولا سنة بل كان كل واحد من الهارونيين يحفظ
          <lb/>فصلا من التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأى عزرا أن القوم قد أحرق هيكلهم وزالت دولتهم وتفرق جمعهم ورفع
          <lb/>كتابهم جمع من محفوظاته ومن الفصول التي يحفظها الكهنة ما لفق منه هذه
          <lb/>التوراة التي بأيديهم الآن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 140"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولذلك بالغوا في تعظيم عزرا هذا غاية المبالغة وزعموا أن النور إلى الآن
          <lb/>يظهر على قبره الذي عند بطائح العراق لأنه عمل لهم كتابا يحفظ دينهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذه التوراة التي بأيديهم على الحقيقة كتاب عزرا وليس كتاب الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 141"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا يدل على انه أعنى الذي جمع هذه الفصول التي بأيديهم رجل فارغ جاهل
          <lb/>بالصفات الإلهية فلذلك نسب إلى الله تعالى صفات التجسم والندامة على ماضى
          <lb/>من أفعاله والإقلاع عن مثلها وغير ذلك مما تقدم ذكره
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فمما يستدل به على بطلان تأويلاتهم وإفراطهم في التعصب وتشديد
          <lb/>الإصر ما ذكروه في تفسير هذه الآية ريست بكورى إذ ماشخا تخا تابى ببث
          <lb/>أذوناى ألوهيخا لو تبشيل كدى باحليب أمو
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>بكور ثمار أرضك تحمل إلى بيت الله ربك لا تنضج الجدي بلبن أمه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 142"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والمراد من ذلك أنهم أمروا عقيب افتراض الحج عليهم أن يستصحبوا معهم إذا
          <lb/>حجوا إلى القدس أبكار أغنامهم وأبكار مستغلات أرضهم لأنهم قد كان فرض عليهم
          <lb/>قبل ذلك أن تبقى سخولة البقرة والغنم وراء أمهاتها سبعة أيام ومن اليوم
          <lb/>الثامن فصاعدا تصلح أن تكون قربانا لله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>فأشار في هذه الآية في<milestone n="300" unit="words"/>قوله لا تنضج الجدي بلبن أمه
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى أنهم لا يبالغوا في إطالة مكث بكور أولاد الغنم والبقر وراء أمهاتهن
          <lb/>بل يستصحبوا أبكارهن اللاتي قد عبرن سبعة أيام من ميلادهن معهم إذا حجوا
          <lb/>إلى بيت المقدس ليتخذوا منها القرابين
        </p>
        <p>
          <lb/>فتوهم المشائخ البلة المترجمون لهذه الآية والمفسرون لمعانيها أن المشرع
          <lb/>يريد بالإنضاج هنا إنضاج الطبيخ في القدر
        </p>
        <p>
          <lb/>وهبهم صادقين في هذا التفسير فلا يلزم من تحريم الطبخ تحريم الأكل إذ لو
          <lb/>أراد المشرع الأكل لما منعه مانع من التصريح بذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>وما كفاهم هذا الغلط في تفسير هذه اللفظة حتى حرموا أكل سائل اللحمان
          <lb/>بالبن
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا مضاف إلى ما يستدل به على جهل المفسرين والنقلة وكذبهم على الله
          <lb/>تعالى وتشديد الإصر على طائفتهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 143"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الدليل على تفسير تبشيل الإنضاج الذي هو البلوغ فهو قول رئيس السقاة
          <lb/>ليوسف الصديق وهما في السجن إذ شرح له رؤياه فقال في جملة كلامه ويكيفن
          <lb/>شلوشا ساريفيم وهي حفوراحث عالثا نصاه هبشيلو سكلوثيها غنابين
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي الكرمة ثلاثة عناقيد وهي كأنها قد أثمرت وصعد نوارها ونضجت عنا قيدها
          <lb/>عنبا
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين أن الإنضاج الذي يعبر عنه بال هبشيلو إنما هو البلوغ
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا ينبغي للعاقل أن يستبعد اصطلاح كافة هذه الطائفة على المحال واتفاقهم
          <lb/>على فنون من الكفر والضلال
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن الدولة إذا انقرضت عن أمة باستيلاء غيرها عليها وأخذها بلادها انطمست
          <lb/>حقائق سالف أخبارها واندرس قديم آثارها وتعذر الوقوف عليها لأن الدولة إنما
          <lb/>يكون زوالها عن أمة بتتابع الغارات والمصادمات وإخراب البلاد وإحراق بعضها
          <lb/>فلا تزال هذه الفنون متتابعة عليها إلى أن تستحيل علومها جهلا وكلما كانت
          <lb/>الأمة أقدم واختلفت عليها الدول المناولة لها بالإذلال والإيذاء كان حظها
          <lb/>من اندراس الآثار أكثر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 144"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الطائفة بلا شك أعظم الطوائف حظا مما ذكرناه لأنها من أقدم الأمم
          <lb/>عهدا ولكثرة الأمم التي استولت عليها من الكنعانيين والبابليين والفرس
          <lb/>واليونان والنصارى والإسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>وما من هذه الأمم إلا من قصدهم أشد القصد وطلب استئصالهم وبالغ في إحراق
          <lb/>بلادهم وإخرابها وإحراق كتبهم إلا المسلمين
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن<milestone n="300" unit="words"/>الإسلام صادف اليهود تحت ذمة الفرس ولم يبق لهم مدنية ولا جيش إلا
          <lb/>العرب المتهودة بخيبر
        </p>
        <p>
          <lb/>فأشد على اليهود من جميع هذه الممالك ما نالهم من ملوكهم العصاة مثل أحاب
          <lb/>وأحزيا وأمصيا ويهورام ويربعام بن نباط وغيرهم من الملوك الإسرائيليين
          <lb/>الذين قتلوا الأنبياء وبالغوا في تطلبهم ليقتلوهم وعبدوا الأصنام وأحضروا
          <lb/>من البلاد سدنة للأصنام لتعظيمها وتعليم رسوم عبادتها وابتنوا لها البيع
          <lb/>العظيمة والهياكل وعكف على عبادتها الملوك ومعظم بنى إسرائيل وتركوا أحكام
          <lb/>التوراة والشرع مدة طويلة وأعصارا متصلة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 145"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا كان هذا تواتر الآفات على شرعهم من قبل ملوكهم ومنهم على أنفسهم فما
          <lb/>ظنك بالآفات المتفتنة التي تواترت عليهم من استيلاء الأمم فيما بعد عليهم
          <lb/>وقتل أئمتهم وإحراق كتبهم ومنعهم إياهم عن القيام بشرائعهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن الفرس كثيرا ما منعوهم عن الختانة وكثيرا ما منعوهم عن الصلاة
          <lb/>لمعرفتهم أن معظم صلوات هذه الطائفة دعاء على الأمم بالبوار وعلى العالم
          <lb/>بالخراب سوى بلادهم التي هي أرض كنعان
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأت اليهود الجد من الفرس في منعهم عن الصلاة اخترعوا أدعية مزجوا
          <lb/>بها فصولا من صلاتهم وسموها الخزانة وصاغوا لها ألحانا عديدة وصاروا
          <lb/>يجتمعون أوقات صلواتهم على تلحينها وتلاوتها
        </p>
        <p>
          <lb/>والفرق بين هذه الخزانة وبين الصلاة أن الصلاة بغير لحن وأن المصلى يتلو
          <lb/>الصلاة وحده ولا يجهر معه غيره وأما الخزان فيشاركه جماعة في الجهر
          <lb/>بالخزانة ويعاونونه في الألحان فكانت الفرس إذا أنكرت ذلك منهم زعمت اليهود
          <lb/>أنهم يغنون أحيانا وينوحون أحيانا على أنفسهم فتركوهم وذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن العجب أن دولة الإسلام لما جاءت مقرة للذمة على أديانها وصارت الصلاة
          <lb/>مباحة لهم صارت الخزانة عند اليهود من السنن المستحبة في الأعياد والمواسم
          <lb/>والأفراح يجعلونها عوضا عن الصلاة ويستغنون بها عنها من غير ضرورة تبعثهم
          <lb/>على ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 146"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل فيما يعتقدونه في دين الإسلام</head>
        <p>
          <lb/>هم يزعمون أن المصطفى صلى الله عليه وسلم وشرف وعظم وكرم كان قد رأى
          <lb/>أحلاما تدل على كونه صاحب دولة وأنه سافر إلى الشام في تجارة لخديجة رضوان
          <lb/>الله عليها واجتمع بأحبار اليهود وقص عليهم<milestone n="300" unit="words"/>أحلامه فعلموا أنه صاحب دولة
          <lb/>فأصحبوه عبد الله بن سلام فقرأ عليه علوم التوراة وفقهها مدة
        </p>
        <p>
          <lb/>زعموا وأفرطوا في دعواهم إلى أن نسبوا الفصاحة المعجزة التي في القرآن
          <lb/>إلى تأليف عبد الله بن سلام وانه قرر في شرح النكاح أن الزوجة لا تستحل بعد
          <lb/>الطلاق الثالث إلا بنكاح آخر ليجعل بزعمهم أولاد المسلمين ممزريم
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه كلمة جمع واحده ممزير وهو اسم لولد الزنا لأن في شرعهم أن الزوج إذا
          <lb/>راجع زوجته بعد أن نكحت غيره كان أولادهما معدودين من أولاد الزنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 147"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما كان النسخ مما لا ينطبع فهمه في عقولهم ذهبوا إلى أن هذا الحكم في
          <lb/>النكاح من موضوعات عبد الله بن سلام قصد به أن يجعل أولاد المسلمين ممزريم
          <lb/>بزعمهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أكثر العجب منهم أنهم جعلوا داود النبي عليه السلام ممزير من وجهين
          <lb/>وجعلوا منتظرهم ممزير من وجهين
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أنهم لا يشكون في أن داود بن بشاى بن عابد وأبو هذا عابد يقال له
          <lb/>بوعز من سبط يهوذا وأمه يقال لها روث الموابية من بني مؤاب ومؤاب هذا منسوب
          <lb/>عندهم في نص التوراة في هذه القصة وهي أنه لما أهلك الله تعالى أمة لوط
          <lb/>لفسادها ونجا بابنتيه فقط خالتا ابنتاه أن الأرض قد خلت ممن تستبقيان منه
          <lb/>نسلا فقالت الكبرى للصغرى إن أبانا لشيخ وإنسان لم يبق في الأرض ليأتينا
          <lb/>كسبيل البشر فهمى نسقى أبانا خمرا ونضاجعه لنستبقى من أبينا نسلا
        </p>
        <p>
          <lb/>ففعلتا ذلك بزعمهم لعنهم الله وجعلوا ذلك النبي قد شرب الخمر حتى سكر ولم
          <lb/>يعرف ابنتيه ثم وطئهما فأحبلهما وهو لا يعرفهما
        </p>
        <p>
          <lb/>فولدت إحداهما ولدا سمته مؤاب تعنى أنه من الأب والثانية سمت ولدها بن
          <lb/>عمى تعنى أنه من قبيلتها
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك الوالدان عند اليهود ممزريم ضرورة لأنهما من الأب وابنتيه
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن أنكروا ذلك لأن التوراة لم تكن نزلت لزمهم ذلك لأن عندهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 148"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أن إبراهيم الخليل عليه السلام لما خاف في ذلك العصر من أن يقتله
          <lb/>المصريون بسبب زوجته أخفى نكاحها وقال هي أختي علما منه بأنه إذ قال<milestone n="300" unit="words"/>ذلك لم
          <lb/>يبق للظنون إليهما سبيل
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا دليل على أن حظر نكاح الأخت كان في ذلك الزمان مشروعا
        </p>
        <p>
          <lb/>فما ظنك بنكاح البنت الذي لم يجز ولا في زمن آدم عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الحكاية منسوبة إلى لوط النبي في التوراة الموجودة بأيدى اليهود فلن
          <lb/>يقدروا على جحدها فيلزمهم من ذلك أن الولدين المنسوبين إلى لوط ممزريم إذ
          <lb/>توليدهما على خلاف المشروع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 149"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانت روث من ولد مؤاب وهي جدة داود عليه السلام وجدة مسيحهم المنتظر
          <lb/>فقد جعلوهما جميعا من نسل الأصل الذي يطعنون فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فمن أفحش المحال أن يكون شيخ كبير قد قارب المائة سنة قد سقى الخمر
          <lb/>حتى سكر سكرا حال بينه وبين معرفة ابنتيه فضاجعته إحداهما واستنزلت منيه
          <lb/>وقالت عنه وهو لا يشعر قاتلهم الله أنى يؤفكون نطق كتابهم في قوله ولو
          <lb/>ياذاع بشخبا وبقوماه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 151"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يشعر باضطجاعها وقيامها
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا حديث من لا يعرف كيفية الحبل لأنه من المحال أن تهلق المرأة من شيخ
          <lb/>طاعن في السن قد غاب حسه لفرط سكره
        </p>
        <p>
          <lb/>ومما يؤكد استحالة ذلك أنهم زعموا أن ابنته الصغرى فعلت كذلك به في
          <lb/>الليلة الثانية فعلقت أيضا وهذا ممتنع من المشائخ الكبار أن يعلق من أحدهم
          <lb/>في ليلة ويلعق منه أيضا في الليلة الثانية إلا أن العداوة التي مازالت بين
          <lb/>بني عمون مؤاب وبين بني إسرائيل بعثت واضع هذا الفصل على تلفيق هذا المحال
          <lb/>ليكون أعظم الأخبار فحشا في حق بني عمون ومؤاب
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فأن عندهم أن موسى جعل الإمامة في الهارونيين فلما ولى طالوت وثقلت
          <lb/>وطأته على الهارونيين وقتل منهم مقتلة عظيمة ثم انتقل الأمر إلى داود بقى
          <lb/>في نفوس الهارونيين التشوق إلى الأمر الذي زال عنهم وكان عزرا هذا خادما
          <lb/>لملك الفرس حظيا لديه فتوصل إلى بناء بيت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 152"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المقدس وعمل لهم هذه التوراة التي بأيديهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما كان هارونيا كره أن يتولى عليهم في الدولة الثانية داودى فأضاف في
          <lb/>التوراة فصلين طاعنين في نسب داود
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما قصة بنات لوط
        </p>
        <p>
          <lb/>والآخر قصة ثامار وسيأتي ذكرها<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقد بلغ لعمري غرضه فإن الدولة الثانية التي كانت لهم في بيت المقدس لم
          <lb/>يملك عليهم فيها داوديون بل كانت ملوكهم هارونيين
        </p>
        <p>
          <lb/>وعزرا هذا ليس هو العزير كما يظن لأن العزير هو تعريب العازار
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما عزرا فإنه إذا عرب لم يتغير عن حاله لأنه اسم خفيف الحركات والحروف
          <lb/>ولأن عزرا عندهم ليس بنبي وإنما يسمونه عزرا هوفير وتفسيره الناسخ
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن عندهم في التوراة قصة أعجب من هذه وهي أن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 153"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يهوذا بن يعقوب عليهما السلام زوج ولده الأكبر من امرأة يقال لها ثامار
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان يأتيها مستدبرا فغضب الله من فعله فأماته فزوجها من ولده الآخر فكان
          <lb/>إذا دخل بها أمنى على الأرض علما منه بأنه إن أولدها كان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 154"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أول الأولاد مدعوا باسم أخيه ومنسوبا إلى أخيه فكره الله ذلك من فعله
          <lb/>فأماته أيضا فأمرها يهوذا باللحاق بأهلها إلى أن يكبر شيلا ولده ويتم عقله
          <lb/>حذرا من أن يصيبه ما أصاب أخويه فأقامت في بيت أبيها فماتت من بعد زوجة
          <lb/>يهوذا وأصعد إلى منزل يقال له ثمناث ليجز غنمه فلما أخبرت ثامار بإصعاد
          <lb/>حميها إلى ثمناث لبست زي الزوانى وجلست في مستشرف على طريقه لعلمها بشيمه
          <lb/>فلما مر بها خالها زانية فراودها فطالبته بالأجرة فوعدها بجدي ورهن عندها
          <lb/>عصاة وخاتمه ودخل بها فعلقت منه بفارص وزارح ومن نسل فارص هذا كان بوعز
          <lb/>المتزوج بروث التي من نسل مؤاب ومن ولدها كان داود النبي عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا ففي هذه الحكاية دقيقة ملزمة بالنسخ وهي أن يهوذا لما أخبر بأن
          <lb/>كمنته قد علقت من الزنا أفتى بإحراقها
        </p>
        <p>
          <lb/>فبعثت إليه بخاتمه وعصاه
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالت من رب هذين أنا حامل
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال صدقت مني ذلك واعتذر بأنه لم يعرفها ولم يعاودها
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا يدل على أن شريعة ذلك الزمان كانت مقتضية إحراق الزوانى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 155"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأن التوراة أتت بنسخ ذلك وأوجبت الرجم عليهن
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيها أيضا من نسبتهم الزناء والكفر إلى بيت النبوة ما يقارب ما نسبوه
          <lb/>إلى لوط النبي عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا كله عندهم في نص كتابهم وهم يجعلون هذا<milestone n="300" unit="words"/>نسبا لداود وسليمان ولمسيحهم
          <lb/>المنتظر ثم يرون المسلمين أحق بهذا اللقب من منتظرهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذبهم في هذا القول من أظهر الأمور وأبينها
        </p>
        <p>
          <lb/>فإما دفعهم لإعجاز القرآن للفصحاء فلست أعجب منه إذا كانوا لا يعرفون من
          <lb/>العربية ما يفرقون به بين الفصاحة والعي مع طول مكثهم فيما بين المسلمين
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فمن اعتراضهم على المسلمين أنهم يقولون كيف يجوز أن ينسب إلى الله
          <lb/>تعالى كتاب ينقض بعضه بعضا يريدون بذلك ينسخ بعضه بعضا
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أما تحسين جواز ذلك فقد ذكرناه في أول هذه الكلمة وأما تعجبكم منه
          <lb/>وتشنيعكم به فإن كتابكم غير خال من مثله فإن أنكروا ذلك قلنا لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 156"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ماتقولون في السبت أيهما أقدم افتراضها عليكم أو افتراض الصوم الأكبر
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>السبت أقدم
        </p>
        <p>
          <lb/>لأنهم إن قالوا الصوم أقدم كذبناهم بأن السبت فرضت عليهم في أول إعطائهم
          <lb/>المن والصوم الأكبر فرض عليهم بعد نزول اللوحين ومخالفتهم وعبادتهم العجل
          <lb/>ولما رفع عنهم عقاب ذنبهم ذلك في هذا اليوم فرض عليهم صومه وتعظيمه
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا أقروا بتقديم السبت
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ما تقولون في يوم السبت هل فرضت فيه عليكم الراحة والدعة وتحريم المشقات
          <lb/>أم لا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 157"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقولون
        </p>
        <p>
          <lb/>بلى
        </p>
        <p>
          <lb/>فنقول لهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فلم فرضتم فيه الصوم إذا اتفق صومكم الأكبر يوم السبت مع كون صومكم فرض
          <lb/>بعد فريضة السبت ولكم في ذلك الصوم أنواع من المشقة منها القيام جميع
          <lb/>النهار أليس هذا أيضا قد نسخ فريضة السبت
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما سيدنا رسول الله صلى الله عليه وسلم وعظم وكرم فله فيما بينهم اسمان
          <lb/>فقط فعليهم لعنة الله والملائكة والناس أجمعين
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما فاسول
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفسيره الساقط
        </p>
        <p>
          <lb/>والثاني موشكاع
        </p>
        <p>
          <lb/>وتأويله المجنون
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما القرآن العظيم فأنهم يسمونه فيما بينهم قالون وهو اسم للسوءة
          <lb/>بلسانهم يعنون بذلك أنه عورة المسلمين
        </p>
        <p>
          <lb/>وبذلك وأمثاله صاروا أشد عداوة للذين آمنوا فكيف لا يلعنهم الله ويلعنهم
          <lb/>اللاعنون
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 158"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل معرب عن بعض فضائحهم</head>
        <p>
          <lb/>ومن الفضائح التي عندهم مذهبهم في قصة اليتامى والحالوص
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أنهم أمروا أنه إذا أقام أخوان في موضع واحد ومات أحدهما ولم يعقب
          <lb/>ولدا فلا تخرج امرأة<milestone n="300" unit="words"/>الميت إلى رجل أجنبي بل ولد حميها ينكحها وأول ولد
          <lb/>يولدها ينسب إلى أخيه الدارج
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن أبى أن ينكحها خرجت مشتكية منه إلى مشيخة قومها قائلة
        </p>
        <p>
          <lb/>قد أبي ابن حميى أن يستبقى إسما لأخيه في إسرائيل ولم يرد نكاحي
        </p>
        <p>
          <lb/>فيحضره الحاكم هناك ويكلفه أن يقف ويقول لوجافا صتى لفختاه
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أردت نكاحها
        </p>
        <p>
          <lb/>فتتناول المرأة نعله فتخرجها عن رجله وتمسكها بيدها وتبصق في وجهه وتنادى
          <lb/>عليه كاخا يعاسى لا اه يش اشير لو بينى إث بيث أحيو
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره كذا فليصغ بالرجل الذي لا يبني بيت أخيه ويدعى فيما بعد اسمه
          <lb/>بالمخلوع النعل وينبز بيته بهذا اللقب أعنى بيت المخلوع النعل هذا كله
          <lb/>مفترض في التوراة عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 159"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي حكمة ملجئة للرجل إلى نكاح زوجة أخيه الدارج لأنه إذا علم أنه قد فرض
          <lb/>على المرأة أن تشتكي إلى نادي قومها فذلك مما يحمله على نكاحها
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن لم يردعه الحياء من ذلك فربما إذا حضر استحيا أن يقول ما أردت نكاحها
          <lb/>فإن لم يخجله ذلك فربما يستحي من انتهاك العرض بخلع نعله وكون المرأة تشيل
          <lb/>نعله وتبصق في وجهه وتنادي عليه بقلة البركة والمروءة
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن هو استهان بذلك فربما استعظم أن ينبز باللقب ويبقى عليه وعلى آله من
          <lb/>بعده عاره وقبح اسمه فيلجئه ذلك إلى نكاحها
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان من الزهد فيها بحيث يهون عليه جميع ذلك فقد فرق الشرع بينهما بعد
          <lb/>ذلك وليس في التوراة غير هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>ففرع فقهاؤهم على ذلك ما فيه خزيهم وفضيحتهم وذلك أنه إذا زهدت المرأة في
          <lb/>نكاح أخى زوجها المتوفى أكرهوه على النزول عنها ثم ألزموها الحضور عند
          <lb/>الحاكم بمحضر من مشيختهم الحاخاميم ولقنوها أن تقول
        </p>
        <p>
          <lb/>مباين بيامن لها قيم لا جو شيم بيسرايل لوا ابا يبمى
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره أبى ابن حميي أن يقيم لأخيه اسما في إسرائيل ولم يرد نكاحي
          <lb/>فيلزمونها الكذب عليه لأنه أراد فمنعته فكان الإمتناع منها والإرادة منه
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا لقنوها تلك الألفاظ فهم يأمرونها بالكذب ويحضرونه ويأمرونه بإن يقوم
          <lb/>ويقول
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 160"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لوحا فاصيتي لفحتا
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره ما<milestone n="300" unit="words"/>أردت نكاحها
        </p>
        <p>
          <lb/>ولعل ذلك سؤله ومناه فيأمرونه بأن يكذب
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما إخراقها به وبصقها في وجهه فغاية التعدي لأنه ما كفاهم بأن يكذبوا
          <lb/>عليه وألزموه بأن يكذب حتى ألزموه عقابا على ذنب لم يجنه فصاروا كما قال
          <lb/>الشاعر
        </p>
        <p>
          <lb/>(وجرم جره سفهاء قوم ... فحل بغير جانيه العقاب)
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 161"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذكر السبب في تشديدهم الإصر على أنفسهم</head>
        <p>
          <lb/>تشديدهم الإصر على أنفسهم له سببان أحدهما من جانب فقهائهم وهم الذين
          <lb/>يدعون الحاخاميم وتفسير هذه اللفظة الحكماء
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان اليهود في قديم الزمان تسمى فقهاءها بالحكماء
        </p>
        <p>
          <lb/>وكانت لهم في الشآم والمدائن مدارس وكان لهم ألوف من الفقهاء وذلك في
          <lb/>زمان دولة النبط البابليين والفرس ودولة اليونان ودولة الروم حتى اجتمع
          <lb/>الكتابان اللذان اجتمع فقهاؤهم على تأليفهما وهما المشنا والتلمود
        </p>
        <p>
          <lb/>فاما المشنا فهو الكتاب الأصغر وحجمه نحو ثمانمائة ورقة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما التلمود فهو الكتاب الأكبر ومبلغه نحو نصف حمل بغل لكثرته ولم يكن
          <lb/>الفقهاء الذين ألفوه في عصر واحد وإنما ألفوه في جيل بعد جيل
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما نظر المتأخرون منهم إلى هذا التأليف وأنه كلما مر عليه جيل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 162"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>زادوا فيه وأن في هذه الزيادات المتأخرة ما يناقض أوائل هذا التأليف
          <lb/>علموا أنهم إن لم يقطعوا ذلك ويمنعوا من الزيادة فيه أدى إلى الخلل الظاهر
          <lb/>والمتناقض الفاحش
        </p>
        <p>
          <lb/>فقطعوا الزيادة فيه ومنعوا من ذلك وحظروا على الفقهاء الزيادة فيه وإضافة
          <lb/>شيء آخر إليه وحرموا من يضيف إليه شيئا آخر فوقف على ذلك المقدار
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان أئمتهم قد حرموا عليهم في هذين الكتابين مؤاكلة الأجانب أعني من كان
          <lb/>على غير ملتهم وحظروا عليهم أكل اللحمان من ذباحة من لم يكن على دينهم
          <lb/>لأنهم أعنى علماءهم وأئمتهم علموا أن دينهم لا يبقى عليهم في هذه الجلوة مع
          <lb/>كونهم تحت الذل والعبودية إلا إن صدوهم عن مخالطة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 163"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مخالطة من كان على غير ملتهم وحرموا عليهم مناكحتهم والأكل من ذبائحهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يمكنهم المبالغة في ذلك إلا بحجة يبتدعونها من أنفسهم ويكذبون بها
          <lb/>على الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>لأن التوراة إنما حرمت عليهم مناكحة غيرهم من الأمم لئلا يوافقوا أزواجهم
          <lb/>في<milestone n="300" unit="words"/>عبادة الأصنام والكفر بالله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 164"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وحرم عليهم في التوراة أكل ذبائح الأمم الذين يذبحونها قربانا للأصنام
          <lb/>لأنها قد سمى عليها غير اسم الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الذبائح التي لم تذبح قربانا فلم تنطق التوراة بتحريمها وإنما نطقت
          <lb/>التوراة بإباحتهم تناول المأكل من يدي غيرهم من الأمم في قول الله تعالى
          <lb/>لموسى حين اجتازوا على أرض بني العيص لوثنكار وبام كي لو ابتين ثخاميأ
          <lb/>رحمام عاذ بذراح كف راغل
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تتحرشوا بهم فإني لا أعطيك من أرضهم ولا مسلك قدم
        </p>
        <p>
          <lb/>أوحل تشبروميا ثام بنسيف زاخلين وعم ياعم تخزو باءتام تكيف وشيدثيم
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره مأكولا تمتاروا منهم بفضة وتأكلوه وأيضا ماء تشتروا منهم بفضة
          <lb/>وتشربوا
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين من نص التوراة أن المأكول مباح لليهود تناوله من يد غيرهم من
          <lb/>الأمم وأكله وهم يعلمون أن بني العيص كانوا عابدي الأصنام وأصحاب كفر
        </p>
        <p>
          <lb/>فلا يكون المسلمون على كل حال بدون هذه المنزلة أعني أن يساوى بينهم وبين
          <lb/>بني العيص فينبغي لهم أن يأكلوا من مأكولات المسلمين وأن يجعلوا للمسلمين
          <lb/>تفضيلا بتوحيدهم وإيمانهم وكونهم لا يعبدون الأصنام فموسى عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 165"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>السلام إنما نهاهم عن مناكحة عباد الأصنام وأكل ما يذبحونه بأسمائها
        </p>
        <p>
          <lb/>ولسنا نعرف أحد من المسلمين يذبح ذبيحة باسم صنم ولا وثن
        </p>
        <p>
          <lb/>فما بال هؤلاء لا يأكلون من ذبائح المسلمين بل ما بال من سكن بالشام وبلد
          <lb/>العجم منهم لا يأكلون من أيدي المسلمين اللبن والجبن والحلوى والخبز وغير
          <lb/>ذلك من المأكولات
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا لأن التوراة حرمت علينا أكل الطريفا
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا لهم إن الطريفا هي الفريسة التي يفترسها الأسد أو الذئب أو غيره من
          <lb/>السباع ودليل ذلك قول التوراة وباساد بساذى طريفا لوثر حانو لمكيلب
          <lb/>تشيلخووثو
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره
        </p>
        <p>
          <lb/>ولحما في الصحراء فريسة لا تأكلوا للكلب ألقوه
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما نظر أئمتهم إلى أن التوراة غير ناطقة بتحريم مأكل الأمم عليهم إلا
          <lb/>عباد الأصنام وأن التوراة قد صرحت بأن تحريم مواكلتهم ومخالطتهم خوف
          <lb/>استدراجهم بالمخالطة إلى مناكحتهم وأن مناكحتهم إنما تكره خوف استتباعها
          <lb/>الانتقال إلى أديانهم وعبادة أوثانهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ووجدوا جميع هذا<milestone n="300" unit="words"/>واضحا في التوراة اختلقوا كتابا سموه هلكت شحيطا ومعناه
          <lb/>علم الذباحة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 166"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ووضعوا في هذا الكتاب من تشديد الإصر عليهم ما شغلوهم به عماهم فيه من
          <lb/>الذل والمشقة وذلك أنهم أمروهم بأن ينفخوا الرئة حتى تمتلئ هواء ويتأملوها
          <lb/>حتى يخرج الهواء من ثقب منها أم لا فإن خرج منها الهواء حرموه وإن كانت بعض
          <lb/>أطراف الرئة لاصقة ببعض لم يأكلوه وأيضا فإنهم أمروا الذي قد الذبيحة أن
          <lb/>يدخل يده في بطن الذبيحة ويتأمل بإصبعه فإن وجد القلب ملتصقا إلى الظهر أو
          <lb/>أحد الجانبين ولو كان الالتصاق بعرق دقيق كالشعرة حرموه ولم يأكلوه وسموه
          <lb/>طريفا ويعنون بذلك أنه نجس
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه التسمية هي أول التعدي منهم لأنه ليس موضوعها في اللغة إلا المفترس
          <lb/>الذي يفترسه بعض الوحوش
        </p>
        <p>
          <lb/>ودليل ذلك قول يعقوب لما جاؤوه بقميص يوسف ملوثا بالدم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 167"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ويكيراه ويومر كثوث بنى حياراعا احالا ثهوطاروف طوارف يوسيف
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسيره فتأملها وقال دراعة ابني وحشي رديء أكله افتراسا افترس يوسف
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين أن تفسير طروف طوراف يوسف افتراسا افترس يوسف فالطريفا هي
          <lb/>الفريسة
        </p>
        <p>
          <lb/>ودليل آخر أنه قال ولحما في الصحراء فريسة لا تأكلوا
        </p>
        <p>
          <lb/>والفريسة أبدا أنما توجد في الصحراء وليس ينبغي أن يعجب من ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن هذا النهي عن أكل الفريسة إنما ترك على قوم ذوي أخبية يسكنون البر
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أنهم مكثوا يترددون في التيه والبراري تمام أربعين سنة وكانوا أكثر
          <lb/>هذه المدة لا يجدون طعاما إلا المن فلما اشتد قرمهم إلى اللحم جاءهم موسى
          <lb/>بالسلوى وهو طائر صغير يشبه السمانى
        </p>
        <p>
          <lb/>وخاصيته أن أكل لحمه يلين القلوب القاسية ويذهب بالخنزوانة والقساوة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 168"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك ان هذا الطائر يموت إذا سمع صوت الرعد كما أن الخطاف يقتله البرد
        </p>
        <p>
          <lb/>فيلهمه الله عز وجل أن يسكن جزائر البحر التي لا يكون بها مطر ولا رعد
          <lb/>إلى انقضاء أوان المطر والرعد فيخرج من الجزائر وينتشر في الأرض
        </p>
        <p>
          <lb/>فجلب الله إليهم هذا الطائر لينتفعوا بما في أكل لحمه من الخاصية وهي
          <lb/>تليين القلوب القاسية
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان قد اشتد قرمهم إلى اللحم قبل ذلك بحيث<milestone n="300" unit="words"/>لم يمنعهم من أكل الفريسة
          <lb/>والميتة إلا نزول تحريمها في التوراة
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين التعدي من شائخهم في تفسير الطريفا وأنه الفريسة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 169"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما فقهاؤهم فإنهم اختلقوا من أنفسهم هذيانات وخرافات تتعلق بالرئة
          <lb/>والقلب
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالوا ما كان من الذبائح سليما من هذه الشروط فهو دخيا وتفسير هذه
          <lb/>الكلمة طاهر وما كان خارجا عن هذه الشروط فهو طريفا وتفسير هذه الكلمة حرام
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالوا معنى قول التوراة ولحما فريسة في الصحراء لا تأكلوا للكلب ألقوه
          <lb/>يعني إذا ذبحتم ذبيحتكم ولم توجد فيها هذه الشروط فلا تأكلوها بل تبيعوها
          <lb/>على من ليس من أهل ملتكم وذلك أنهم فسروا قوله للكلب ألقوه أي لمن ليس على
          <lb/>ملتكم أطعموه وبيعوه ألا إنهم على الحقيقة أشبه بالكلاب وأحق بهذا اللقب
          <lb/>والتشبيه لقبح عقولهم وسوء ظنونهم واعتقادهم فيمن سواهم من الأمم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 171"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إن اليهود فرقتان إحداها عرفت أن أولئك السلف الذين ألفوا المشنا
          <lb/>والتلمود وهم فقهاء اليهود قوم كذابون على الله تعالى وعلى موسى النبي عليه
          <lb/>السلام أصحاب حماقات ورقاعات هائلة
        </p>
        <p>
          <lb/>من ذلك أن أكثر مسائل فقههم ومذهبهم يختلفون فيها ويزعمون أن الفقهاء
          <lb/>كانوا إذا اختلفوا في كل واحدة من هذه المسائل يوحي الله إليه بصوت يسمعه
          <lb/>جمهورهم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>الحق في هذه المسالة مع الفقيه فلان وهم يسمون هذا الصوت بث قول
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما نظر اليهود القراؤون وهم أصحاب عانان بن داود وبنيامين إلى هذه
          <lb/>المحالات الشنيعة وإلى هذا الافتراء الفاحش والكذب البارد انفصلوا بأنفسهم
          <lb/>عن الفقهاء وعن كل من يقول بمقالتهم وكذبوهم في كل ما افتروا على الله
          <lb/>تعالى وقالوا بعد أن ثبت كذبهم على الله وأنهم ادعوا النبوة وزعموا أن الله
          <lb/>تعالى كان يوحى إلى جميعهم في كل يوم مرات فقد فسقوا ولا يجوز قبول شيء
          <lb/>منهم فخالفوهم في سائر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 172"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أضلوه من الأمور التي لم ينطق بها نص التوراة وأكلوا اللحم باللبن ولم
          <lb/>يحرموا سوى ابن الجدي بلبن أمه فقط مراعاة للنص أعني قول التوراة لا ينضج
          <lb/>الجدي بلبن أمه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 173"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الترهات التي ألفها الحخاميم الفقهاء وسموها<milestone n="300" unit="words"/>هلكت شحيطا أعني علم
          <lb/>الذباحة وهي المسائل الفقهية التي رتبها الفقهاء
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 174"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ونسبوها إلى موسى عن الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن القرائين اطرحوها مع غيرها وألغوها وصاروا لا يحرمون شيئا من الذبائح
          <lb/>التي يتولون ذباحتها البتة
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا حال هذه الطائفة من اليهود أعني القرائين ولهم أيضا فقهاء أصحاب
          <lb/>تصانيف إلا أنهم لم يبالغوا في الكذب على الله تعالى إلى حد أن يدعوا
          <lb/>النبوة ولا نسبوا شيئا من تفاسيرهم إلى النبي ولا إلى الله تعالى بل إلى
          <lb/>اجتهادهم
        </p>
        <p>
          <lb/>والفرقة الثانية يقال لهم الربانيون
        </p>
        <p>
          <lb/>وهم أكثر عددا وهم شيعة الحخاميم الفقهاء المفترين على الله عز وجل الذين
          <lb/>يزعمون أن الله كان يخاطبهم في كل مسألة بالصوت الذي أسموه بث قول
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الطائفة أشد اليهود عداوة لغيرهم من الأمم لأن أولئك الفقهاء
          <lb/>المفترين على الله تعالى قد أوهموهم أن المأكولات والمشروبات إنما تحل
          <lb/>للناس بأن يستعملوا فيها هذا العلم الذي نسبوه إلى موسى وإلى الله تعالى
          <lb/>وأن سائر الأمم لا يعرفون هذا وأنهم إنما شرفهم الله بهذا وأمثاله من
          <lb/>الترهات التي أفسدوا بها عقولهم فصار أحدهم ينظر إلى من ليس على ملته كما
          <lb/>ينظر إلى بعض الحيوانات التي لا عقل لها وينظر إلى المآكل التي تأكلها
          <lb/>الأمم كما ينظر الرجل العاقل إلى العذرة أو إلى صديد الموتى وغير ذلك من
          <lb/>الأشياء القذرة التي لا يسوغ لأحد أكلها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 175"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا هو الأصل في بقاء هذه الطائفة على أديانها لشدة مباينتها لغيرها من
          <lb/>الأمم ولأنهم ينظرون إلى الناس بعين النقص والإزراء إلى أبعد غاية
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الطائفة الأولى وهم القراؤون
        </p>
        <p>
          <lb/>فأكثرهم خرج إلى دين الإسلام أولا فأولا إلى أن لم يبق منهم إلا نفر يسير
          <lb/>لأنهم أقرب إلى الاستعداد لقبول الإسلام لسلامتهم من محاولات فقهاء
          <lb/>الربانيين أصحاب الافتراء الزائد الذين شددوا على جماعتهم الإصر
        </p>
        <p>
          <lb/>فقد تبين مما ذكرناه أن الحخاميم هم الذين شددوا على هذه الطائفة دينهم
          <lb/>وضيقوا عليهم المعيشة والإصر فقصدوا بذلك مبالغتهم في مضادة مذاهب الأمم
          <lb/>حتى لا يختلطوا بهم فيؤدي اختلاطهم بهم إلى خروجهم من دينهم
        </p>
        <p>
          <lb/>والسبب<milestone n="300" unit="words"/>الثاني في تضييق الإصر عليهم أن اليهود مبددون في شرق البلاد
          <lb/>وغربها فما من جماعة منهم في بلدة إلا إذا قدم عليهم رجل من أهل دينهم من
          <lb/>بلاد بعيدة يظهر لهم الخشونة في دينه والمبالغة في التورع والاحتياط فإن
          <lb/>كان من المتفقهة فهو يشرع في إنكار أشياء عليهم ويوهمهم التنزه عما هم فيه
          <lb/>وينسبهم إلى قلة الدين وينسب ما ينكره عليهم إلى مشائخه وأهل بلده ويكون في
          <lb/>أكثر ذلك الإسناد كاذبا
        </p>
        <p>
          <lb/>ويكون قصده بذلك إما الرئاسة عليهم وإما تحصيل غرض منهم ولا سيما إن أراد
          <lb/>المقام بينهم أو التدبير بينهم فتراه أول ما ينزل بهم لا يأكل من أطعمتهم
          <lb/>ولا من ذبائحهم ويتأمل سكين ذباحهم وينكر عليهم بعض أمرهم ويقول أنا لا آكل
          <lb/>إلا من ذباحة يدي
        </p>
        <p>
          <lb/>فتراهم معه في عذاب لا يزال ينكر عليهم الحلال والمباح ويوهمهم تحريمه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 176"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بإسنادات يخترعها حتى لا يشكوا في ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن وصل بعد مدة طويلة من أهل بلده من يعرف أنه كاذب في تلك الإسنادات
          <lb/>فلا يخلو أمره من أن يوافقه أو يخالفه
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن وافقه فإنما يوافقه ليشاركه في الرئاسة الناموسية التي حصلت له وخوفا
          <lb/>من أن يكذب إن خالفه وينسب إلى قلة الدين
        </p>
        <p>
          <lb/>وأيضا فإن القادم الثاني في أكثر الأمر يستحسن ما اعتمده القادم الأول من
          <lb/>تحريم المباحات وإنكار المحللات ويقول لهم لقد عظم الله ثواب فلان إذ قوى
          <lb/>ناموس الدين في قلوب هذه الجماعة وشيد سياج الشرع عندهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا لقيه على الانفراد يشكره ويجزيه خيرا أو يقول له لقد زين الله بك
          <lb/>أهل بلدنا
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان القادم الثاني ينكر ما أتى به القادم الأول من الإنكار عليهم
          <lb/>والتضييق لم يبق من الجماعة واحد يستصحبه ولا يصدقه بل جميعهم ينسبونه إلى
          <lb/>قلة الدين لأن هؤلاء القوم يعتقدون أن تضييق المعيشة وتحريم المحللات هو
          <lb/>المبالغة في الدين والزهد وهم أبدا يعتقدون أن الدين والحق مع من يضيق
          <lb/>عليهم ولا ينظرون هل يأتي بدليل أم لا ولا يبحثون عن كونه محقا أم مبطلا
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حال<milestone n="300" unit="words"/>القادم إلى بلد من متفقهتهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 177"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما إن كان القادم أحد أحبار اليهود وعلمائهم فهنالك ترى العجب من
          <lb/>الناموس الذي يعتمده والسنن التي يحدثها ويلحقها بالفرائض ولا يقدر أحدهم
          <lb/>على الاعتراض عليه فتراهم مستسلمين إليه وهو يحتلب درهم ويجتلب بحيله
          <lb/>درهمهم حتى لو بلغه أن بعض أحداث اليهود قد جلس على قارعة الطريق في يوم
          <lb/>السبت او اشترى لبنا من بعض المسلمين أو خمرا ثلبه وسبه في مجمع من يهود
          <lb/>المدينة وأباحهم عرضه ونسبه إلى قلة الدين
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا السبب والسبب الذي ذكرناه قبله هما العلة في تشديد الإصر الذي جعلته
          <lb/>اليهود على أنفسها وتضييق المعيشة عليها وتجنبهم مآكل غيرهم ومخالطة من كان
          <lb/>على غير ملتهم وقد أوضحناهما للمتأمل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 179"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>خاتمة الكتاب</head>
        <p>
          <lb/>أحق الناس بأن يوسم بالجهالة وينبذ بالضلالة من كان طبعه آبيا عن
          <lb/>الانقياد للحقائق وعقله بعيدا عن فهم اليقين
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما من شقت درجته عن ذلك وكان مع امتناعه عن تسليم الحقائق مسرعا إلى
          <lb/>قبول الباطل وتصديق المستحيل فهو حقيق بالنسبة إلى الجنون والسقوط
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الطائفة أحق الناس بذلك لأن آبائهم كانوا يشاهدون في كل يوم من
          <lb/>الآيات الحسية والنار السماوية ما لم يره غيرهم من الأمم وهم مع ذلك يهمون
          <lb/>برجم موسى وهارون في كثير من الأوقات
        </p>
        <p>
          <lb/>وكفى بإتخاذهم العجل في أيام موسى وإيثارهم العودة إلى مصر والرجوع إلى
          <lb/>العبودية ليشبعوا من أكل اللحم والبصل والقثاء ثم عبادتهم الأصنام بعد عصر
          <lb/>يوشع بن نون ثم انضمامهم إلى أبشالوم الولد العاق ولد داود من بنت ملك
          <lb/>الكرج
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن سوادهم الأعظم انضم إلى هذا الولد العاصي العاق وشدوا معه على حرب
          <lb/>الملك الكبير والنبي الكريم نبي الله داود
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم أنهم لما عادوا إلى طاعة داود جاءت وفودهم وعساكرهم متقاطرة إليه
          <lb/>مستغفرين مما ارتكبوه مستبشرين بسلامة الملك داود بحيث اختصم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 180"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الأسباط مع سبط يهوذا إذا عبروا بالملك الأردن قبل مجيء عساكر الأسباط
          <lb/>غيرة منهم على السبق إلى خدمة الملك
        </p>
        <p>
          <lb/>وتعاتبوا في ذلك عتابا دقيقا
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال سبط يهوذا نحن أحق الناس بالسبق إلى الملك والاختصاص<milestone n="300" unit="words"/>بخدمته لأنه
          <lb/>منا فلا وجه لعتبكم علينا يا بني إسرائيل
        </p>
        <p>
          <lb/>فنبغ فضولي يقال له شيبع بن بكري فنادى برفيع صوته لا نصيب لنا في داود
          <lb/>ولاحظ في ابن يساي ليمض كل منكن إلى خبائه يا إسرائيليين
        </p>
        <p>
          <lb/>فما كان أسرع من انفضاض عسكر بني إسرائيل عن داود بسبب كلمة ذلك الفضولي
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما توصل الوزير يؤاب إلى قتل ذلك المشغب عادت العساكر جميعها إلى طاعة
          <lb/>داود
        </p>
        <p>
          <lb/>فما كان القوم إلا مثل رعاع همج العوام الذين تجمعهم دبدبة وتفرقهم صيحة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما عبادتهم الكبشين وتركهم الحج إلى القدس ثم إصرارهم على مخالفة
          <lb/>الأنبياء إلى انقضاء دولتهم فمما لا يصدر عن متمسك بأهداب العقل وسبيلهم أن
          <lb/>لا يتطرقوا إلى معايب أحد من الأمم إذا كانت هذه مخازيهم وفضائحهم
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما تسرعهم إلى قبول الباطل والمستحيل فإنا نذكر منه طرفا ينبئ عن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 181"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلة عقولهم وهو ما جرى في زماننا من أذكاهم وأكيسهم وأمكرهم وهم يهود
          <lb/>بغداد
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن محتالا من شبان اليهود نشأ بسواد الموصل يقال له مناحيم بن سليمان
          <lb/>ويعرف بابن الروحى وكان ذا جمال في صورته وقد تفقه في دينهم بالإضافة إلى
          <lb/>الجمهور من اليهود الساكنين بالناحية المعروفة بالعمادية من بلد الموصل
          <lb/>وكان المتولى هناك ذا ميل إلى ذلك المحتال وحب له لحسن اعتقاده فيه ولما
          <lb/>توهم فيه من ديانة اظاهر بها بحيث كان الوالي يسعى إلى زيارته
        </p>
        <p>
          <lb/>فطمع ذلك المحتال في جانب الوالي واستضعف عقله
        </p>
        <p>
          <lb/>فتوهم أنه يتمكن من الوثوب على القلعة وأخذها وأنها تضحي له معقلا حصينا
        </p>
        <p>
          <lb/>فكتب إلى اليهود المستقرين بنواحي بلاد آذربيجان وما والاها لأنه علم أن
          <lb/>يهود الأعاجم أقوى جهالة من سائد اليهود
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكر في كتبه أنه قائم قد غار لليهود من يد المسلمين وخاطبهم بأنواع من
          <lb/>المكر والخديعة
        </p>
        <p>
          <lb/>فبعض فصول كتبه التي رأيتها يحوي ما هذا معناه
        </p>
        <p>
          <lb/>ولعلكم تقولون هذا لأي شئ قد استنفرنا الحرب أم لقتال لا لسنا نريدكم
          <lb/>لحرب ولا لقتال بل لتكونوا واقفين بين يدي هذا القائم ليراكم هناك من يغشاه
          <lb/>من رسل الملوك الذين ببابه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 182"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي<milestone n="300" unit="words"/>أواخر الكتب ينبغي أن يكون مع كل واحد منكم سيف أو غيره من آلات
          <lb/>الحرب ويخفيه تحت أثوابه
        </p>
        <p>
          <lb/>فاستجابت إليه يهود الأعاجم وأهل نواحي العمادية وسواد الموصل
        </p>
        <p>
          <lb/>ونفروا إليه بالسلاح المستتر حتى صار عنده منهم جماعة كثيفة
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان الوالي لحسن ظنه به يظن أن أولئك القادمين إنما جاءوا لزيارة ذلك
          <lb/>الحبر الذي قد ظهر لهم بزعمه في بلده إلى أن انكشفت له مطامعهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان حليما عن سفك الدماء فقتل صاحب الفتنة المحتال وحده
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الباقون فتهاجوا مدبرين بعد أن ذاقوا وبال المشقة والخسارات والفقر
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم تنكشف هذه القصة لهم مع ظهورها لكل ذي عقل بل هم إلى الآن يفضلونه
          <lb/>على كثير من أنبيائهم أعني يهود العمادية
        </p>
        <p>
          <lb/>وفهم من يعتقده المسيح المنتظر بعينه ولقد رأيت جماعة من يهود الأعاجم
          <lb/>بخوى وسلماس وتبريز ومراغه وقد جعلوا اسمه قسمهم الأعظم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما من بالعمادية من اليهود فصاروا أشد مباينة ومخالفة في جميع أمورهم
          <lb/>لليهود من النصارى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 183"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي تلك الولاية جماعة منهم على دين يسبونه إلى مناحيم المحتال المذكور
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما وصل خبره إلى بغداد اتفق هناك شخصان من محتالى اليهود ودواهي
          <lb/>مشيختهم فزورا على لسان مناحيم كتبا إلى بغداد تبشرهم بالفرج الذي كانوا
          <lb/>قديما ينتظرونه وأنه يعين لهم ليلة يطيرون فيها أجمعين إلى بيت المقدس
        </p>
        <p>
          <lb/>فانقاد اليهود البغداديون إليه مع ما يدعونه من الذكاء ويفخرون به من
          <lb/>الخب انقادوا بأسرهم إلى تصديق ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>وذهبت نسوانهم بأموالهن وحليهن إلى ذينك الشيخين ليتصدقا به عنهن على من
          <lb/>يستحقه بزعمهما
        </p>
        <p>
          <lb/>وصرف اليهود جل أموالهم في هذا الوجه واكتسوا ثيابا خضرا واجتمعوا في تلك
          <lb/>الليلة على السطوح ينتظرون الطيران بزعمهم على أجنحة الملائكة إلى بيت
          <lb/>المقدس
        </p>
        <p>
          <lb/>وارتفع للنسوان منهم بكاء على أطفالهن المرتضعين خوفا أن يطرن قبل طيران
          <lb/>أولادهن أو يطير أطفالهن قبلهن فتجوع الأطفال بتأخر الرضاع عنهم
        </p>
        <p>
          <lb/>وتعجب المسلمون هناك مما اعترى اليهود حينئذ بحيث أحجموا عن معارضتهم حتى
          <lb/>تنكشف آثار مواعيدهم العرقوبية
        </p>
        <p>
          <lb/>فما زالوا متهافتين إلى الطيران إلى أن أسفر الصباح عن خذلانهم وإمتهانهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 184"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ونجا ذانك المحتالان<milestone n="300" unit="words"/>بما وصل إليهما من أموال اليهود
        </p>
        <p>
          <lb/>وانكشف لهم بعد ذلك وجه الحيلة وما تظاهر به من جلباب الرذيلة
        </p>
        <p>
          <lb/>فسموا ذلك العام عام الطيران وصاروا يعتبرون به سنى كهولهم والشبان
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو تاريخ البغداديين من المتهودة في هذا الزمان
        </p>
        <p>
          <lb/>فكفاهم هذا الأمر عارا دائما وشنارا ملازما
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيما قد أوردناه كفاية قاضية للوطر من إفحامهم وإلجامهم بما هو عين ما
          <lb/>عندهم وأعوذ بالله مما يشركون وإليه البراءة مما يكفرون
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 185"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>رسالة إلى السموأل وجوابها</head>
        <head>بسم الله الرحمن الرحيم</head>
        <p>
          <lb/>انتقال سيدنا الإمام الحبر العالم الأوحد الرئيس مؤيد الدين شمس الإسلام
          <lb/>أوحد العصر ملك الحكماء أدام الله تأييده وأرغم حسوده من الملة الإسرائيلية
          <lb/>إلى الملة الإسلامية إما هوى واستحسان وعبث أو بدليل وبرهان
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الهوى والاستحسان والعبث فهو ما يقبح بمثله ولا يليق لمن وصل إلى
          <lb/>درجته من العلم ولا سيما في الاعتقاد والدين
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال إنه بدليل وبرهان وبحث ونظر فإن كان هذا البحث والنظر بعقل حدث
          <lb/>له فيما بعد فربما حدث له عقل آخر فيريه أن ما هو عليه الآن باطل
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان ذلك البحث بالعقل الأول فهلا كان ذلك البحث قبل ذلك الوقت ولعله
          <lb/>لو ازداد في البحث والنظر لعلم أن الحق في غير المذهب الذي صار إليه
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال عرفت أن الحق في هذا الدين بالدليل والبرهان قلنا بأي طريق ثم
          <lb/>إنه لا يعلم أحد أن مذهبا أصح من سائر المذاهب إلا إذا بحث واستقصى عن جميع
          <lb/>المذاهب وتأمل جميع ما اصله أربابها وحججهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 186"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن هو أدعى ذلك فهو محال لأن عمره لا يفي لمطالعة جميع ما أصله سائر
          <lb/>أصحاب المذاهب والأديان ولعله لو سئل عن حقيقة دين المجوس والثنوية
          <lb/>والبراهمة لما كان قيما بعلوم مذهبهم وأيضا فإن الملة التي قد انتقل إليها
          <lb/>هي على مذاهب كثيرة فإلى أيها انتسب وأيها اختار
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان إلى الآن غير منتسب إلى أحدها فهو إلى الآن غير مسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان قد رجح أحد المذاهب فبأي طريق
        </p>
        <p>
          <lb/>إن ادعى البرهان استحال ذلك لأنه يلزم منه أن<milestone n="300" unit="words"/>يكون قد اطلع على سائر كلام
          <lb/>أصحاب الشافعي وابن حنيفة ومالك وأحمد
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان قد رجح أحد المذاهب استحسانا وهوى أو تقليدا فذلك مما لا يليق
          <lb/>بالعلماء والحكماء
        </p>
        <p>
          <lb/>وحينئذ يرتفع عنهم الملك
        </p>
        <p>
          <lb/>ورأى سيدنا الإمام الحبر في تأمل ذلك والإجابة عنه أعلى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 187"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>نسخة الجواب</head>
        <head>بسم الله الرحمن الرحيم</head>
        <p>
          <lb/>{سيقول السفهاء من الناس ما ولاهم عن قبلتهم التي كانوا عليها قل لله
          <lb/>المشرق والمغرب يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم}
        </p>
        <p>
          <lb/>تأملت ما ذكره هذا المعترض السائل عما لا يعنه فليعلم أن الله هداني
          <lb/>بالدليل الواضح والحجة الثابتة من غير تقليد لمعلم أو والد
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما سؤاله عن وقت الإذعان بالكلمة الإسلامية هل كان تاليا لاعتقادها أو
          <lb/>تخلل بينهما زمان
        </p>
        <p>
          <lb/>كانت هذه الكلمة فيه مضمرة غير مظهرة فهو ضرب من الفضول لأن الإسلام
          <lb/>مقبول عند الله وعند أهل الدين في أي الوقتين كان
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما نسبته لتأخير إظهاره إلى العبث فمن أين له أن تأخير الإذعان
          <lb/>والإشهار لم يكن لتوخي وقت أو لمحاذرة عدو
        </p>
        <p>
          <lb/>على أنا نبرأ إلى الله من التضجيع في إجابة الداعي إلى الحق بعد معرفته
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 188"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولكن عقيب ما كشف الله عن البصيرة وجاد بنور الهداية بادرت إلى الانضمام
          <lb/>إلى زمرة الحق
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله إنه كما حدث له هذا عقلا فربما حدث له عقل آخر يريه أن ما هو
          <lb/>عليه باطل
        </p>
        <p>
          <lb/>فجوابه أن هذا تمثيل فاسد وكلام مختل لأن هذا الإعتراض إنما يرد على من
          <lb/>انتقل إلى دين ببحث ونظر ثم انتقل عن الدين الثاني إلى دين ثالث ببحث آخر
          <lb/>ونظر آخر لا على من نبذ المحالات التي حصلت في وهمه بالتلفق من الآباء في
          <lb/>الطفولة وأنس بها واعتادها من غير أن تصح عنده ببحث ونظر ثم انه لما اتفق
          <lb/>له اعمال الفكر والبحث أداه العقل والأدلة الصحيحة إلى الحق لأن ذلك
          <lb/>المهجور المتروك لم يؤده إليه نظر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكيف يلزمه ما ذكر من الشبهة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله: هل بحث عن جميع المذاهب فانه لا حاجة لي إلى ذلك لأن الحق في
          <lb/>جهة واحدة<milestone n="300" unit="words"/>وليس بمتعدد
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما قادني الدليل إلى المذهب الحق لزم من صحته بطلان سائر المذاهب
          <lb/>المخالفة له من غير حاجة إلى الإطلاع على جميع ما حرره أربابها
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله لو بحث لعلم أن الحق في غير ما هو عليه فهو محال لأن الحق لا
          <lb/>يتعدد
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما سؤاله عن ما الطريق الذي صحت به عندي دعوة المصطفى صلى الله عليه
          <lb/>وسلم فإن شهادة هذه الأمم العظيمة بنبوته مع المعجز الأعظم الذي لم يبار
          <lb/>فيه وهو فصاحة القرآن دلني على ذلك وأكد ذلك إشارات فهمتها من التوراة دلت
          <lb/>عليه إلا أن الأول هو الأصل في الدلالة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 189"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وآما سؤاله عن المذهب الإسلامي الذي انتسبت إليه وما زعم أنه يلزمني من
          <lb/>مطالعة جميع مذاهب الأئمة فهو شبهة لا تلزمني وسئال عما لا يعنيه إلا أن
          <lb/>جوابي عنه هو الجواب الأول بعينه وهو أن الدليل قادني إلى مذهب اعتقد بصحته
          <lb/>فلا حاجة لي إلى تصفح غيره لأن الحق غير متعدد في المذاهب كما أنه غير
          <lb/>متعدد في الملة
        </p>
        <p>
          <lb/>على أن الاختلاف بين الأئمة المسلمين إنما هو في توابع وصغائر لا في أصل
          <lb/>العقيدة بحيث يكفر بعضهم بعضا أعني أصحاب الشافعي وأبي حنيفة ومالك وأحمد
          <lb/>رضي الله عنهم دون أصحاب البدع
        </p>
        <p>
          <lb/>على أن هذا السائل عما لا يعنيه إذا قام هذا المقام فسبيله أن يقوى ما
          <lb/>هدمت من حجج اليهود ويتشاغل بنصرتهم عن السؤال عما لا يعنيه لأني قد أظهرت
          <lb/>فساد اعتقادهم وتناقض ما عندهم في الإفحام فذلك أولى من الإخلاد إلى شبهة
          <lb/>الزنادقة وهذيانات المتفلسفة الكفار الذين يجب قتلهم في الملة التي فارقتها
          <lb/>والملة التي هداني الله إليها
        </p>
        <p>
          <lb/>أما ما ختم به كلامه فذاك أمر مرفوع على الحقيقة إلا أن الملوك والسلاطين
          <lb/>جرت عادتهم أن يخصوا كل واحد بما يرونه له أهلا حراسة للمراتب من تطاول غير
          <lb/>الأكفاء
        </p>
        <p>
          <lb/>(والحسد لا يزيد أهله إلا خمولا ... )
        </p>
        <p>
          <lb/>(وإذا خفيت على الغبي فعاذر ... أن لا تراني مقلة عمياء)
        </p>
        <p>
          <lb/>والسلام
        </p>
        <p>
          <lb/>تم الجواب<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0570IbnYahyaSamawalMaghribi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0570IbnYahyaSamawalMaghribi.IfhamYahud.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
