<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.DhammQuranaSu">IbnCasakir.DhammQuranaSu</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">7009</measure>
        <measure unit="words">1807</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.DhammQuranaSu.Shamela0026861-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.DhammQuranaSu"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026861
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: ذم قرناء السوء (المجلس الثالث والخمسون من أمالي ابن عساكر)
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026861
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26861
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26861
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: محمد مطيع الحافظ
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1399 هـ - 1979 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الفكر - دمشق [طبع مع: ذم من لا يعمل بعلمه]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مجلسان
        </p>
        <p>
          <lb/>من مجالس الحافظ ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>في مسجد دمشق
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول: في ذم من لا يعمل بعلمه
        </p>
        <p>
          <lb/>الثاني: في
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذم قرناء السوء</head>
        <p>
          <lb/>تحقيق
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد مطيع الحافظ
        </p>
        <p>
          <lb/>دار الفكر - دمشق
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1399 ه - 1979 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المجلس الثالث والخمسون في
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذم قرناء السوء</head>
        <p>
          <lb/>من أمالي الشيخ الإمام الحافظ
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي رحمه الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>سماع منه (1)
        </p>
        <p>
          <lb/>للشيخ الفقيه الأمين أبي طالب محمد بن محمد بن حمزة بن الحسن بن المفرح
          <lb/>بن عبد الوهاب بن علي الأزدي،
        </p>
        <p>
          <lb/>ولمن سمي معه في آخره نفعهم الله بالعلم<pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>رب يسر وأعن برحمتك
        </p>
        <p>
          <lb/>حدثنا (1) الشيخ الإمام الحافظ الثقة أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة
          <lb/>الله الشافعي رضي الله عنه إملاء من لفظه في يوم الاثنين الخامس والعشرين
          <lb/>من شوال سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة قال: أنبأ الشيخ أبو عبد الله الحسين بن
          <lb/>عبد الملك بن الحسين النحوي قال: أنا أبو القاسم إبراهيم بن منصور السلمي
          <lb/>قال: أنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن علي قال: أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن
          <lb/>المثنى قال: ثنا أبو كريب قال: ثنا أبو أسامة، عن بريد عن أبي بردة، عن أبي
          <lb/>موسى عن النبي صلى الله عليه وسلم قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إنما مثل الجليس الصالح وجليس السوء كحامل المسك ونافخ الكير، فحامل
          <lb/>المسك إما أن يحذيك، وإما أن تبتاع منه، وإما أن تجد منه ريحا طيبة. ونافخ
          <lb/>الكير إما أن تحرق ثيابك، وإما أن تجد ريحا خبيثة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري ومسلم عن أبي كريب محمد بن العلاء. *<pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد ببغداد قال: أنا أبو محمد
          <lb/>الحسن بن علي الجوهري، قال: أنا أبو بكر محمد بن إسماعيل بن العباس الوراق.
          <lb/>وأبو عمر محمد بن العباس بن حيويه الخزاز قالا: ثنا أبو محمد يحيى بن محمد
          <lb/>بن صاعد قال: ثنا الحسين بن الحسن المروزي قال: أنا عبد الله بن المبارك
          <lb/>قال: أنا حيوة بن شريح قال: أخبرني سالم بن غيلان أن<milestone n="300" unit="words"/>الوليد بن قيس النجمي
          <lb/>أخبره أنه سمع أبا سعيد الخدري رضي الله عنه يقول: قال سالم: أو عن أبي
          <lb/>الهيثم عن أبي سعيد. أنه سمع النبي صلى الله عليه وسلم يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>((لا تصاحب إلا مؤمنا، ولا يأكل طعامك إلا تقي))
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو داود في سننه عن عمرو بن عون الواسطي، وأبو عيسى [الترمذي] في
          <lb/>جامعه عن سويد بن نصر جميعا عن ابن المبارك. *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن علي بن الحسين الصوفي بأصبهان، قال:
          <lb/>أنا أبو علي الحسين بن عمر بن الحسن بن يونس الحافظ، قال: أنا أبو الحسين
          <lb/>علي بن القاسم بن الحسن النجاد بالبصرة قال: ثنا أبو روق أحمد بن محمد بن
          <lb/>بكر الهزاني قال: ثنا أبو يعلى حمزة بن عبد الله قال: ثنا عبد الرحمن بن
          <lb/>مهدي عن زهير بن محمد عن موسى بن وردان عن أبي هريرة رضي الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>(ح) وأخبرنا الشيخ أبو محمد هبة الله بن سهل بن عمر الفقيه بنيسابور،
          <lb/>قال: أنا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري، قال: أنا أبو عمرو محمد بن أحمد
          <lb/>بن حمدان الحيري قال: أنا أبو محمد الهيثم بن خلف الدوري، قال: ثنا إبراهيم
          <lb/>بن سعيد قال: ثنا يونس بن محمد، قال: ثنا يحيى بن حمزة الدمشقي، عن الحكم
          <lb/>بن عبد الله، عن القاسم عن عائشة رضي الله عنها قالت: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((المرء على دين خليله فلينظر أحدكم من يخالل)).
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه أبو داود. وأبو عيسى [الترمذي] عن محمد بن بشار عن عبد الملك بن
          <lb/>عمرو. وسليمان بن داود. عن زهير بن محمد الخراساني. *
        </p>
        <p>
          <lb/>وحديث عائشة غريب. وقد روي هذا الحديث عن أبي هريرة من وجه آخر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخان أبو القاسم تميم بن أبي سعيد بن أبي العباس المؤدب
          <lb/>بهراة. وأبو محمد هبة الله بن سهل السبدي بنيسابور قالا: أخبرنا أبو سعد
          <lb/>محمد بن عبد الرحمن بن محمد الفقيه بنيسابور قال: أنا الحاكم أبو أحمد محمد
          <lb/>بن محمد بن أحمد<milestone n="300" unit="words"/>الحافظ قال: أخبرني أبو معشر الفضل بن محمد بن مودود
          <lb/>السلمي بحران قال: ثنا عبد السلام يعني عبد الحميد الإمام قال: ثنا إبراهيم
          <lb/>بن محمد. عن صفوان بن سليم عن سعيد بن يسار، عن أبي هريرة رضي الله عنه أن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((الرجل على دين خليله فلينظر أحدكم من يخال)). *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو نصر أحمد بن محمد بن عبد الملك الأسدي الصوفي ببغداد،
          <lb/>قال: أنا أبو الفرج أحمد بن عثمان بن الفضل المخبزي. أنا أبو القاسم عبيد
          <lb/>الله بن محمد بن إسحاق البزاز، قال: ثنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن نيروز
          <lb/>الأنماطي قال: ثنا أبو داود سليمان بن سيف الحراني قال: ثنا بشر بن ثابت
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>البزاز البصري قال: ثنا موسى بن علي بن رباح، عن أبيه، عن عقبة بن عامر
          <lb/>رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((كان يتعوذ من يوم السوء وقرين السوء وجار السوء في دار الإقامة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن غريب. *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم بن العباس الخطيب بدمشق قال:
          <lb/>أنا أبو الفتح سليم بن أيوب الرازي الفقيه بأبلة سنة خمس وأربعين وأربعمائة
          <lb/>قال: ثنا أبو عبد الله الحسين بن جعفر بن محمد الجرجاني إملاء، قال: ثنا
          <lb/>أبو يعقوب إسحاق بن إبراهيم الحافظ بجرجان قال: ثنا محمد بن مسلمة الواسطي
          <lb/>قال: ثنا موسى الطويل عن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>((إياك وقرين السوء، فإنك به تعرف))
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث سباعي غريب. *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا المشايخ أبو الحسن محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الجبار بن توبة
          <lb/>الأسدي. وأبو الربيع سليمان بن عبد الله بن سليمان بن الفرج. وأبو عبد الله
          <lb/>يحيى بن الحسن بن أحمد بن البناء ببغداد قالوا:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسين أحمد بن محمد بن النقور قال: أنا أبو القاسم عيسى بن
          <lb/>علي الوزير قال: أنا عبد الله بن محمد بن عبد العزيز قال: ثنا نعيم بن
          <lb/>الهيصم الهروي قال<milestone n="300" unit="words"/>: ثنا أبو الأحوص قال: حدثني محمد بن نصر الحارثي قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أوحى الله تعالى إلى موسى بن عمران عليه السلام: يا موسى كن يقظان مرتادا
          <lb/>لنفسك أخدانا. وكل خدن لا يواتيك على مسرتي فلا تصحبنه فإنه عدوي، وأكثر من
          <lb/>ذكري لتستكمل الشكر وتستوجب المزيد. *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم الحسيني، قال: أخبرني أبو محمد
          <lb/>عبيد الله بن عبد الواحد بن محمد بن أبي الحديد قال: أنا جدي قال: أنا أبو
          <lb/>بكر محمد بن جعفر السامري قال: ثنا علي بن حرب قال: ثنا محمد بن يعلى قال:
          <lb/>ثنا موسى بن عبيدة عمن أخبره قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال لقمان (عليه السلام) لابنه: يا بني من لا يملك لسانه يندم، ومن يكثر
          <lb/>المراء يشتم، ومن يصاحب صاحب السوء لا يسلم، ومن يصاحب الصالح يغنم. *
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان الفقيهان أبو الحسن علي بن أحمد بن منصور، وعلي بن المسلم
          <lb/>بن محمد بدمشق قالا: أنا أبو الحسن أحمد بن عبد الواحد بن محمد الشاهد قال:
          <lb/>أنا جدي محمد (1) بن أحمد قال: أنا محمد بن جعفر بن محمد قال: ثنا العباس
          <lb/>بن محمد الدوري قال: ثنا يحيى بن آدم قال: ثنا إسرائيل عن أبي إسحاق عن عبد
          <lb/>الرحمن بن أبزى رضي الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان داود صلى الله عليه وسلم يقول: تعوذ بالله من صاحب إن أنت ذكرت الله
          <lb/>لم يعنك، وإن أنت نسيت لم يذكرك. *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر ببغداد، قال: أنا الشريف
          <lb/>أبو محمد علي بن محمد بن الحسن الأقساسي الكوفي ببغداد قال: أنا القاضي أبو
          <lb/>عبد الله محمد بن عبد الله بن الحسين الجعفي قال: ثنا محمد بن عمار العطار،
          <lb/>قال: ثنا الحارث بن أبي أسامة قال: ثنا داود بن المحبر قال: ثنا عباد يعني
          <lb/>ابن كثير عن عبد الله بن طاوس قال: قال لي أبي:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا بني صاحب العقلاء تنسب إليهم، ولا تصاحب الجهال فتنسب إليهم وإن لم
          <lb/>تكن منهم، واعلم أن لكل شيء غاية، وغاية المرء حسن عقله<milestone n="300" unit="words"/>. *<pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك قال: أنا إبراهيم بن منصور،
          <lb/>قال: أنا أبو بكر بن المقرئ قال: أنا أبو يعلى الموصلي قال: ثنا إبراهيم بن
          <lb/>عرعرة بن البرند السامي قال: ثنا إسماعيل بن عبد الكريم قال: حدثني عبد
          <lb/>الصمد بن معقل أنه سمع وهبا يعني ابن منبه يخطب الناس على المنبر فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>احفظوا مني ثلاثا، إياكم وهوى متبع، وقرين سوء، وإعجاب المرء بنفسه. *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم العلوي قال: أخبرني أبو محمد
          <lb/>عبيد الله بن عبد الواحد بن محمد السلمي قال: أنا جدي قال: أنا محمد بن
          <lb/>جعفر السامري، قال: ثنا علي بن زيد الفرائضي، قال: ثنا إبراهيم بن مهدي،
          <lb/>قال: ثنا جعفر بن سليمان الضبعي عن مالك بن دينار رحمه الله أنه قال لختنه
          <lb/>مغيرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا مغيرة أبصر كل أخ لك وصاحب وصديق لك لا تستفيد منه في دينك خيرا فانبذ
          <lb/>عنك صحبته، فإنما ذلك لك عدو. وقال: يا مغيرة. الناس أشكال: الحمام مع
          <lb/>الحمام، والغراب مع الغراب، والصعو مع الصعو، وكل شيء مع شكله. *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الحافظ أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل التيمي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بأصفهان قال: أنا القاضي أبو منصور محمد بن أحمد بن علي السيني قال: أنا
          <lb/>أبو بكر أحمد بن موسى بن مردويه قال: أنا محمد بن عبد الله بن إبراهيم،
          <lb/>قال: ثنا أبو المثنى معاذ بن المثنى قال: ثنا مسدد بن مسرهد قال: ثنا يحيى
          <lb/>يعني ابن سعيد عن شعبة قال: حدثني أبو إسحاق عن هبيرة قال: قال عبد الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>اعتبروا الرجل بمن يصاحب، فإنما يصاحب الرجل من هو مثله. *
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن أحمد بن منصور الفقيه، قال: أنا أبو الحسن
          <lb/>أحمد بن عبد الواحد بن محمد بن أحمد بن عثمان، قال: أنا جدي قال: أنا
          <lb/>القاضي أبو محمد عبد الله بن أحمد بن ربيعة بن زبر قال: ثنا إسماعيل بن
          <lb/>إسحاق قال: ثنا نصر بن علي قال: خبرنا الأصمعي قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>لقي أعرابي بين مكة<milestone n="300" unit="words"/>والمدينة فسئل عن شيء. فقال: ما أرى الناس إلا
          <lb/>بقرنائهم. انظروا إلى الحجاج من قيض له ابن أبي مسلم؟ يعني يزيد. وإلى
          <lb/>فرعون من قيض له هامان؟ وانظروا إلى عمر بن عبد العزيز من قيض له رجاء بن
          <lb/>حيوة؟ فما أرى الناس إلا بقرنائهم. *
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبو بكر محمد بن أحمد بن الجنيد المحتاجي الخطيب، وأبو
          <lb/>محمد هبة الله بن سعد الله بن أسعد الميهنيان بميهنة من نواحي أبيورد قالا:
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم عبد الرحمن بن الحسن بن محمد الفارسي قال: أنا محمد بن
          <lb/>محمد بن محمد البصري قال: أنا أبو الحسن علي بن عبد الله بن الحسن بن جهضم
          <lb/>بن سعيد بمكة قال: وفيما أخبرني علي بن عبد الله بن موسى بن عمرو الحراني
          <lb/>في كتاب الخصال وقرأه عليه ذكر فيه:
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا كنت للرجال مصاحبا فكن لثلاثة منهم مجانبا: جاهل يرى أنه عاقل، وناقص
          <lb/>يرى أنه كامل، ودنيء يرى أنه فاضل. *
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنشدنا في نظم ذلك:
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا كنت يوما للرجال مصاحبا ... وكنت لهم في كل حال تواصل
        </p>
        <p>
          <lb/>فجانب فدتك النفس منهم ثلاثة ... فكلهم للنفس بالجهل قاتل
        </p>
        <p>
          <lb/>فأولهم عند التجنب جاهل ... يرى أنه بين البرية عاقل
        </p>
        <p>
          <lb/>وناقص قوم ظن بالجهل أنه ... إذا عد أهل القدر في الناس كامل
        </p>
        <p>
          <lb/>وثالثهم عبد دنيء مقصر ... يرى أنه عند التفاضل فاضل
        </p>
        <p>
          <lb/>فكن حذرا من هؤلاء فكلهم ... على الجهل فيما قد تبين حاصل
        </p>
        <p>
          <lb/>وصاحب من الإخوان كل ممكن ... له فضل عقل وهو في الناس خامل
        </p>
        <p>
          <lb/>عليم حليم خاشع ذو بصيرة ... أمين مكين للإله معامل
        </p>
        <p>
          <lb/>تقي نقي فاضل متواضع ... شفيق رفيق للنوائب حامل
        </p>
        <p>
          <lb/>فصيح مليح مفضل متودد ... كريم سخي للنصيحة باذل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حكيم سليم خائف ذو أمانة ... سديد رشيد للجميل مواصل
        </p>
        <p>
          <lb/>فذاك الذي يحظى بصحبة مثله ... وذاك الذي تأتيك عنه الدلائل
        </p>
        <p>
          <lb/>وهيهات ممن كان ذا الوصف وصفه ... لقد غيبتهم في التراب الأنامل
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن ظفرت كفاك يوما بصاحب ... قليل الأذى لم تخترمه الغوائل
        </p>
        <p>
          <lb/>فشد به كفيك ظنا وغبطة ... فإنك منسوب إلى من تخالل
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله رب العالمين
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلى الله<milestone n="300" unit="words"/>على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم تسليما. *<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.DhammQuranaSu.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
