<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0562IbnHasanIsbahaniThaqafi.Fawaid">IbnHasanIsbahaniThaqafi.Fawaid</title>
        <author ref="#0562IbnHasanIsbahaniThaqafi">IbnHasanIsbahaniThaqafi</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">75848</measure>
        <measure unit="words">19493</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0562IbnHasanIsbahaniThaqafi.Fawaid.Shamela0029976-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0562IbnHasanIsbahaniThaqafi.Fawaid"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0029976
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: أبو الفرج مسعود بن الحسن الثقفي الأصبهاني (المتوفى: 562هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 562
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: فوائد أبي الفرج الثقفي
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: مخطوطات حديثية
022.BookVOLS	:: NODATA
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0029976
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-29976
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/29976
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: NODATA
041.EdNUMBER	:: الأولى، 2004
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: مخطوط نشر في برنامج جوامع الكلم المجاني التابع لموقع الشبكة الإسلامية
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم توكلت على الحي الذي لا يموت قال في خطبة كتابه:
          <lb/>العلوم ثلاثة , عقلي محض لا يحث الشرع عليه، ولا يندب إليه، كالحساب
          <lb/>والهندسة والنجوم، وأمثالها من العلوم، فهي بين متون كاذبة لا ثقة بها، وإن
          <lb/>بعض الظن إثم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبين علوم صادقة لا منفعة لها، ونعوذ بالله من علم لا ينفع، وفي هذا
          <lb/>الكلام من الخلل والخطل ما لا يخفى على المبتدئين الشادين , فضلا عن
          <lb/>العلماء المحرزين لأنه. . . . . . قسم علم الحساب والهندسة والنجوم إلى ظن
          <lb/>كاذب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلم صادق غير نافع، وذلك قول مباين للمعقول، مخالف للمنقول، فإن الحساب
          <lb/>ليس للظنون فيه مجال. . . . . . , لأنه إما ضرب أو نسبة أو قسمة وكل ذلك
          <lb/>قطعي يقيني لا يباري إليه شك ولا يعتريه ريب، فكيف يتوهم متوهم أن فيه
          <lb/>ظنونا كاذبة؟ أم كيف يعتقد معتقد أن الشرع لا يحث عليه ولا يندب إليه؟
          <lb/>ومدار علم الفرائض، وقسمة المواريث والتركات عليه؟ وقد قال عليه السلام:
          <lb/>«تعلموا الفرائض وعلموها الناس، فإني امرؤ مقبوض، وإن العلم سيقبض حتى
          <lb/>يختلف الرجلان في الفريضة فلا يجدان من يخبرهما بها».
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال عليه السلام: «الفرائض نصف العلم».
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى غير ذلك من الأخبار والآثار , ثم به مقادير الواجبات من الخراجات
          <lb/>والزكوات، ويفصل به قضايا. . . . . . وأديت إليه صدقة ثلاث سنين، ولم ألقه
          <lb/>وابن أبي عدي، هو محمد بن إبراهيم أبو عمرو، وإبراهيم اسم أبي عدي، بصري
          <lb/>كبير شيخ أحمد بن حنبل، وعمر بن علي، وأبي بكر، وعثمان ابني أبي شيبة، محتج
          <lb/>به في الصحيح، وقع لي عاليا من حديث القاضي أبي عبد الله المحاملي، رحمه
          <lb/>الله، عن محمد بن العباس الباهلي، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا القاضي أبو الفضل أحمد بن محمد بن عبد الله الرصاص، قراءة عليه، في
          <lb/>المحرم سنة أربع وسبعين، ثنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن جعفر، ثنا
          <lb/>محمد بن الحسين بن الحسن القطان، ثنا أحمد بن يوسف السلمي، ثنا محمد بن
          <lb/>يوسف الفريابي، ثنا سفيان، عن عمرو بن مرة، عن أبي عبيدة، قال: قال أبو بكر
          <lb/>الصديق<milestone n="300" unit="words"/>رضي الله عنه، على المنبر بعد وفاة رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>بعام، فقال: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم قام فينا عام أول فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إنه لم يعط الناس شيئا أفضل من العافية، فاسألوا الله العافية، وعليكم بالصدق والبر، فإنهما</head>
        <p>
          <lb/>يهديان إلى الجنة، وإياكم والكذب والفجور، فإنهما يهديان إلى النار»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>قال: وحدثنا سفيان، عن عمرو بن مرة، عن عبد الله بن الحارث، عن طليق بن
          <lb/>قيس، عن ابن عباس رضي الله عنه، قال: كان النبي صلى الله عليه وسلم يدعو
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «رب أعني ولا تعن علي، وانصرني ولا تنصر علي، وامكر لي ولا تمكر علي، ويسر لي الهدى، وانصرني</head>
        <p>
          <lb/>على من بغى علي، رب اجعلني لك شكارا، لك ذكارا، لك رهابا، لك مطواعا،
          <lb/>إليك مخبتا، لك أواها منيبا، رب تقبل توبتي، واغسل حوبتي، وأجب دعوتي، وثبت
          <lb/>حجتي، واهد قلبي، وسدد لساني، واسلل سخيمة قلبي»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>ونا سفيان، ثنا سلمة بن كهيل، عن عمران، عن ابن عباس رضي الله عنه، قال:
          <lb/>قالت قريش للنبي صلى الله عليه: ادع لنا ربك يجعل لنا الصفا ذهبا، فإن أصبح
          <lb/>لنا ذهبا اتبعناك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأته جبريل، فقال: إن ربك يقرأ عليك السلام، ويقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إن شئت أصبح لهم الصفا ذهبا، فمن كفر بعد منهم عذبته عذابا لا أعذبه أحدا من العالمين، وإن</head>
        <p>
          <lb/>شئت فتحت باب التوبة والرحمة».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: يا رب باب التوبة والرحمة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو القاسم أحمد بن عبد العزيز الغزال، رحمه الله، قراءة عليه، في
          <lb/>المحرم من سنة أربع وسبعين، ثنا أبو عبد الجرجاني، ثنا محمد بن الحسين بن
          <lb/>الحسن القطان، ثنا أحمد بن يوسف السلمي، ثنا محمد بن يوسف الفريابي، قال:
          <lb/>ذكر سفيان، عن منصور، عن سالم بن أبي الجعد، عن أبيه، عن عبد الله رضي الله
          <lb/>عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما منكم من أحد إلا ومعه قرينه من الجن، وقرينه من الملائكة».</head>
        <p>
          <lb/>قالوا: وإياك يا رسول الله؟ قال: «نعم، ولكن الله أعانني عليه فأسلم فلا
          <lb/>يأمرني إلا بخير»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>قال<milestone n="300" unit="words"/>: وذكر سفيان، عن الأعمش، عن إبراهيم، عن عبيدة السلماني، عن ابن
          <lb/>مسعود رضي الله عنه، قال: قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «اقرأ».</head>
        <p>
          <lb/>قال: قلت: يا رسول الله أقرأ عليك وعليك أنزل القرآن.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «نعم».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقرأت سورة
        </p>
        <p>
          <lb/>النساء حتى إذا انتهيت إلى هذه الآية: {فكيف إذا جئنا من كل أمة بشهيد
          <lb/>وجئنا بك على هؤلاء شهيدا} [النساء: 41].
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «حسبك الآن».
        </p>
        <p>
          <lb/>فالتفت إليه، فإذا عيناه تذرفان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>قال: وذكر سفيان، عن الجريري، عن أبي عثمان النهدي، عن حنظلة الكاتب
          <lb/>الأسيدي، رضي الله عنه، قال: كنا عند النبي صلى الله عليه، فذكرنا الجنة
          <lb/>والنار كأنا رأي عين، فقمت إلى أهلي فضحكت، ولعبت، فلقيت أبا بكر، فذكرت
          <lb/>ذلك له، فقلت: نافق حنظلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وما ذاك؟ قال: قلت: كنا عند النبي صلى الله عليه وسلم يذكرنا بالجنة
          <lb/>والنار كأنا رأي عين، فقمت إلى أهلي فضحكت ولعبت.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: إنا لنفعل ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأتيت النبي صلى الله عليه وسلم، فقلت: يا رسول الله كنا عندك تذكرنا
          <lb/>بالجنة والنار كأنا رأي عين، فقمت إلى أهلي فضحكت، فقال النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ساعة وساعة، لو كنتم تكونون كما تكونون عندي لصافحتكم الملائكة في بيوتكم أو على فرشكم».</head>
        <p>
          <lb/>الأحاديث الستة بعضها مشاهير وبعضها صحاح , أما حديث عمرو بن مرة، عن أبي
          <lb/>عبيدة عامر بن عبد الله بن مسعود، وحديثه عن عبد بن الحارث، فمشهوران سندا
          <lb/>ومتنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحديث سلمة بن كهيل، عن عمران بن الحارث أبي الحكم السلمي الكوفي، عن ابن
          <lb/>عباس رضي الله عنه، مشهور أيضا، وحديث سالم بن أبي الجعد الأشجعي الكوفي،
          <lb/>عن أبيه أبي الجعد رافع الأشجعي الغطفاني القارئ، عن عبد الله بن مسعود رضي
          <lb/>الله عنه، صحيح من مفاريد مسلم، أخرجه في كتابه، عن إسحاق، عن جرير، عن
          <lb/>منصور، ومحمد بن المثنى، ومحمد بن بشار، جميعا عن عبد الرحمن بن مهدي، عن
          <lb/>سفيان، عن منصور، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومنصور هو ابن المعتمر بن ربيعة أبو عتاب السلمي الكوفي، وحديث عبيدة بن
          <lb/>عمرو بن أبي مسلم السلماني<milestone n="300" unit="words"/>، وسلمان بسكون اللام بطن من مراد، عن عبد الله
          <lb/>بن مسعود رضي الله عنه، صحيح باتفاق مخرجي الصحيحين , أما البخاري، فرواه
          <lb/>عن محمد بن يوسف الفريابي، عن سفيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومسلم، عن أبي بكر بن أبي شيبة، ومحمد بن العلاء، عن حفص بن غياث،
          <lb/>كلاهما، عن سليمان بن مهران الأعمش، عن إبراهيم بن يزيد أبي عمران النخعي،
          <lb/>عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحديث أبي عثمان عبد الرحمن بن مل البصري، عن حنظلة بن الربيع، بفتح
          <lb/>الراء، ويقال: الربيع، وليس بثبت الأسيدي التميمي، وكان من كتاب النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم ورسوله إلى أهل الطائف، وكان يسكن الكوفة، ثم خرج من الكوفة
          <lb/>إلى قرة قيسيا، وسكنها، وقال: لا أقيم ببلدة يشتم فيها عثمان رضي الله عنه،
          <lb/>صحيح خرجه مسلم منفردا به عن أبي خيثمة، عن أبي نعيم، عن سفيان الثوري، عن
          <lb/>سعيد بن إياس أبي مسعود الجريري البصري، عنه، وحنظلة رضي الله عنه، من ولد
          <lb/>أسيد بن عمرو بن تميم، قال اللغويون: النسبة إلى أسيد أسيدي بالتسكين،
          <lb/>استثقالا لكثرة الكسرات، وضبط عن أبي عبد الله بن منده الحافظ، رحمه الله
          <lb/>الأسيدي بفتح الألف وكسر السين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو الحسن سهل بن عبد الله بن علي القارئ، وكان شيخا صالحا صاحب
          <lb/>ليل وتهجد، رحمه الله، قراءة عليه وأنا أسمع، في ذي الحجة سنة ثلاث وسبعين
          <lb/>وأربع مائة، ثنا محمد بن إبراهيم البردي التاجر، ثنا محمد بن يعقوب
          <lb/>النيسابوري، ثنا أحمد بن عبد الحميد أبو جعفر الكوفي، ثنا أبو أسامة، عن
          <lb/>بريد، عن أبي بردة، عن أبي موسى رضي الله عنه، عن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أريت في المنام أني أهاجر من مكة إلى أرض بها نخل، فذهب وهلي إلى أنها اليمامة، أو هجر، فإذا</head>
        <p>
          <lb/>هي المدينة يثرب، ورأيت في رؤياي هذه أني قد هززت سيفا فانقطع صدره، فإذا
          <lb/>هو ما أصيب من المؤمنين يوم أحد، ثم هززته أخرى فعاد أحسن ما كان فإذا هو
          <lb/>ما جاء الله به من الفتح واجتماع المؤمنين، ورأيت أيضا بقرا والله تنحر<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>فإذا هم النفر من المؤمنين يوم أحد، وإذا الخير ما جاء الله به من الخير،
          <lb/>وثواب الصدق الذي أتانا الله بعد يوم بدر».
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث صحيح متفق عليه من حديث أبي أسامة حماد بن أسامة، عن أبي بردة
          <lb/>بريد بن عبد الله بن أبي بردة، عن جده أبي بردة عامر، عن أبيه أبي موسى عبد
          <lb/>الله بن قيس بن سليم بن حضار بن حرب بن عامر بن عتر بن وائل بن ناجية
          <lb/>الأشعر الأشعري رضي الله عنه، قارئ رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي أثنى
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، وقال: «لقد أوتي مزمارا من مزامير آل داود».
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال أبو عثمان النهدي: أدركت الجاهلية، فما سمعت صوت صنج، ولا بربط، ولا
          <lb/>مزمار، أحسن من صوت أبي موسى بالقرآن، وإنه كان يصلي بنا صلاة الصبح فنود
          <lb/>لو قرأ بالبقرة من حسن صوته، وكان رضي الله عنه قدم مكة، فأسلم ثم هاجر إلى
          <lb/>أرض الحبشة، ثم قدم على رسول الله صلى الله عليه وسلم بعد فتح خيبر بثلاث،
          <lb/>فقسم لهم النبي صلى الله عليه وسلم، ولم يقسم لأحد لم يشهد الفتح، ولي
          <lb/>البصرة لأمير المؤمنين أبي حفص، وأبي عمرو، عمر، وعثمان رضي الله عنهما،
          <lb/>وله بها فتوح، وله بها إلى جانب المسجد، وتوفي بالكوفة فيما قاله أصحاب
          <lb/>التواريخ، فروياه جميعا رحمهما الله، عن أبي كريب محمد بن العلاء الهمذاني
          <lb/>الكوفي، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله صلى الله عليه وسلم: «ذهب وهلي».
        </p>
        <p>
          <lb/>أي وهمي، يقال: وهل الرجل يهل إذا وهم الشيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: «رأيت فيها أيضا بقرا والله تنحر».
        </p>
        <p>
          <lb/>كذلك كان في متصل سماعي، بخط إبراهيم بن سليمان الحافظ، والمحفوظ الصحيح
          <lb/>المخرج في الكتابين «بقرا والله خير»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>قال: وثنا أبو أسامة، عن بريد بن أبي بردة، عن أبي موسى رضي الله عنه،
          <lb/>قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إني لأعرف أصوات رفقة الأشعريين بالقرآن حين يدخلون بالليل، وأعرف منازلهم من أصواتهم</head>
        <p>
          <lb/>بالقرآن بالليل، وإن كنت لم أر منازلهم حين نزلوا بالنهار، ومنهم حكم<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>حكيم إذا لقي الخيل».
        </p>
        <p>
          <lb/>أو قال: " الغد، وقال لهم: إن أصحابي يأمرونكم أن تنظروهم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا أيضا صحيح اتفق عليه أبو عبد الله الجعفي، وأبو الحسين القشيري،
          <lb/>فأتيا به في كتابيهما الصحيح عن أبي كريب، عن أبي أسامة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا سهل بن عبد الله أبو الحسين العابد، رحمه الله، ثنا أبو الفرج
          <lb/>عثمان بن أحمد بن إسحاق، ثنا أبو عمرو أحمد بن محمد بن إبراهيم الحافظ
          <lb/>المديني، ثنا أبو بكر أحمد بن القاسم بن عطية، ثنا محمد بن المصفى، ثنا
          <lb/>بقية، حدثني عمر بن محمد، عن زيد بن أسلم، عن أبيه، عن أبي هريرة رضي الله
          <lb/>عنه، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم سأل جبريل عن هذه الآية
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: {ونفخ في الصور فصعق من في السموات ومن في الأرض إلا من شاء الله} [الزمر: 68].</head>
        <p>
          <lb/>قال: «من
        </p>
        <p>
          <lb/>أولئك الذين لم يشأ الله أن يصعقهم؟» قال: هم الشهداء ثنية الله عز وجل
          <lb/>متقلدين أسيافهم حول العرش , تتلقاهم الملائكة بنجائب من ياقوت أزمتها الدر
          <lb/>الأبيض، عليها رحائل الذهب، أغشيتها من السندس والإستبرق، مد خطاها مد
          <lb/>أبصار الرحال، يسيرون في الجنة بخيول يقولون عند طول النزهة: انطلقوا بنا
          <lb/>إلى ربنا عز وجل لننظر إليه كيف يقضي بين خلقه؟ يضحك إليهم، وإنه إذا ضحك
          <lb/>إلى عبد في موطن فلا حساب عليه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن المتن غريب الإسناد , لا أعرفه هكذا إلا من حديث أبي يحمد
          <lb/>بقية بن الوليد بن صائد حافظ أهل حمص، حديثه في كتاب مسلم رحمه الله،
          <lb/>وقوله: «ثنية الله».
        </p>
        <p>
          <lb/>بفتح الثاء، وكسر النون، وتشديد الياء، أي الذين استثناهم الله عز وجل،
          <lb/>رواه الإمام أبو أحمد العسال الحافظ، في كتابه عن عبدان بن أحمد بن مصفى،
          <lb/>عن بقية، هكذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو نصر محمد بن أحمد بن محمد بن عمر بن سسويه التاجر، رحمه الله
          <lb/>قراءة عليه، في صفر سنة أربع وسبعين وأربع مائة، وأنا أسمع، ثنا أحمد بن
          <lb/>الحسن بن أحمد القاضي، ثنا أبو علي محمد بن أحمد بن محمد بن معقل الميداني،
          <lb/>ثنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله محمد بن يحيى الذهلي، ثنا عبد الرزاق، أنبا معمر، عن
          <lb/>الزهري، عن عوف بن الحارث، وهو ابن أخي عائشة لأمها، أن عائشة رضي الله
          <lb/>عنها , حدثت أن عبد الله بن الزبير رضي الله عنه، قال في بيع وعطاء أعطته
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " والله لتنتهين عائشة أو لأحجرن عليها.</head>
        <p>
          <lb/>فقالت عائشة: هو لله علي نذر أن لا أكلم ابن الزبير
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمة أبدا ".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فاستشفع عبد الله بن الزبير عليها حين طالت هجرتها إياه , فقالت:
          <lb/>«والله لا أشفع فيه أحدا أبدا ولا أتحنث في نذري الذي نذرت».
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما طال ذلك على ابن الزبير كلم المسور بن مخرمة، وعبد الرحمن بن الأسود
          <lb/>بن عبد يغوث، وهما من بني زهرة، فقال لهما: «أنشدكما بالله إلا أدخلتماني
          <lb/>على عائشة فإنه لا يحل لها أن تنذر قطيعتي».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فأقبل المسور بن مخرمة، وعبد الرحمن بن الأسود بن عبد يغوث بابن
          <lb/>الزبير قد اشتملا عليه بأرديتهما حتى استأذنا على عائشة، فقالا: السلام على
          <lb/>النبي ورحمة الله، أندخل؟ فقالت عائشة: «ادخلوا».
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالا: أكلنا يا أم المؤمنين؟ قالت: «نعم، ادخلوا كلكم».
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا تعلم عائشة أن معهما ابن الزبير.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما دخلوا اقتحم ابن الزبير الحجاب، فدخل إلى عائشة، فاعتنقها وطفق
          <lb/>يناشدها ويبكي، وطفق المسور، وعبد الرحمن بن الأسود، يناشدان عائشة ألا
          <lb/>كلمتيه وقبلت منه، ويقولان لها: إن النبي صلى الله عليه وسلم نهى عما علمت
          <lb/>من الهجرة، وإنه لا يحل لمسلم أن يهجر أخاه فوق ثلاث ليال، فلما أكثرا على
          <lb/>عائشة من التذكرة والتحرج، طفقت تذكرهم وتبكي، وتقول: «إني قد نذرت والنذر
          <lb/>شديد».
        </p>
        <p>
          <lb/>فلم يزالا بها حتى كلمت ابن الزبير، ثم أعتقت في نذرها ذلك أربعين رقبة،
          <lb/>ثم كانت تذكر نذرها ذلك بعدما أعتقت أربعين رقبة فتبكي حتى تبل دموعها
          <lb/>خمارها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا أيضا صحيح رواه البخاري في كتابه , منفردا به عن أبي اليمان الحكم
          <lb/>بن نافع الحمصي البهراني، مولى أم سلمة امرأة من بهراء، عن شعيب بن دينار
          <lb/>أبي بشر بن أبي حمزة الأموي الحمصي، عن أبي بكر محمد بن مسلم<milestone n="300" unit="words"/>الزهري هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو نصر محمد بن عمر الوكيل، هذا، ثنا أبو بكر الحيري، ثنا أبو علي
          <lb/>الميداني، ثنا أبو عبد الله محمد بن يحيى النيسابوري، ثنا عبد الرزاق، ثنا
          <lb/>معمر، عن الزهري، عن عروة، أن أسامة بن زيد رضي الله عنهما، أخبره أن النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم ركب حمارا عليه إكاف تحته قطيفة فدكية، وأردف وراءه
          <lb/>أسامة بن زيد، وهو يعود سعد بن عبادة في بني الحارث بن الخزرج، وذلك قبل
          <lb/>وقعة بدر، حتى مر بمجلس فيه أخلاط المسلمين، والمشركين عبدة الأوثان،
          <lb/>واليهود، وفيه عبد الله بن أبي، وفي المجلس عبد الله بن رواحة، فلما غشيت
          <lb/>المجلس عجاجة الدابة خمر عبد الله بن أبي أنفه بردائه، ثم قال: لا تغبروا
          <lb/>علينا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فسلم عليهم النبي صلى الله عليه وسلم، ثم وقف، ونزل فدعاهم إلى الله عز
          <lb/>وجل، وقرأ عليهم القرآن، فقال عبد الله بن أبي: أيها المرء لا أحسن من هذا
          <lb/>إن كان كما تقول حقا، فلا تؤذنا في مجالسنا وارجع إلى رحلك، فمن جاءك منا
          <lb/>فاقصص عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال عبد الله بن رواحة: أغشنا في مجالسنا فإنا نحب ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فاستب المسلمون والمشركون حتى هموا أن يتواثبوا فلم يزل النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم يخفضهم، ثم ركب راحلته حتى دخل على سعد بن عبادة، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أي سعد ألم تسمع إلى ما قال أبو حباب؟».</head>
        <p>
          <lb/>يريد عبد الله بن أبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: كذا وكذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: اعف عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>يا رسول الله فوالله لقد أعطاك الله تعالى الذي أعطاك، ولقد أصبح أهل هذه
          <lb/>البحيرة أن يتوجوه فيعصبوه بالعصابة، فلما رد الله تعالى ذلك بالحق الذي
          <lb/>أعطاك شرق بذلك فذلك فعل به ما رأيت، فعفا عنه النبي صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا أيضا حديث صحيح باتفاق الناقدين شيخي أهل الصنعة: أبي عبد الله محمد
          <lb/>بن إسماعيل، وأبي الحسين مسلم بن الحجاج، مخرج في كتابيهما المعروفين في
          <lb/>ديار المسلمين مشرقا ومغربا، فرواه البخاري في مواضع من كتابه عن جماعة
          <lb/>منهم قتيبة بن سعيد، عن عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>بن سعيد، عن يونس، وأبي اليمان، عن شعيب،
          <lb/>ويحيى بن بكير، عن الليث، عن عقيل، وإسماعيل بن أبي أويس، عن أخيه عبد
          <lb/>الحميد، عن سليمان بن بلال، عن محمد بن أبي عتيق، وإبراهيم بن موسى، عن
          <lb/>هشام بن يوسف، عن معمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه مسلم، عن إسحاق بن راهويه، ومحمد بن رافع، وعبد بن حميد، عن عبد
          <lb/>الرزاق، عن معمر، كلهم عن الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: لقد أصبح أهل البحيرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>كذا في نسخة سماعي، وفي الكتابين: لقد اصطلح أهل هذه البحيرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والبحيرة تصغير البحرة، والبحرة البلدة، أراد بذلك: مدينة رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: يعصبوه، أي: يشدوا عصابة الرياسة على رأسه ويجعلوه رئيسا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: شرق بذلك، يقال: شرق بالماء أي: غص به شرقا.
        </p>
        <p>
          <lb/>والعجاجة: الغبار.
        </p>
        <p>
          <lb/>والقطيفة: الكساء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: لا أحسن من هذا، أي: ليس أحسن من هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومعناه أي: أن ما تقول حسن جدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>تقول ذلك: أنشهد يا رسول الله صلى الله عليه وسلم وفي الصحيح , وذلك قبل
          <lb/>أن يسلم عبد الله بن أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا محمد بن أحمد بن محمد بن عمر بن سسويه، من باب كوشك، قراءة عليه،
          <lb/>ثنا أحمد بن الحسين بن أحمد النيسابوري، ثنا محمد بن أحمد المعقلي
          <lb/>الميداني، من ميدان زياد بن عبد الرحمن، ثنا محمد بن يحيى الذهلي، ثنا عبد
          <lb/>الرزاق، ثنا معمر، عن الزهري، عن عروة، عن المسيب بن مخرمة، وعبد الرحمن بن
          <lb/>عبد القاري، أنهما سمعا عمر بن الخطاب رضي الله عنه، يقول: مررت بهشام بن
          <lb/>حكيم بن حزام وهو يقرأ سورة الفرقان في حياة رسول الله صلى الله عليه وسلم،
          <lb/>فاستمعت قراءته، فإذا هو يقرأ على حروف كثيرة لم يقرئنيها رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم فكدت أن أساوره في الصلاة، يعني أخاصمه، فنظرت حتى سلم فلما
          <lb/>سلم لببته بردائه، فقلت: من أقرأك هذه السورة التي أسمعك تقرؤها؟ قال:
          <lb/>أقرأنيها رسول الله صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: قلت له: كذبت، فوالله إن رسول الله صلى الله عليه وسلم لهو أقرأني
          <lb/>هذه السورة التي تقرؤها<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فانطلقت أقوده إلى النبي صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: يا رسول الله صلى الله عليه هذا يقرأ سورة الفرقان على حروف لم
          <lb/>تقرئنيها، وأنت أقرأتني سورة الفرقان.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أرسله، اقرأ يا هشام».</head>
        <p>
          <lb/>فقرأ عليه القراءة التي سمعت , فقال النبي صلى الله عليه وسلم: «هكذا
        </p>
        <p>
          <lb/>أنزلت».
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال: «اقرأ يا عمر».
        </p>
        <p>
          <lb/>فقرأت القراءة التي أقرأني النبي صلى الله عليه وسلم، ثم قال: «هكذا
          <lb/>أنزلت».
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إن هذا القرآن أنزل على سبعة أحرف
          <lb/>فاقرءوا منه ما تيسر».
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث صحيح، والحاكم على صحته محمد، ومسلم، جميعا، وأخرجاه في
          <lb/>كتابيهما، فرواه البخاري، عن سعيد بن عفير، ويحيى بن بكير كلاهما، عن الليث
          <lb/>بن سعد، عن عقيل، ومسلم رواه عن حرملة، عن ابن وهب، عن. . . . . يونس،
          <lb/>وإسحاق بن راهويه، وعبد بن حميد، عن عبد الرزاق، عن معمر، ثلاثتهم، عن
          <lb/>الزهري، وعبد الرحمن بن عبد أبو محمد القاري المدني، بتشديد الياء من بني
          <lb/>قارة، عامل عمر بن الخطاب رضي الله عنه على بيت مال المسلمين، صحابي حكم
          <lb/>بصحبته محمد بن عمر الواقدي، والأشهر بين الحفاظ أنه تابعي , سمع عمر، وأبا
          <lb/>أيوب، وأبا طلحة، وأبا هريرة، رضي الله عنهم، والمسور بن مخرمة بن نوفل،
          <lb/>صحابي سمع النبي صلى الله عليه وسلم، ابن أخت عبد الرحمن بن عوف الزهري بن
          <lb/>محمد، ولد بمكة بعد الهجرة بسنتين، وقدم به المدينة عام الفتح سنة ثمان،
          <lb/>وهو ابن ست سنين، وتوفي النبي صلى الله عليه وسلم وهو ابن ثمان سنين رضي
          <lb/>الله عنه، ومات رضي الله عنه بمكة حين أصابه حجر المنجنيق، وكان يصلي في
          <lb/>الحجر وصلى عليه عبد الله بن الزبير، ودفنه بالحجون
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ أبو بكر محمد بن علي بن محمد بن أحمد بن محمد بن جعفر
          <lb/>الأبهري المعلم، قراءة عليه وأنا أسمع، سنة أربع وسبعين، ثنا محمد بن
          <lb/>إبراهيم بن جعفر البردي، ثنا أبو طاهر محمد بن الحسن، ثنا أبو البختري عبد
          <lb/>الله بن<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن شاكر، ثنا أبو أسامة حماد بن أسامة، ثنا الأعمش، ثنا سعيد
          <lb/>بن جبير، عن أبي عبد الرحمن السلمي، عن عبد الله بن قيس أبي موسى رضي الله
          <lb/>عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما من أحد أصبر على أذى يسمعه من الله عز وجل، إنهم يجعلون له ندا ويجعلون له ولدا وهو كذلك</head>
        <p>
          <lb/>يرزقهم، ويطعمهم، ويعافيهم».
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح متفق على صحته، أخرجه البخاري، عن مسدد، عن يحيى بن سعيد، عن سفيان،
          <lb/>ومسلم، عن عبيد الله بن سعيد أبي قدامة السرخسي، عن أبي أسامة، جميعا عن
          <lb/>الأعمش، اجتمع في هذا الإسناد ثلاثة من التابعين، فإن أبا عبد الرحمن عبد
          <lb/>الله بن حبيب السلمي، تابعي كوفي سمع جماعة من الصحابة منهم: عثمان، وعلي،
          <lb/>وابن مسعود، وأبو موسى، رضي الله عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسعيد بن جبير هو أبو عبد الله سعيد بن جبير بن هشام الأسدي، كوفي تابعي
          <lb/>روى عن جماعة من الصحابة منهم: ابن عباس، وابن عمر، وابن الزبير، وأنس،
          <lb/>وأبو هريرة، وأبو مسعود البدري، رضي الله عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>والأعمش هو أبو محمد سليمان بن مهران الدنباوندي الأصل الكوفي المسكن،
          <lb/>مولى بني كاهل، أدرك أيام جماعة من الصحابة، توفي ابن عمر، وابن الزبير،
          <lb/>والأعمش ثلاث عشرة سنة، وتوفي جابر بن عبد الله السلمي، من بني سلمة،
          <lb/>والأعمش قرب عشرين سنة، وتوفي عبد الله بن أبي أوفى، والأعمش ابن سبع
          <lb/>وعشرين سنة، وتوفي أنس بن مالك والأعمش ثلاثا وثلاثين سنة، وأبو حمزة أنس
          <lb/>الأنصاري الخزرجي، وأبو محمد عبد الله بن أبي أوفى، وعلقمة بن خالد الشجري،
          <lb/>فيما قال بعض الحفاظ، وقال ابن أبي حاتم: رأى أنسا يملي ولم يسمع منه، فروى
          <lb/>عن ابن أبي أوفى مرسلا، مولده عام قتل سيد شباب أهل الجنة أبي عبد الله
          <lb/>الحسين بن علي بن أبي طالب رضي الله عنهما، والحديث وقع لي عاليا كأني
          <lb/>سمعته من أصحاب أصحابهما رحمهما الله، أعني البخاري ومسلما، رحمهما الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو بكر محمد بن علي بن جولة، هذا، ثنا الجرجاني<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن إبراهيم،
          <lb/>ثنا محمد بن يعقوب، ثنا محمد بن هشام بن ملاس الدمشقي، ثنا مروان بن معاوية
          <lb/>الفزاري، ثنا حميد الطويل، ثنا أنس بن مالك، قال: أصيب حارثة يوم بدر،
          <lb/>فجاءت أمه، فقالت: يا رسول الله قد علمت منزلة حارثة مني فإن يك في الجنة
          <lb/>صبرت، وإن يك غير ذلك ترى ما أصنع؟ فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «جنة واحدة، إنها جنان كثيرة، وإنه في الفردوس الأعلى».</head>
        <p>
          <lb/>وهذا أيضا صحيح مشهور من حديث أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>عبيدة حميد بن أبي حميد الطويل، وأبو حميد مختلف في اسمه البصري، عن أنس
          <lb/>رضي الله عنه، أخرجه البخاري، عن عبد الله بن محمد بن عبد الله أبي جعفر
          <lb/>المسندي البخاري، عن أبي عمرو معاوية بن عمرو الكوفي الأصل البغدادي المقر،
          <lb/>عن أبي إسحاق إبراهيم بن محمد بن الحارث الفزاري المصيصي، عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>يعد في إفراد البخاري دون مسلم، رحمهما الله، وهذا أيضا في غاية العلو
          <lb/>كأني حدثت عن البخاري نفسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحارثة المقتول يوم بدر، هو حارثة بن سراقة بن الحارث النجاري الأنصاري،
          <lb/>ابن عمة أنس بن مالك رضي الله عنهم، رماه حبان بن العرقة بسهم فأصاب حنجرته
          <lb/>فقتله، وهو يشرب من الحوض وكان نظارا، وأمه الربيع بنت النضر الأنصارية،
          <lb/>أخت أنس بن النضر، عمة أنس بن مالك، التي كسرت ثنية جارية فطلبوا العفو
          <lb/>فأبوا، والأرش فأبوا , فقال أنس بن النضر: أجزه يا رسول الله أتكسر ثنية
          <lb/>الربيع؟ فقال رسول الله صلى الله عليه: «كتاب الله القصاص».
        </p>
        <p>
          <lb/>فعفا القوم، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إن من عباد الله من لو
          <lb/>أقسم على الله لأبره منهم أنس بن النضر».
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنس بن النضر أخو الربيع، عم أنس بن مالك، رضي الله عنه الذي قتل يوم
          <lb/>أحد شهيدا، الذي تغيب عن قتال بدر، فقال: تغيبت عن أول مشهد شهده رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم لئن أشهدني الله مع النبي صلى الله ليرين الله ما أجد،
          <lb/>فلقي يوم أحد فهزم الناس، فقال: اللهم إني أعتذر إليك مما صنع المسلمون،
          <lb/>وأبرأ إليك<milestone n="300" unit="words"/>مما جاء به المشركون، فتقدم بسيفه فلقي سعد بن معاذ، فقال: أين
          <lb/>يا سعد إني أجد ريح الجنة دون أحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمضى، فقتل، فما عرف حتى عرفته أخته الربيع ببنانه، وبه بضع وثمانون من
          <lb/>طعنة وضربة ورمية بسهم، وأنزلت هذه الآية: {من المؤمنين رجال صدقوا ما
          <lb/>عاهدوا الله عليه} [الأحزاب: 23] الآية
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا محمد بن علي بن محمد بن أحمد بن محمد بن جعفر بن يونس بن حبيب بن
          <lb/>عبد القاهر أبي بكر بن جولة الأبهري، وكان يسكن محلتنا جوبارة، رحمه الله،
          <lb/>ثنا محمد بن إبراهيم بن جعفر أبو عبد الله البردي الجرجاني، ثنا أبو محمد
          <lb/>حاجب بن أحمد بن سفيان، ثنا محمد بن حماد القارئ، ثنا أبو معاوية الضرير
          <lb/>محمد بن خازم، عن الأعمش، عن سالم بن أبي الجعد، عن جابر بن عبد الله رضي
          <lb/>الله عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «تسموا باسمي، ولا تكنوا بكنيتي، فإنما جعلت قاسما أقسم بينكم».</head>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري، ومسلم، عن جماعة يطول تعدادهم، من طريق الأعمش، عن سالم بن
          <lb/>أبي الجعد رافع الأشجعي، عن جابر بن عبد الله رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ المقرئ أبو بكر محمد بن الحسن بن محمد بن أحمد بن محمد بن
          <lb/>عبد الله بن محمد بن سليم، رحمه الله، قراءة عليه وأنا أسمع، في ربيع الأول
          <lb/>سنة أربع وسبعين وأربع مائة، ثنا أبو علي الحسين بن أحمد بن إبراهيم بن
          <lb/>الحسن بن محمد بن شاذان بن حرب بن مهران البزاز، ثنا أبو محمد عبد الله بن
          <lb/>إسحاق بن إبراهيم الخراساني، ببغداد، ثنا محمد بن الجهم، ثنا جعفر بن عون،
          <lb/>ثنا أبو جناب الكلبي، ثنا جامع بن شداد المحاربي، حدثني رجل من قريش، يقال
          <lb/>له طارق بن عبد الله رضي الله عنه، قال: إني لقائم بسوق ذي المجاز إذ أقبل
          <lb/>رجل عليه جبة له وهو يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " يأيها الناس قولوا: لا إله إلا الله تفلحوا ".</head>
        <p>
          <lb/>ورجل يتبعه يرميه بالحجارة، ويقول: يأيها الناس
        </p>
        <p>
          <lb/>إنه كذاب فلا تصدقوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: من هذا<milestone n="300" unit="words"/>؟ فقالوا: غلام بني هاشم الذي يزعم أنه رسول الله، صلى الله
          <lb/>عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: من هذا الذي يفعل به؟ قالوا: هذا عمه عبد العزى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما أسلم الناس وهاجروا، خرجنا من الربذة نريد المدينة نمتار من تمرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فلما دنونا من حيطانها ونخلها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلنا: لو نزلنا فلبسنا ثيابا غير ثيابنا هذه.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذ أقبل رجل في طمرين له، فسلم، ثم قال: من أين أقبل القوم؟ قلنا: من
          <lb/>الربذة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فأين تريدون؟ قلنا: نريد هذه المدينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ما حاجتكم فيها؟ قلنا: نمتار من تمرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ومعنا ظعينة لنا، وجمل أحمر مخطوم بحبل , قال: تبيعوني جملكم هذا؟
          <lb/>قلنا: نعم، بكذا وكذا صاعا من تمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فما استوصعنا مما قلنا شيئا، فأخذ بخطام الجمل وانطلق، فلما توارى
          <lb/>عنا بحيطان المدينة ونخلها، قلنا: ما صنعنا والله ما بعنا جملنا ممن نعرف،
          <lb/>ولا أخذنا له ثمنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: تقول المرأة التي معنا: والله لقد رأيت رجلا كأن في وجهه شقة القمر
          <lb/>ليلة البدر أنا ضامنة منه لثمن جملكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: إذ أقبل رجل، فقال: أنا رسول رسول الله صلى الله عليه وسلم إليكم ,
          <lb/>هذا ثمركم فكلوا واشبعوا، واكتالوا واستوفوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأكلنا حتى شبعنا، واكتلنا فاستوفينا، ثم دخلنا المدينة، فإذا هو قائم
          <lb/>على المنبر يخطب الناس، فأدركنا من خطبته وهو يقول: «تصدقوا إن الصدقة خير
          <lb/>لكم، اليد العليا خير من اليد السفلى، أمك، وأباك، وأختك، وأخاك، ثم أدناك
          <lb/>أدناك».
        </p>
        <p>
          <lb/>إذ أقبل رجل في نفر من بني يربوع، فقام رجل من الأنصار، فقال: يا رسول
          <lb/>الله إن لنا في هؤلاء دما في الجاهلية.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «إن أما لا تجني على ولد».
        </p>
        <p>
          <lb/>ثلاث مرات.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث محفوظ من حديث أبي صخرة جامع بن شداد الأسدي الكوفي، عن طارق بن
          <lb/>عبد الله المحاربي الكوفي رضي الله عنه، يروى عنه من عدة طرق، وهذه الطريق
          <lb/>من أغربها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو جناب اسمه يحيى بن حي أبي حية، كوفي من حفاظ أهل الكوفة، ومحله
          <lb/>الصدق، إلا أنه يدلس أحيانا، يروي عنه الثوري، ووكيع، وغيرهم من الأئمة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا القاضي أبو<milestone n="300" unit="words"/>بكر بن أبي علي، رحمه الله، ثنا الحسين بن أحمد بن
          <lb/>إبراهيم، ثنا عبد الله بن إسحاق، ثنا إبراهيم بن الهيثم البلدي، ثنا عبد
          <lb/>الله بن صالح، ثنا سليمان بن هرم، حدثني محمد بن المنكدر، عن جابر بن عبد
          <lb/>الله، قال: خرج إلينا رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال: خرج من عندي
          <lb/>جبريل آنفا، فقال: يا محمد والذي بعثني بالحق إن لله عبدا عبد الله خمس
          <lb/>مائة سنة على رأس جبل عرضه ثلاثون ذراعا وطوله ثلاثون ذراعا في ثلاثين
          <lb/>ذراعا، والبحر محيط به أربعة آلاف فرسخ في كل ناحية، فأخرج الله له عينا
          <lb/>عذبة بعرض الأصبع تبض بماء عذب فيستنقع في أسفل الجبل، وشجرة رمان تخرج له
          <lb/>كل يوم رمانة، فإذا أمسى نزل فأصاب من الوضوء، ثم أخذ تلك الرمانة فأكلها
          <lb/>فتغذيه يومه، ثم قام إلى صلاته فسأل ربه عز وجل عند وقت الأجل أن يقبضه
          <lb/>ساجدا، وأن لا يجعل للأرض ولا لشيء عليه سبيل ثم يبعثه الله وهو ساجد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ففعل، فنحن نمر عليه إذا هبطنا، وإذا عرجنا، فنجده في العلم يبعث يوم
          <lb/>القيامة فيوقف بين يدي الله عز وجل، فيقول الرب عز وجل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أدخلوا عبدي الجنة برحمتي».</head>
        <p>
          <lb/>فيقول: بل بعملي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: «أدخلوا عبدي الجنة برحمتي».
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: بل
        </p>
        <p>
          <lb/>بعملي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول الرب عز وجل: «أدخلوا عبدي الجنة برحمتي».
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: بل بعملي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول الله للملائكة: «قايسوا عبدي بنعمتي عليه وعمله».
        </p>
        <p>
          <lb/>فتوجد نعمة البصر قد أحاطت بعبادة خمس مائة سنة، وبقيت نعم الجسد فضلا
          <lb/>عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: «أدخلوا عبدي النار».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فينادي: رب برحمتك أدخلني الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: «ردوه».
        </p>
        <p>
          <lb/>فيرد بين يديه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: «عبدي من خلقك ولم تك شيئا؟» فيقول: أنت يا رب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: «أكان ذلك من قبلك أم برحمتي؟» فيقول: بل برحمتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: «من قواك لعبادة خمس مائة سنة؟» فيقول: أنت يا رب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: «من أثبت لك جبلا وسط اللجة، وأخرج الماء العذب من الماء المالح،
          <lb/>وأخرج لك كل ليلة رمانة، وإنما يخرج مرة في السنة، وسألتني أن أقبضك ساجدا
          <lb/>ففعلت ذلك بك<milestone n="300" unit="words"/>؟».
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول: أنت يا رب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «ذلك برحمتي، وبرحمتي أدخلك الجنة، أدخلوا عبدي الجنة برحمتي، فنعم
          <lb/>العبد كنت يا عبدي».
        </p>
        <p>
          <lb/>فتدخله الجنة، وقال جبريل: إنما الأشياء برحمة الله يا محمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا أيضا حديث محفوظ من حديث سليمان بن هرم القرشي المدني، عن أبي بكر
          <lb/>محمد بن المنكدر بن عبد الله بن الهدير التيمي القرشي المدني، عن أبي عبد
          <lb/>الله جابر بن عبد الله بن عمرو بن حرام السلمي الأنصاري المدني رضي الله
          <lb/>عنه، وعن والده.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يعرف له مخرجا إلا هكذا، وأبو صالح عبد الله بن صالح، هو الجهني
          <lb/>مولاهم المصري، يقال له: كاتب الليث، من حفاظ المصريين روى عنه الليث بن
          <lb/>سعد، وأبو عبيد القاسم بن سلام، وأبو زكريا يحيى بن معين، وأبو عبد الله
          <lb/>محمد بن إسماعيل البخاري، وغيرهم من الأئمة، والليث بن سعد أبو الحارث
          <lb/>الفهمي المصري، يروي هذا الحديث عن سليمان بن هرم المدني، هذا، والحفاظ
          <lb/>يروي هذا الحديث عن أبي صالح عبد الله بن صالح، كاتب الليث، هذا، منهم: أبو
          <lb/>سعيد عثمان بن سعيد الدارمي، إمام أهل السنة بنيسابور، في الأصل صوابه
          <lb/>بهراة بخط الحافظ
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>18 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الحاكم أبو بكر محمد بن الحسن بن المقرئ الظافري، قراءة عليه وأنا
          <lb/>أسمع، ثنا أبو علي بن مهران، ثنا أبو محمد عبد الله بن إسحاق بن إبراهيم،
          <lb/>ثنا يحيى بن جعفر الزبرقان، أنبا عاصم بن علي، أنبا داود بن أبي هند، عن
          <lb/>عبد الله بن عبيد الله بن عمير، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، رضي الله
          <lb/>عنه، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " كان في بني إسرائيل رجل عابد وكان معتزلا في كهف.</head>
        <p>
          <lb/>قال: فكأن بني إسرائيل قد أعجبوا بعبادته،
        </p>
        <p>
          <lb/>فبينا هم عند نبي لهم إذ ذكروه، فأثنوا عليه، فقال له النبي عليه الصلاة
          <lb/>والسلام: إنه لكما تقولون لو أنه تارك لشيء من السنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فنقل ذلك إلى العابد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: على ما آذيت نفسي، وأتعبتها أصوم النهار، وأقوم الليل، وأنا تارك
          <lb/>لشيء من السنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فهبط من مكانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وأتى النبي عليه الصلاة<milestone n="300" unit="words"/>والسلام والناس معه، فسلم عليه، فرد عليه
          <lb/>النبي لا يعرفه بوجهه ويعرفه باسمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: يا نبي الله إنه بلغني لأني ذكرت عندك بخير، فقلت: إنه لكما تقولون
          <lb/>لولا أنه تارك لشيء من السنة، فإن كنت تاركا فعلى ما آذيت نفسي، أصوم
          <lb/>النهار، وأقوم الليل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال له النبي صلى الله عليه وسلم: أنت فلان؟ قال: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ما هو شيء أحدثته في الإسلام إلا أنك لا تتزوج.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال له العابد: وما هو إلا هذا؟ قال: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فكأن العابد استخف بذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فلما رأى النبي صلى الله عليه وسلم ذاك، قال: أرأيت لو فعل الناس
          <lb/>مثل ما فعلت من أين يكون النسل؟ من كان ينفي العدو عن ذراري المسلمين؟ من
          <lb/>كان يأمر بالمعروف، وينهى عن المنكر؟ ومن كان يجمع في المسلمين؟ قال: فعرف
          <lb/>العابد ما قال.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال: يا نبي الله هو ما قلت، فإني إن أكن أحرمه، ولكني أخبرك عني
          <lb/>أنا رجل فقير، وأنا كل على الناس، وهم يطعموني، ويلبسوني، ليس لي مال، وأنا
          <lb/>أكره أن أتزوج امرأة مسلمة فأعقها، وليس عندي ما أنفق عليها، وأما الأغنياء
          <lb/>فلا يزوجوني.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال النبي صلى الله عليه وسلم: ما بك إلا ذاك؟ قال: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال النبي: فأنا أزوجك ابنتي.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وتفعل؟ قال: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: قد قبلت.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فزوجه ابنته قال: فدخل بها فولدت له غلاما.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن عباس: فوالله ما ولد في بني إسرائيل مولود كانوا أشد به فرحا
          <lb/>منهم بذاك الغلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: ابن عابدنا، وابن نبينا، إنا لنرجو أن يبلغ به ما بلغ برجل منا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فلما بلغ الغلام انقطع إلى عبادة الأوثان.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فتبعه فئام منهم كثير، فلما رأى كثرتهم، قال لهم: إني أراكم كثيرا
          <lb/>وأرى هؤلاء القوم غالبين لكم فمم ذاك؟ قالوا: نخبرك، لهم رأس وليس لنا رأس.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ومن رأسهم؟ قالوا جدك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فأنا رأسكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: تفعل؟ قال: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فخرج، وخرج معه خلق كثير.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فأرسل إليه جده وأبوه: أن اتق الله، خرجت علينا تعبد الأوثان، وتركت<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>الإسلام، وأخذت في دين غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأبى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فخرج النبي صلى الله عليه وسلم وخرج معه أبوه فدعوه، فأبى , فاقتتلوا حتى
          <lb/>حجز بينهم الليل، ثم اقتتلوا اليوم الثاني حتى حجز بينهم الليل، فقتل
          <lb/>النبي، وقتل أباه، وانهزم المسلمون في صبط الأرض، واستوسق له الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فجعلت نفسه لا تدعه حتى يتبع المسلمين ويقتلهم في الجبال.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فلما رأوا ذلك اجتمع المسلمون، فقالوا قد خلينا له الملك وهو يتبعنا
          <lb/>ويقتلنا، وانهزمنا عن نبينا، وعابدنا حتى قتلا، وليس يدعنا أو يقتلنا،
          <lb/>فتعالوا نتب إلى الله توبة نصوحا فنقتل ونحن تائبون، فتابوا إلى الله،
          <lb/>وولوا رجلا منهم فخرجوا إليه فاقتتلوا لأول يوم حتى حجز بينهم الليل، ثم
          <lb/>عادوا فاقتتلوا حتى حجز بينهم الليل وكثر القتل بينهم، وعدوا اليوم الثالث
          <lb/>فاقتتلوا فلما علم الله تعالى فيهم الصدق، وأنهم قد تابوا تاب الله عليهم،
          <lb/>وأقبلت الريح لهم، فقال صاحبهم: إني لأرجو أن يكون الله قد تاب علينا وقبل
          <lb/>منا , إني أرى الريح قد أقبلت معنا، وأن نصرتنا بدت، فإن استطعتم أن تأخذوه
          <lb/>سلما ولا تقتلوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وأنزل الله النصر عليهم من آخر النهار وهزموهم، وأخذوه أسيرا، ومكن
          <lb/>الله المسلمين في الأرض، وظهر الإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فجمع رأس المسلمين خيار المسلمين فقال: ما ترون في هذا؟ بدل دينه،
          <lb/>ودخل مع عبدة الأوثان في دينهم , وقتل نبينا جده، وقتل أباه، فقائل يقول:
          <lb/>أحرقه بالنار.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ويموت فيذهب، وقائل يقول: قطعه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال: إنه يموت فيذهب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: أنت أعلم اصنع به ما شئت.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فإني أرى أن أصلبه حيا، ثم أدعه حتى يموت.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ففعل ذلك به، صلبه حيا، وجعل عليه الحرس، ولم يقتله، وجعلوا لا
          <lb/>يطعمونه، ولا يسقونه، فمكث أول يوم، والثاني، والثالث، فلما كان في جوف
          <lb/>الليل أصاب الجهد الرجل فعمد إلى أوثانه التي كان يعبدها من دون الله ,
          <lb/>فجعل يدعو صنما صنما منها , فإذا رآه لا يجيبه تركه ودعا الآخر حتى دعاها
          <lb/>كلها، فلما لم تجبه، قال وجهد: اللهم إني قد جهدت، وقد دعوت الآلهة التي
          <lb/>كنت أدعو<milestone n="300" unit="words"/>من دونك فلم تجبني، ولو كان عندها خير لأجابتني، وأنا تائب إليك
          <lb/>إله جدي وأبي فخلصني مما أنا فيه، فإني قد تبت إليك وأنا من المسلمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فتحللت عنه عقدة فإذا هو بالأرض، فأخذ، فأتي به صاحبهم، فقال: ما
          <lb/>ترون فيه؟ قالوا: وما ترى فيه؟ الله يخلي عنه، وتسألنا ما نرى فيه؟ قال:
          <lb/>صدقتم، فخلوا عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال ابن عباس: فوالله ما كان لبني إسرائيل بعد رجل خير منه ".
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن الإسناد والمتن، غريب لا أعلم أني سمعته إلا من هذا الوجه
          <lb/>الذي أخرجناه، والله تعالى هو العليم الحكيم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>19 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ أبو الحسين أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عبد
          <lb/>الرحمن بن محمد بن عمر بن عبيد الله بن الحسين بن حفص بن الفضل بن يحيى بن
          <lb/>ذكوان، رحمه الله، قراءة عليه وأنا أسمع، في المحرم سنة أربع وسبعين، ثنا
          <lb/>أحمد بن موسى الحافظ، ثنا محمد بن أحمد بن إبراهيم، ثنا أحمد بن عمرو، ثنا
          <lb/>محمد بن عبد الأعلى، ثنا معتمر بن سليمان، عن أبيه، عن رقبة، عن أبي إسحاق،
          <lb/>عن سعيد بن جبير، قال: قيل لابن عباس رضي الله عنهما: إن نوفا يزعم أن موسى
          <lb/>الذي ذهب يلتمس العلم، فليس هو موسى بني إسرائيل، فقال: أسمعته يا سعيد؟
          <lb/>قال: قلت: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: كذب نوف، حدثنا أبي بن كعب، رضي الله عنه قال: سمعت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، يقول: بينما أتى موسى في قومه يذكرهم بأيام الله، وأيام
          <lb/>الله نعماؤه وبلاؤه، إذ قال: ما أعلم في الأرض رجلا خيرا أو أعلم مني.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فأوحى الله إليه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إني أعلم بالخير منه أو عند من هو , إن في الأرض رجلا هو أعلم منك».</head>
        <p>
          <lb/>قال: يا رب دلني عليه،
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقيل له: تزود حوتا مالحا فإنه حيث تفقد الحوت.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فانطلق هو وفتاه حتى انتهيا إلى صخرة، فعمي عليه، فانطلق وترك فتاه،
          <lb/>فاضطرب الحوت في الماء فجعل لا يلتئم ليلته صار مثل الكوة، قال: فقال فتاه:
          <lb/>ألا<milestone n="300" unit="words"/>ألحق بنبي الله ألا فأخبره.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فنسي.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما جاوزا قال لفتاه آتنا غداءنا لقد لقينا من سفرنا هذا نصبا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ولم يصبهم نصب حتى تجاوزا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فتذكر، فقال: أرأيت إذ أوينا إلى الصخرة فإني نسيت الحوت وما
          <lb/>أنسانيه إلا الشيطان إلى قوله: {عجبا} [الكهف: 63].
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ذلك ما كنا نبغي فارتدا على آثارهما قصصا، فأراه مكان الحوت.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ها هنا وصف لي، فذهب يلتمس، فإذا هو بالخضر مسجى ثوبا مستلقيا على
          <lb/>القفا، أو قال: على حلاوة القفا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: السلام عليكم، وكشف الثوب عن وجهه، فقال: وعليكم السلام من أنت؟
          <lb/>قال: أنا موسى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ومن موسى؟ قال: موسى بني إسرائيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فجئ فيما جاء بك؟ قال: جئت لتعلمني مما علمت رشدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: إنك لن تستطيع معي صبرا وكيف تصبر على ما لم تحط به خبرا فشيئا أمرت
          <lb/>أن أفعله إذا رأيته لم تصبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ستجدني إن شاء الله صابرا ولا أعصي لك أمرا , قال: فإن اتبعتني فلا
          <lb/>تسألني عن شيء حتى أحدث لك منه ذكرا، فانطلقا حتى إذا ركبا في السفينة
          <lb/>خرقها، وانتحى عنها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال له موسى: أخرقتها لتغرق أهلها لقد جئت شيئا إمرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ألم أقل إنك لن تستطيع معي صبرا، قال: لا تؤاخذني بما نسيت، ولا
          <lb/>ترهقني من أمري عسرا، فانطلقا حتى إذا لقيا غلمانا يلعبون.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فانطلق إلى أحدهم بادي الرأي فقتله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فذعر عندها موسى ذعرة منكرة، فقال: أقتلت نفسا زكية بغير نفس لقد
          <lb/>جئت شيئا نكرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم عند هذا المكان: رحمة الله علينا وعلى
          <lb/>موسى لولا أنه عجل لرأى العجب، ولكنه أخذته من صاحبه ذمامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: إن سألتك عن شيء بعدها فلا تصاحبني قد بلغت من لدني عذرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولو صبر لرأى منه العجب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وكان إذا ذكر أحدا من الأنبياء بدأ بنفسه رحمة الله علينا وعلى كذا
          <lb/>رحمة الله علينا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فانطلقا حتى إذا أتيا أهل قرية لئام فطافا في المجالس يستطعمان،
          <lb/>فأبوا أن يضيفوهما، فوجدا فيها جدارا يريد أن ينقض<milestone n="300" unit="words"/>فأقامه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: لو شئت لاتخذت عليه أجرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: هذا فراق بيني وبينك سأنبئك بتأويل ما لم تستطع عليه صبرا: أما
          <lb/>السفينة فكانت لمساكين يعملون في البحر.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى آخر الآية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا جاء الذي سخرها وجدها منخرقة فتجاوزها فأصلحوها بخشبة، وأما الغلام
          <lb/>فطبع يوم طبع كافرا وكان أبواه قد عطفا عليه فلو أنه أدرك أرهقهما طغيانا
          <lb/>وكفرا فأردنا أن يبدلهما ربهما خيرا منه زكاة وأقرب رحما، وأما الجدار فكان
          <lb/>لغلامين يتيمين في المدينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى آخر الآية.
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح أخرجه مسلم، عن محمد بن عبد الأعلى، هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو إسحاق هو عمرو بن عبد الله بن هانئ الهمداني، من كبار تابعي أهل
          <lb/>الكوفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأصل الحديث صحيح باتفاق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>20 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو الحسن بن أبي القاسم بن أبي بكر بن أبي علي، ثنا أبو بكر أحمد
          <lb/>بن موسى الحافظ، ثنا عبد الله بن إسحاق، ثنا يحيى بن أبي طالب، ثنا أبو بدر
          <lb/>شجاع بن الوليد، ثنا زياد بن خيثمة، عن عثمان بن أبي مسلم، عن أنس بن مالك
          <lb/>رضي الله عنه، قال: أبطأ علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم ذات يوم، فلما
          <lb/>خرج قلنا: لقد احتبست.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: " ذاك أن جبريل عليه السلام أتاني كهيئة المرآة بيضاء فيها نكتة
          <lb/>سوداء، فقال: إن هذه الجمعة فيها خير لك ولأمتك، وقد أرادها اليهود
          <lb/>والنصارى فأخطئوها.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: يا جبريل ما هذه النكتة السوداء؟ قال: هذه الساعة التي في يوم
          <lb/>الجمعة لا يوافقها عبد مسلم يسأل الله فيها خيرا إلا أعطاه إياه، أو ادخر
          <lb/>له مثله يوم القيامة، أو صرف عنه من السوء مثله، وإنه خير الأيام عند الله،
          <lb/>وإن أهل الجنة يسمونه يوم المزيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: يا جبريل ما يوم المزيد؟ قال: إن في الجنة واديا أفيح تربته مسك
          <lb/>أبيض، ينزل الله كل ليلة يوم جمعة فيضع كرسيه فيه، ثم يجاء بمنابر من نور
          <lb/>فتوضع خلفه فتحف به الملائكة، ثم يجاء بكراسي من ذهب فتوضع، ثم يجيء
          <lb/>النبيون والصديقون والشهداء والمؤمنون، ثم ينزل أهل الغرف فيجلسون، فيقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أي عبادي سلوا».</head>
        <p>
          <lb/>فتقول نسألك<milestone n="300" unit="words"/>رضوانك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فيقول: «قد رضيت عنكم».
        </p>
        <p>
          <lb/>فيسألون فيعطيهم ما سألوا
        </p>
        <p>
          <lb/>وأضعافها، فيعطيهم ما لا عين رأت، ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب بشر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم يقول: «ألم أنجزكم عدتي، وأتم عليكم نعمتي، وهذا محل كرامتي».
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم ينصرفون إلى غرفهم، ويعودون كل جمعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: يا جبريل وما غرفهم؟ قال: من لؤلؤة بيضاء، وياقوتة حمراء، أو زبرجدة
          <lb/>خضراء متعددة فيها أبوابها، فيها أزواجها مطهرة، فيها أنهارها.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث صحيح غير مخرج، أخرجه أبو عبد الله بن منده الحافظ، رحمه الله،
          <lb/>في كتاب التوحيد عن خيثمة بن سليمان، عن يحيى بن أبي طالب، هذا، وهو ابن
          <lb/>جعفر بن الزبرقان، هكذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>21 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد الهمداني، ثنا أبو بكر بن
          <lb/>مردويه، ثنا أحمد بن محمد بن عمرو بن سعيد الأحمسي، ثنا الحسين بن حميد بن
          <lb/>الربيع، قال أبو بكر الحافظ: وثنا محمد بن القاسم بن محمد، ثنا عبد الله بن
          <lb/>أحمد بن أشكيب، قالا: ثنا هناد بن السري، ثنا أبو بكر بن عياش، عن أبي سعد
          <lb/>البقال، عن عكرمة، عن ابن عباس رضي الله عنه، أن اليهود أتت النبي صلى الله
          <lb/>عليه، فسألته عن خلق السماوات والأرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «خلق الله الأرض يوم الأحد والاثنين، وخلق الجبال يوم الثلاثاء وما فيهن من منافع، وخلق يوم</head>
        <p>
          <lb/>الأربعاء الشجر، والماء، والمدائن، والعمران، والخراب، وهذه الأربعة».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: " {أئنكم لتكفرون بالذي خلق الأرض في يومين وتجعلون له أندادا ذلك
          <lb/>رب العالمين {9} وجعل فيها رواسي من فوقها وبارك فيها وقدر فيها أقواتها في
          <lb/>أربعة أيام سواء للسائلين {10}} [فصلت: 9 - 10] " لمن سأل , قال: «وخلق يوم
          <lb/>الخميس السماء، وخلق يوم الجمعة النجوم، والشمس، والقمر، والملائكة، إلى
          <lb/>ثلاث ساعات بقيت منه، فخلق في أول ساعة من هذه الثلاث ساعات الآجال من حي
          <lb/>ومن يموت، ومن مات، وفي الثانية ألقى الآفة على كل شيء مما ينتفع به الناس،
          <lb/>وفي الثالثة آدم، وأسكنه الجنة، وأمر إبليس بالسجود، أخرجه منها في آخر
          <lb/>ساعاته.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم».
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت اليهود: ثم ماذا يا محمد؟ قال: «ثم<milestone n="300" unit="words"/>استوى على العرش».
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: أصبت لو أتممت، قالوا: استراح.
        </p>
        <p>
          <lb/>فغضب النبي صلى الله عليه وسلم غضبا شديدا فنزلت: {ولقد خلقنا السموات
          <lb/>والأرض وما بينهما في ستة أيام وما مسنا من لغوب {38} فاصبر على ما يقولون}
          <lb/>[ق: 38 - 39] ".
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث عزيز حسن المتن والإسناد رواته مشهورون.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو بكر بن عياش، يقال: اسمه وكنيته واحد، وقال عمرو بن علي: اسمه سالم
          <lb/>كوفي محتج به في الصحيح، وأبو سعد البقال، اسمه سعيد بن المرزبان، يجمع
          <lb/>حديثه، كوفي تابعي، يروي عن أنس بن مالك، وعبد الله بن أبي أوفى رضي الله
          <lb/>عنهما، مشهور يروي عنه الأئمة محمد بن إسحاق بن يسار، وسفيان الثوري،
          <lb/>وسفيان بن عيينة، وغيرهم من الأئمة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>22 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو عمر بن منده، ثنا أبو عبد الله الحافظ، والدي، أنبا أبي، ثنا
          <lb/>محمد بن العلاء أبو كريب، ثنا عثمان بن سعيد، ثنا حجاج بن تميم، عن ميمون
          <lb/>بن مهران، عن ابن عباس رضي الله عنه، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من تسمى بغير الإسلام فليس منا، سمانا الله المسلمين، الله ربنا والإسلام ديننا، والقرآن</head>
        <p>
          <lb/>إمامنا، محمد نبينا، والكعبة قبلتنا، فمن كان على غير هذا فليس منا»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>23 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا جدي الشيخ الرئيس المعتمد أبو عبد الله القاسم بن الرئيس الزكي أبي
          <lb/>القاسم الفضل بن أحمد بن أحمد بن محمود الثقفي، عفا الله عنه، وعنا وعن
          <lb/>المسلمين، بقراءة أبي نعيم الحافظ، رحمة الله عليه، وأنا أسمع في صفر سنة
          <lb/>اثنين وثمانين وأربع مائة، ثنا أبو الفتح هلال بن محمد بن جعفر بن سعدان بن
          <lb/>عبد الرحمن بن ماهويه بن هبار المرزبان الكسكري، رحمه الله، سنة ثلاث عشرة،
          <lb/>ثنا أبو عبد الله الحسين بن يحيى بن عياش، ثنا أبو الأشعث أحمد بن المقدام
          <lb/>العجلي في شوال سنة تسع وأربعين ومائتين، ثنا حماد بن زيد، عن ثابت، عن أنس
          <lb/>رضي الله عنه، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " ما مسست بيدي ديباجا ولا حريرا ولا شيئا ألين من كف رسول الله صلى الله عليه، ولقد خدمت رسول</head>
        <p>
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم عشر سنين، فوالله ما قال لي<milestone n="300" unit="words"/>أف قط، ولا قال لشيء
          <lb/>فعلته: لم فعلت كذا، ولا لشيء لم أفعله: ألا فعلت كذا ".
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح حكم بصحته مسلم رحمه الله، وأورده في كتابه مختصرا عن أبي الربيع
          <lb/>سليمان بن داود البصري الزهراني، وسعيد بن منصور الخراساني أبي عثمان
          <lb/>المكي، جميعا عن حماد بن زيد، هذا وقع عاليا بحمد الله من حديث الإمام
          <lb/>أحمد، وأخرجه البخاري أيضا عن سليمان بن داود بن حرب، عن حماد بن زيد بن
          <lb/>درهم البصري رحمه الله، كأن جدي حدثني به عن أصحاب مسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>24 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا جدي أبو عبد الله الرئيس، رحمه الله، ثنا أبو الفتح هلال بن محمد
          <lb/>بن جعفر، ثنا الحسين بن يحيى بن عياش، ثنا أحمد بن المقدام، ثنا حماد بن
          <lb/>زيد، عن عاصم بن سليمان، عن عبد الله بن سرجس رضي الله عنه، وقال: كان رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم، يقول إذا سافر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «اللهم إني أعوذ بك من وعثاء السفر، وكآبة المنقلب، ومن الحور بعد الكون، ودعوة المظلوم، وسوء</head>
        <p>
          <lb/>المنظر في الأهل والمال».
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل لعاصم: ما الحور بعد الكون؟ قال: كان يقال: حار بعد ما كان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا أيضا صحيح بحكم مسلم، من حديث عاصم بن سليمان أبي عبد الرحمن الأحول
          <lb/>القاضي البصري، عن عبد الله بن سرجس المدني البصري رضي الله عنه، أخرجه
          <lb/>مسلم وحده، عن أبي خيثمة زهير بن حرب، عن إسماعيل بن إبراهيم المعروف بابن
          <lb/>علية، عن عاصم، هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: ومن الحور بعد الكون، بالنون محفوظ من رواية عاصم الأحول، هذا، عن
          <lb/>عبد الله بن سرجس وهكذا أورده
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>25 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا الرئيس أبو عبد الله القاسم بن الفضل، ثنا أبو الحسن علي بن محمد
          <lb/>بن علي، ثنا أبو بكر أحمد بن سليمان بن الحسين الفقيه، إملاء، ثنا أحمد بن
          <lb/>محمد بن عيسى، ثنا أبو نعيم، ثنا مرزوق، عن أبي الزبير، عن جابر رضي الله
          <lb/>عنه، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>. . . . .</head>
        <p>
          <lb/>. .
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>26 -</head>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . الصوفي الشيخ الصالح، رحمه الله، ثنا أبو عبد الله محمد بن
          <lb/>إبراهيم التاجر، ثنا أبو عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن يعقوب الشيباني، رحمه الله، ثنا
          <lb/>يحيى بن أبي طالب، أنبا علي بن عاصم، أنبا الفضل بن عيسى، ثنا محمد بن
          <lb/>المنكدر، ثنا جابر بن عبد الله رضي الله عنه، عن رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، قال: " لما كلم الله عز وجل موسى يوم الطور كلمه بغير الكلام الذي
          <lb/>كلمه به يوم ناداه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال له موسى: يا رب هذا كلامك الذي كلمتني به يوم ناديتني؟ قال: «يا موسى
          <lb/>لا، إنما
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>كلمتك بقوة عشرة آلاف لسان، ولي قوة الألسنة كلها، وأنا أقوى من ذلك».</head>
        <p>
          <lb/>فلما رجع موسى إلى بني
        </p>
        <p>
          <lb/>إسرائيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: يا موسى صف لنا كلام الرحمن عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: سبحان الله ومن يطيق؟ قال: فشبهه لنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ألم تروا إلى أصوات الصواعق حين يقبل في أحلى حلاوة سمعتموه , فإنه
          <lb/>قريب منه وليس به.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال علي بن عاصم: فحدث بهذا الحديث في مجلس عثمان البتي، وعنده ختن
          <lb/>سليمان بن علي الزهري، فقال ختن سليمان: حدثني الزهري، عن رجل، عن كعب،
          <lb/>قال: لما كلم الله موسى عليه السلام يوم الطور كلمه بغير الكلام الذي كلمه
          <lb/>به يوم ناداه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال له موسى: يا رب هذا الذي كلمتني به يوم ناديتني.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «يا موسى أنا كلمتك بما تطيق به، بل أخفها لك، ولو كلمتك بأشد من
          <lb/>هذا لمت»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>27 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الفضل بن محمد أبو القاسم الصوفي المديني، وكان من خيار عبادها،
          <lb/>ثنا أبو عبد الله البردي، ثنا أبو العباس الأصم، ثنا العباس بن الوليد بن
          <lb/>مزيد البيروتي، أخبرني أبي، ثنا ابن جابر، حدثني الأسلمي، يعني عبد الله بن
          <lb/>عامر، عن بريرة، رضي الله عنها، " أنها كانت عند أم سلمة رضي الله عنها
          <lb/>فأتاها سائل، وليس عندها إلا رغيف واحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: يا بريرة أعطيه السائل.</head>
        <p>
          <lb/>فتثاقلت، ثم تكلم السائل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: يا بريرة قومي فأعطيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فتثاقلت، ثم
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت لها: قومي فأعطيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما رأيتها قد عزمت قمت فأعطيته، وليس عندنا طعام غيره، فلما أمسينا،
          <lb/>وأفطرنا دعت بماء فشربت، ثم وضعت رأسها فغفت.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا إنسان يستأذن على<milestone n="300" unit="words"/>الباب، فقالت: يا بريرة انظري من هذا؟ قالت: فإذا
          <lb/>إنسان يحمل جفنة فيها شاة مصلية، وفوقها خبز قد ملأ الجفنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت بريرة: فمن السرور ما دريت كيف رفعت؟ فقالت أم سلمة: كيف رأيت هذا
          <lb/>خير أم رغيفك؟ قالت: قلت: بل هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: الحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا مع ما ادخر الله لنا إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: ولقد كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يأتي عليهم الهلال، ثم
          <lb/>الهلال، ثم الهلال، ما يوقدون فيه نار السراج ولا غيره "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>28 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الإمام أبو محمد رزق الله بن عبد الوهاب، قدم علينا، ثنا أبو
          <lb/>الحسين الحمامي، ثنا أبو بكر الآجري، ثنا أبو الفضل العباس بن يوسف الشكلي،
          <lb/>ثنا محمد بن إسحاق السلمي، ثنا محمد بن صالح التميمي، قال: قال أبو عبد
          <lb/>الله، مؤذن مسجد بني حزام، جاورني شاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: إذا أذنت للصلاة، وأقمت كأنه في نقرة قفاي، فإذا صليت صلى، ثم صليت،
          <lb/>لبس نعليه، ثم دخل منزله فكنت أتمنى أن يكلمني، أو يسألني حاجة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لي ذات يوم: يا أبا عبد الله عندك مصحف تعيرني أقرأ فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخرجت إليه مصحفا، فدفعته إليه، فضمه إلى صدره، ثم قال: ليكونن لي اليوم
          <lb/>ولك شأن.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفقدته ذلك اليوم فلم أره يخرج، فأقمت للمغرب فلم يخرج، وأقمت للعشاء
          <lb/>الآخرة فلم يخرج، فساء ظني، فلما صليت العشاء الآخرة حيث الدار التي هو
          <lb/>فيها، فإذا فيها دلو ومطهرة، وإذا على بابه ستر فدفعت الباب فإذا به ميتا
          <lb/>والمصحف على حجره، فأخذت المصحف من حجره، واستعنت بقوم على حمله حتى وضعناه
          <lb/>على سريره، وبقيت ليلتي أفكر من أكلم حتى يكفنه، فأذنت للفجر بوقت، ودخلت
          <lb/>المسجد لأركع فإذ أبصر في القبلة فدنوت منه فإذا كفن ملفوف في القبلة،
          <lb/>فأخذته وحمدت الله عز وجل، وأدخلته البيت وخرجت، فأقمت الصلاة فلما سلمت
          <lb/>فإذا عن يميني ثابت البناني، ومالك بن دينار، وحبيب الفارسي، وصالح المري،
          <lb/>فقلت: يا إخواني ما غدا بكم؟ قالوا مات في جوارك الليلة أحد؟ قلت: مات شاب
          <lb/>كان يصلي معنا الصلوات.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالوا لي<milestone n="300" unit="words"/>: أرناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما دخلوا عليه كشف مالك بن دينار الثوب عن وجهه، ثم قبل موضع سجوده، ثم
          <lb/>قال: أنت يا ليتني أنت يا أبا الحجاج إذا عرفت في موضع تحولت منه إلى موضع
          <lb/>غيره حتى لا تعرف، خذوا في غسله، فإذا مع كل واحد منهم كفن فقال كل واحد
          <lb/>منهم أنا أكفنه فلما طال ذلك منهم، قلت لهم: إني فكرت في أمره هذه الليلة،
          <lb/>فقلت من أكلم حتى يكفنه، فأتيت المسجد فأذنت، ثم دخلت لأركع فإذا كفن ملفوف
          <lb/>لا أدري من وضع.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالوا: يكفن في هذا الكفن.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكفناه، وأخرجناه، فما كدنا نرفع جنازته من كثرة من حضر من الجمع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>29 -</head>
        <p>
          <lb/>. . . . . . . عن عقبة بن عامر الجهني، عن عبد الله الأسلمي، قال: خرجنا
          <lb/>مع رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى إذا كنا ببطن غافق استقبلتنا ضبابة،
          <lb/>فأضلتنا عن الطريق فلم نستبين حتى ظللنا على الجداد، فلما رأى رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم عدل إلى كثيب، فأناخ عليه، ثم قام يصلي ما شاء الله أن
          <lb/>يصلي حتى إذا طلع الفجر أخذ رسول الله صلى الله عليه وسلم برأس راحلته، ثم
          <lb/>مشى، وعبد الله الأسلمي إلى جنبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فوضع رسول الله صلى الله عليه وسلم يده علي قال: «قل».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ما أقول؟ قال: «قل هو الله أحد»، ثم قال: «قل».
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: ما أقول؟ قال: " قل كما أقول: {قل أعوذ برب الفلق {1} من شر ما خلق
          <lb/>{2}} [الفلق: 1 - 2] ".
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى فرغت منها، ثم قال: «قل أعوذ برب الناس».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «كذا فتعوذ، فما تعوذ المتعوذون بمثله قط»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>30 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو أحمد عبد الواحد بن المهتدي الهاشمي، حدثنا الحسن الفومي،
          <lb/>حدثني أبو إسحاق الجزري، حدثني المأمون، حدثنا الرشيد، حدثني المهدي، قال:
          <lb/>قال أمير المؤمنين المنصور
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: كلوا الزبيب، واطرحوا عجمه، فإن في عجمه داء، وشحمه دواء.</head>
        <p>
          <lb/>هكذا حدثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، أنه أخبره بذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>31 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو عبد الله عبيد الله بن عبد الصمد الهاشمي، حدثنا بكر بن سهل
          <lb/>الدمياطي، حدثنا أبي<milestone n="300" unit="words"/>سهل ابن إسماعيل، حدثنا بشر بن بكر، حدثنا إسماعيل بن
          <lb/>عياش، حدثني عمر بن إسحاق أبو هارون البصري، عن شعبة بن الحجاج، عن معاوية
          <lb/>بن قرة، عن أبيه، عن النبي صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إذا هلك أهل الشام فلا خير في أمتي، ولا تزال طائفة من أمتي ظاهرين على الحق حتى تقاتلوا</head>
        <p>
          <lb/>الدجال»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>32 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبيد الله بن عبد الصمد الهاشمي، حدثنا محمد بن عمرو بن خالد،
          <lb/>حدثنا أبي، حدثنا زهير بن معاوية، عن سفيان الثوري، عن عبد الله بن دينار،
          <lb/>عن ابن عمر، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم عن بيع الولاء، وعن هبته»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>33 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبيد الله بن عبد الصمد الهاشمي، حدثنا أحمد بن محمد بن الحجاج بن
          <lb/>رشدين بن سعد، حدثنا سليمان بن أيوب بن سليمان بن أيوب بن عيسى بن موسى بن
          <lb/>طلحة بن عبيد الله، حدثني أبي، عن جدي، عن موسى بن طلحة، قال: أتيت أنا
          <lb/>وأبو طلحة بن عبيد الله إلى مجلس قوم، فجعلوا ينادونه من كل جانب: ها هنا
          <lb/>يا صاحب رسول الله، ها هنا يا حواري رسول الله ها هنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فجلس في أدنى المجلس، فقال: سمعت رسول الله، يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إن من التواضع لله الرضا بالدون من شرف المجلس»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>34 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبيد الله بن عبد الصمد الهاشمي، حدثنا الحسين بن حميد بن موسى،
          <lb/>بمصر، حدثنا زهير بن عباد، ثنا أبو نصر حمزة بن نصير، عن مقاتل، عن حبيب بن
          <lb/>أبي ثابت، عن ميمون بن أبي شبيب، عن سمرة بن جندب، عن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «البسوا الثياب البيض فإنها أطيب، وكفنوا فيها موتاكم»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>35 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبيد الله بن عبد الصمد، ثنا طاهر بن عيسى التميمي، بمصر، حدثنا
          <lb/>زهير بن عباد، حدثنا مصعب بن ماهان، عن سفيان الثوري، عن جابر، حدثنا
          <lb/>المغيرة بن شبيل، عن قيس بن أبي حازم، عن المغيرة بن شعبة، قال: قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إذا قام الإمام في الركعتين فذكر قبل أن يستتم قائما فليجلس ms28، فإن استتم قائما فلا يجلس،</head>
        <p>
          <lb/>ويسجد سجدتي السهو»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>36 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبيد الله بن عبد الصمد الهاشمي، حدثنا أحمد بن يحيى بن خالد بن
          <lb/>حيان، بمصر، حدثنا عبد الرحمن بن خالد بن نجيح، حدثني أبي، قال: حدثني ابن
          <lb/>لهيعة، عن مشرح بن هاعان، عن عقبة بن عامر، عن النبي صلى الله عليه وسلم،
          <lb/>قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما أنعم الله على عبد بنعمة فأراد بقاءها ودوامها فليكثر من قول ما شاء الله لا قوة إلا</head>
        <p>
          <lb/>بالله».
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قرأ رسول الله صلى الله عليه وسلم: {ولولا إذ دخلت جنتك قلت ما شاء
          <lb/>الله لا قوة إلا بالله} [الكهف: 39]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>37 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو العباس عبد الله بن جعفر بن أحمد بن خشيش البغدادي، حدثنا يوسف
          <lb/>بن موسى، حدثنا محمد بن المعلى بن عبد الكريم، ابن أخي العلاء بن عبد
          <lb/>الكريم، عن عبيد الله، عن نافع، عن ابن عمر، أن رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«لعن الواصلة والمستوصلة والواشمة والمستوشمة»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>38 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله بن جعفر، حدثنا يوسف بن موسى، حدثنا مهران بن أبي عمر،
          <lb/>عن سفيان الثوري، عن عبيد الله، عن نافع، عن ابن عمر، عن عمر بن الخطاب،
          <lb/>قال: نذرت أن أعتكف في الجاهلية في المسجد الحرام، فسألت النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أوف بنذرك»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>39 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله بن جعفر بن أحمد بن خشيش، حدثنا يوسف بن موسى، حدثنا
          <lb/>محمد بن المعلى الهمداني، عن عبيد الله، عن نافع، عن ابن عمر، أن رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«نهى عن بيع حبل الحبلة»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>40 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله بن يوسف، عن سليمان بن حيان بن خالد الأحمر، عن ابن عون،
          <lb/>عن نافع، عن ابن عمر، عن النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: {يوم يقوم الناس لرب العالمين} [المطففين: 6].</head>
        <p>
          <lb/>قال: «يقوم أحدكم في رشحه إلى أنصاف أذنيه»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>41 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم عبد الله بن محمد بن عبد العزيز، ثنا مصعب بن عبد الله
          <lb/>الزبيري، حدثني مالك، عن ابن شهاب، عن سالم، عن عبد الله بن عمر، أن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه<milestone n="300" unit="words"/>وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«صلى المغرب والعشاء بالمزدلفة جميعا»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>42 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، ثنا مصعب، حدثني مالك، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن
          <lb/>عائشة، زوج النبي صلى الله عليه وسلم، ذكرت صفية بنت حيي، فقيل: إنها قد
          <lb/>حاضت.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لعلها حابستها».</head>
        <p>
          <lb/>فقيل: يا رسول الله إنها قد أفاضت.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «فلا إذن»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>43 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، ثنا مصعب، حدثني مالك، عن عبد الكريم بن مالك الجزري،
          <lb/>عن عبد الرحمن بن أبي ليلى، عن كعب بن عجرة، أنه كان مع النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم فأذاه القمل في رأسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «احلق رأسك وصم ثلاثة أيام، أو أطعم ستة مساكين مدين مدين لكل إنسان، أو انسك بشاة، أي ذلك</head>
        <p>
          <lb/>فعلت أجزأ عنك»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>44 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، ثنا مصعب، حدثني مالك، عن حميد بن قيس المكي، عن مجاهد،
          <lb/>عن عبد الرحمن بن أبي ليلى، عن كعب بن عجرة، أن رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لعلك آذاك هوامك؟» قلت: نعم يا رسول الله.</head>
        <p>
          <lb/>فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم: «احلق رأسك وصم ثلاثة أيام، أو
          <lb/>أطعم ستة مساكين، أو انسك بشاة»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>45 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، نا مصعب، حدثني مالك، عن نافع، أن عبد الله بن عمر، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يسافر بالقرآن إلى أرض العدو»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>46 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، ثنا مصعب، حدثني مالك، عن نافع، عن عبد الله بن عمر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>، «أن رسول الله صلى الله عليه وسلم بعث سرية فيها عبد الله قبل نجد، فغنمنا إبلا كثيرة، فكانت</head>
        <p>
          <lb/>سهمانهم اثني عشر بعيرا، أو أحد عشر بعيرا، ونفلوا بعيرا بعيرا»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>47 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن عبد الله بن دينار، عن ابن
          <lb/>عمر، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " خمس من الدواب من قتلهن فلا جناح عليه: العقرب، والفأرة، والكلب العقور، والغراب،</head>
        <p>
          <lb/>والحدأة "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>48 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن نافع، عن عبد الله بن<milestone n="300" unit="words"/>عمر،
          <lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " خمس من الدواب ليس على المحرم في قتلهن جناح: الغراب، والحدأة، والعقرب، والفأرة، والكلب</head>
        <p>
          <lb/>العقور "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>49 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن جعفر بن محمد، عن أبيه، عن
          <lb/>جابر بن عبد الله، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان إذا وقف على الصفا
          <lb/>كبر ثلاثا، ويقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا إله إلا الله وحده لا شريك له الملك وله الحمد وهو على كل شيء قدير».</head>
        <p>
          <lb/>يصنع ذلك ثلاث مرات ويدعو، ويصنع على المروة مثل ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>50 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن جعفر بن محمد، عن أبيه، عن
          <lb/>جابر بن عبد الله، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«كان إذا نزل من الصفا مشى حتى إذا انصبت قدماه في بطن الوادي سعى حتى يخرج</head>
        <p>
          <lb/>منه»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>51 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن محمد بن صاعد، حدثنا عبد الله بن عمران العابدي المخزومي،
          <lb/>بمكة، حدثنا يوسف بن الفيض، قال ابن صاعد: هكذا كانت تسميته، وإنما هو يوسف
          <lb/>بن السفر أبو الفيض، عن الأوزاعي، عن عطاء، عن ابن عباس، قال: قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " إن لله عز وجل في كل يوم وليلة عشرين ومائة رحمة تنزل على هذا البيت: فستون للطائفين،</head>
        <p>
          <lb/>وأربعون للمصلين، وعشرون للناظرين "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>52 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى، حدثنا عبد الله بن عمران العابدي، حدثنا داود بن عجلان، عن
          <lb/>أبي عقال، قال: طفت مع أنس في يوم مطير، فقال أنس: طفت مع النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم في يوم مطير، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «استأنفوا العمل فقد كفيتم ما مضى»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>53 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن صاعد، حدثنا عبد الله بن عمران، ثنا داود بن عجلان، عن زيد
          <lb/>بن أسلم، عن عطاء بن يسار، عن ابن عباس، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أكل كتف شاة، ثم صلى، ولم يتوضأ»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>54 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن محمد، حدثنا عبد الوهاب بن فليح المقرئ، بمكة، حدثنا عبد
          <lb/>الله بن ميمون القداح، عن جعفر بن محمد، عن أبيه، عن جابر بن عبد الله،
          <lb/>قال: قال<milestone n="300" unit="words"/>رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا يؤمن مؤمن حتى يؤمن بالقدر كله حتى يعلم أن ما أصابه لم يكن ليخطئه، وما أخطأه لم يكن</head>
        <p>
          <lb/>ليصيبه»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>55 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن محمد بن صاعد، حدثنا الحسن بن داود بن محمد بن المنكدر،
          <lb/>بمكة، حدثنا ابن أبي فديك، عن ابن أبي ذئيب، عن الزهري، عن سالم، عن أبيه،
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا تطرقوا النساء بعد صلاة العتمة»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>56 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، حدثنا يحيى بن المغيرة أبو سلمة المخزومي، حدثنا ابن أبي
          <lb/>فديك، عن إبراهيم بن الفضل، عن عبد الله بن عبد الرحمن بن أبي حسين، عن
          <lb/>عطاء بن أبي رباح، عن ابن عباس، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " إذا كان يوم القيامة نودي أين أبناء الستين؟ وهو العمر الذي قال الله عز وجل: {أولم نعمركم</head>
        <p>
          <lb/>ما يتذكر فيه من تذكر وجاءكم النذير} [فاطر: 37] "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>57 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا محمد بن ميمون الخياط، حدثنا إسماعيل بن داود
          <lb/>المخراقي، حدثنا مالك بن أنس، عن نافع، عن ابن عمر، قال: رأيت عبد الله بن
          <lb/>أبي يشتد قدام النبي صلى الله عليه وسلم، والحجارة تنكبه، وهو يقول: يا
          <lb/>محمد إنما كنا نخوض ونلعب، والنبي صلى الله عليه وسلم، يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أبالله وآياته ورسوله كنتم تستهزئون»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>58 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن صاعد، حدثنا محمد بن يحيى القطعي، حدثنا عبد الأعلى، ثنا
          <lb/>عبيد الله بن عمر، عن عيسى بن عبد الله، وهو ابن أبي أنيس الأنصاري، عن
          <lb/>أبيه، أن نبي الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«دعا بإداوة يوم أحد فأخنثت الإداوة، ثم شرب من فيها»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>59 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى، ثنا العباس بن يزيد، حدثنا عبد الأعلى، حدثنا عبيد الله بن
          <lb/>عمر، عن سعيد المقبري، عن أبي هريرة، وعن نافع، عن ابن عمر، عن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «دخلت امرأة النار في هرة ربطتها فلم تطعمها، ولم تسقها، ولم تتركها فتأكل من خشاش</head>
        <p>
          <lb/>الأرض،»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>60 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن محمد، حدثنا سلم بن جنادة، ثنا أبي، عن عبيد الله<milestone n="300" unit="words"/>بن عمر،
          <lb/>عن موسى بن يسار، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا تحاسدوا، ولا تباغضوا، وكونوا عباد الله إخوانا»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>61 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، حدثنا ابن جنادة، حدثنا أبي، عن عبيد الله بن عمر، عن
          <lb/>موسى بن يسار، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إذا عمل خادم أحدكم طعامه فليقعده معه، أو ليناوله منه فإنه ولي حره»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>62 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، حدثنا يحيى بن المغيرة أبو سلمة المخزومي، حدثنا ابن أبي
          <lb/>فديك، عن الضحاك بن عثمان، عن ابن المنكدر، عن عبد الرحمن بن يربوع، عن أبي
          <lb/>فديك، عن أبي بكر الصديق، قال: سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن أفضل
          <lb/>الأعمال، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «العج والثج»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>63 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا ابن صاعد، حدثنا محمد بن ميمون الخياط، حدثنا سفيان، عن سعير، ومسعر،
          <lb/>عن حبيب بن أبي ثابت، عن ابن عمر، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " بني الإسلام على خمس: شهادة أن لا إله إلا الله، وإقام الصلاة، وإيتاء الزكاة، وحج البيت،</head>
        <p>
          <lb/>وصوم رمضان "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>64 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله بن محمد بن عبد العزيز، حدثنا أبو خيثمة زهير بن حرب،
          <lb/>أنبا إسماعيل بن إبراهيم، أخبرني روح بن القاسم، عن عطاء بن أبي ميمونة، عن
          <lb/>أنس بن مالك، قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«يتبرز لحاجته فآتيه بماء فيغتسل به»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>65 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله بن محمد، نا داود بن رشيد، حدثنا عمر بن أيوب، ثنا
          <lb/>إبراهيم بن نافع، عن سليمان الأحول، عن طاوس، عن عبد الله بن عمرو، قال:
          <lb/>رأى علي النبي صلى الله عليه وسلم ثوبين معصفرين، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أمك أمرتك بهذا؟».</head>
        <p>
          <lb/>قلت: أغسلهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «أحرقهما»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>66 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، حدثنا الحسن بن الصباح البزار، حدثنا شبابة، عن ورقاء،
          <lb/>عن عبد الله بن عبد الرحمن، قال: سمعت أنسا، يقول: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " لن يبرح الناس يسألون حتى يقولوا: هذا الله خلق كل شيء ".</head>
        <p>
          <lb/>وذكر كلمة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>67 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا يحيى بن محمد، ثنا إسحاق بن شاهين<milestone n="300" unit="words"/>، ثنا خالد بن عبد الله، ثنا خالد
          <lb/>يعني الحذاء، عن عكرمة، عن عائشة، أن النبي صلى الله عليه وسلم اعتكف،
          <lb/>واعتكف معه بعض نسائه، وهي مستحاضة ترى الدم، فربما وضعت الطست تحتها من
          <lb/>الدم، فزعم أن عائشة رأت مثل ماء المعصفر، فقالت
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «كان هذا شيء كانت فلانة تجده»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>68 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا جعفر بن عيسى بن محمد الحلواني، بها، حدثنا أبو بكر يحيى بن أبي
          <lb/>طالب، حدثنا أزهر السمان، حدثنا ابن عون، أنبأني موسى بن أنس، عن أنس بن
          <lb/>مالك، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم افتقد ثابت بن قيس، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من يعلم لي علمه؟» فقال رجل: أنا يا رسول الله.</head>
        <p>
          <lb/>قال: فذهب فوجده في منزله جالسا منكسا رأسه،
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: ما شأنك؟ قال: شر، كنت أرفع صوتي فوق صوت رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، فقد حبط عمله، وهو من أهل النار، فرجع إلى رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم فأعلمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال موسى بن أنس: فرجع والله إليه في المرة الأخيرة بشارة عظيمة، فقال:
          <lb/>«اذهب فقل إنك لست من أهل النار، ولكنك من أهل الجنة»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>69 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبد الله بن محمد، حدثنا داود بن رشيد، حدثنا محمد بن ربيعة، حدثنا
          <lb/>إبراهيم يعني ابن زيد، عن عمرو بن دينار، عن طاوس، عن ابن عباس، قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما أنفقت الورق في شيء أفضل من نحيرة في يوم عيد»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>70 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبد الله بن محمد بن عبد العزيز، حدثنا مصعب بن عبد الله الزبيري،
          <lb/>حدثنا عبد العزيز بن محمد، عن عبيد الله بن عمر، عن ثابت البناني، عن أنس
          <lb/>بن مالك، أن رجلا كان يلزم قراءة: قل هو الله أحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>في الصلاة مع كل سورة، ويأمر أصحابه بذلك، فقال له رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما يلزمك هذه السورة؟» قال: إني أحبها.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «حبها أدخلك الجنة»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>71 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبد الله، حدثنا أبو محمد مصعب بن عبد الله الزبيري، حدثنا إبراهيم
          <lb/>بن سعد، عن سفيان بن سعيد الثوري، عن عبد الملك بن<milestone n="300" unit="words"/>عمير، عن هلال، مولى
          <lb/>ربعي، عن ربعي، عن حذيفة، عن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " اقتدوا باللذين من بعدي: أبي بكر، وعمر "</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>72 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، يعني ابن محمد بن عبد العزيز، حدثنا داود بن رشيد،
          <lb/>حدثنا سيف، وهو ابن هارون، عن سليمان التيمي، عن أبي عثمان النهدي، عن
          <lb/>سلمان الفارسي، قال: سئل النبي صلى الله عليه وسلم عن السمن، والجبن، وعن
          <lb/>الفراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الحلال ما أحل الله، والحرام ما حرم الله في كتابه، وما سكت الله عنه فهو مما عفا الله عنه</head>
        <p>
          <lb/>عز وجل»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>73 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله , ثنا عبد الله بن محمد، ثنا قطن بن نسير أبو عباد
          <lb/>الغبري، حدثنا بشر بن منصور، حدثنا ابن جريج، عن نافع، عن ابن عمر، قال:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إذا كانوا ثلاثة فلا يتناج اثنان دون الثالث»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>74 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا هاشم بن الحارث، حدثنا عبيد الله بن عمرو، عن زيد
          <lb/>بن أبي أنيسة، عن الحكم، عن نافع، عن ابن عمر، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من أتى الجمعة فليغتسل»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>75 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو عبد الله محمد بن عقيل بن الأزهر الفقيه، ببلخ، حدثنا حم بن
          <lb/>نوح، حدثنا سلم بن سالم، عن عبد الله بن المبارك، عن حميد الطويل، عن أنس
          <lb/>بن مالك، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «خادم القوم سيدهم، وساقيهم آخرهم شربا»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>76 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا أبو محمد مصعب، حدثني مالك بن أنس، عن نافع، عن
          <lb/>عبد الله بن عمر، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «من أعتق شركا له في عبد فكان له مال يبلغ ثمن العبد قوم العبد عليه قيمة العدل، فأعطى شركاءه</head>
        <p>
          <lb/>حصصهم، وعتق عليه العبد، وإلا فقد عتق منه ما عتق»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>77 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن
          <lb/>عائشة، قالت: قام صلى الله عليه وسلم في الناس، فحمد الله وأثنى عليه، ثم
          <lb/>قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أما بعد، فما بال رجال يشترطون شروطا ms35 ليس في كتاب الله، ما كان من شرط ليس في كتاب الله فهو</head>
        <p>
          <lb/>باطل، قضاء الله أحق، وشرط الله أوثق، إنما
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الولاء لمن أعتق»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>78 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، ثنا مصعب، حدثني مالك، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن
          <lb/>عائشة، قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الولاء لمن أعتق»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>79 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن نافع، عن عبد الله بن عمر،
          <lb/>عن عائشة، أنها أرادت أن تشتري جارية فتعتقها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال أهلها: نبيعها وولاؤها لنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فذكرت ذلك لرسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا يمنعك ذلك فإنما الولاء لمن أعتق»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>80 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن عبد الله بن دينار، عن، عن
          <lb/>عبد الله بن عمر، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«نهى عن بيع الولاء، وعن هبته»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>81 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك بن أنس، عن أبي الزناد، عن
          <lb/>الأعرج، عن أبي هريرة، أن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «مثل المجاهد في سبيل الله كمثل الصائم القائم الدائم , الذي لا يفتر من صيام ولا صلاة حتى</head>
        <p>
          <lb/>يرجع»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>82 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن ابن شهاب، عن سعيد بن
          <lb/>المسيب، عن أبي هريرة، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head></head>
        <head>: «في الركاز الخمس»</head>
        <p>
          <lb/>&lt;/span&gt;
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>83 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، حدثنا مصعب، حدثني مالك، عن ابن شهاب، عن أبي سلمة، عن
          <lb/>أبي هريرة، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «في الركاز الخمس»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>84 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن عقيل بن الأزهر الفقيه البلخي، ثنا عبد
          <lb/>الصمد بن الفضل أبو يحيى، حدثنا المنجوري يعني علي بن محمد، عن أبي جعفر
          <lb/>الداري، عن هشام بن عروة، عن أبيه، قال: سمعت عائشة، تقول: سمعت رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم، يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «سجدتا السهو يجزيان عن كل زيادة ونقصان»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>85 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو بكر أحمد بن محمد بن إسماعيل بن الهيثم، حدثنا عبد الله بن بشر
          <lb/>بن شعيب الرازي، حدثنا مرحوم بن عبد العزيز العطار، حدثنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>نعامة
          <lb/>السعدي، عن أبي عثمان النهدي، عن أبي موسى الأشعري، قال: كنا مع رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم فلما أشرفنا على المدينة كبر الناس تكبيرا رفعوا بها
          <lb/>أصواتهم، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إن ربكم عز وجل ليس بأصم، ولا غائب هو بين رؤوس رواحلكم».</head>
        <p>
          <lb/>وقال: " يا عبد الله بن قيس ألا أعلمك كنزا من كنوز الجنة: لا حول ولا
          <lb/>قوة إلا بالله "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>86 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا محمد بن عمرو الهروي، ثنا أشهل بن حاتم، حدثنا ابن
          <lb/>عون، عن محمد، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا تسموا العنب الكرم، إنما الكرم المسلم».</head>
        <p>
          <lb/>قال ابن صاعد: وما سمعناه إلا منه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>87 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن محمد بن صاعد، حدثنا حميد بن الربيع،. . . . . . . . . . .
          <lb/>. أبي عبس , وعباد، فجاءوا، فدعوه ليلا، فنزل إليهم كعب، قالت امرأة كعب:
          <lb/>إني لأسمع صوتا كأنه صوت دم، قال: إنما هذا محمد ورضيعه أبو نائلة، وهو
          <lb/>سلكان بن وقش الأشهلي الأنصاري، إن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الكريم لو دعي إلى طعنة ليلا لأجاب.</head>
        <p>
          <lb/>قال محمد بن مسلمة: إني إذا فسوف أمد يدي إلى رأسه، فإذا
        </p>
        <p>
          <lb/>استمكنت منه فدونكم، قال: فلما نزل نزل وهو متوشح، فقالوا: نجد منك ريح
          <lb/>الطيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>القصة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكعب بن الأشرف هذا يهودي، شاعر يهجو رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>ويذمه، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم منه ومن لسانه في تعب، ثم قال:
          <lb/>«من لكعب بن الأشرف؟ قد أذى الله ورسوله»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>88 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا إبراهيم أبو محمد بن إسحاق القفال، قراءة عليه، ثنا أبو إسحاق بن
          <lb/>خرشيذ قوله، ثنا أبو بكر بن زياد الفقيه، ثنا يونس بن عبد الأعلى، ثنا ابن
          <lb/>وهب، أخبرني عمرو بن الحارث، أن بكر بن سوادة، حدثه عن عبد الرحمن بن جبير
          <lb/>بن نفير، عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنه، أن النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>تلا قول الله تعالى في إبراهيم: {رب إنهن أضللن كثيرا من الناس فمن تبعني
          <lb/>فإنه مني ومن عصاني فإنك غفور رحيم<milestone n="300" unit="words"/>} [إبراهيم: 36].
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال عيسى: {إن تعذبهم فإنهم عبادك} [المائدة: 118].
        </p>
        <p>
          <lb/>الآية، فرفع يديه، وقال: اللهم أمتي أمتي، وبكى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال الله
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «يا جبريل اذهب إلى محمد فأقرئه السلام، واسأله ما يبكيك؟» فجاءه جبريل فسأله، فأخبره رسول</head>
        <p>
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم بما قال، وهو أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «يا جبريل اذهب إلى محمد، فقل إنا سنرضيك في أمتك، ولا نسوؤك».
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح من إفراد مسلم، أخرجه عن يونس بن عبد الأعلى، هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>89 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن صماء بن عبدويه
          <lb/>أبو إسحاق الطيان، شيخ ورع رحمه الله، ثنا إبراهيم بن عبد الله أبو إسحاق
          <lb/>التاجر، ثنا الحسن بن إسماعيل أبو عبد الله القاضي، ثنا محمد بن العباس
          <lb/>الباهلي، ثنا ابن أبي عدي، عن جعفر بن ميمون، عن أبي تميمة، عن أبي عثمان،
          <lb/>عن ابن مسعود رضي الله عنه، قال: صلى رسول الله صلى الله عليه وسلم صلاة
          <lb/>العشاء ثم انصرف، فأخذ بيد عبد الله حتى خرج به إلى بطحاء مكة فأجلسه، ثم
          <lb/>خط عليه خطا، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا تبرحن خطي، فإنه سينتهي إليك رجال فلا تكلمهم، فإنهم لن يكلموك».</head>
        <p>
          <lb/>ثم مضى رسول الله صلى
        </p>
        <p>
          <lb/>الله عليه وسلم حيث أراه، فبينا أنا جالس في الخط أتاني رجال كأنهم الزط
          <lb/>أشعارهم، وأجسامهم لا أرى عورة، ولا أرى قشرا، ينتهون إلي لا يجاوزون الخط،
          <lb/>ثم يصدرون إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى إذا كان من آخر الليل ,
          <lb/>لكن رسول الله صلى الله عليه وسلم جاء وأنا جالس، فقال: «لقد آذانا هؤلاء
          <lb/>منذ الليلة».
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم دخل علي في خطي، فتوسد فخذي فرقد، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>إذا هو رقد نفخ النوم نفخا، فبينا أنا قاعد ورسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>متوسد فخذي إذا أنا برجال كأنهم الجمال عليهم ثياب بياض الله أعلم بما بهم
          <lb/>من الجمال، فانتهوا، فجلس طائفة، فجاء طائفة فجلسوا عند رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم، وطائفة عند رجل رسول الله صلى الله عليه وسلم<milestone n="300" unit="words"/>، ثم قالوا بينهم:
          <lb/>ما رأينا عبدا قط أوتي مثل ما أوتي هذا النبي صلى الله عليه وسلم، إن عينيه
          <lb/>تنامان، وقلبه يقظان، اضربوا له مثلا، مثله مثل سيد بنى قصرا، ثم جعل مأدبة
          <lb/>ودعا الناس إلى طعامه وشرابه، فمن أجابه أكل من طعامه وشرب من شرابه، ومن
          <lb/>لم يجبه عاقبه أو عذبه، ثم ارتفعوا، فاستيقظ رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>عند ذلك، فقال لي: «ما سمعت الذي قال هؤلاء؟ وهل تدري من هم؟».
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: الله ورسوله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «هم الملائكة، تدري ما المثل الذي ضربوا؟» قلت: الله ورسوله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «المثل الذي ضربوا الرحمن بنى الجنة ودعا عباده، فمن أجابه دخل
          <lb/>الجنة، ومن لم يجبه عاقبه أو عذبه».
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث كبير عزيز الإسناد والمتن، ورواته عن آخرهم ثقات , اجتمع في
          <lb/>إسناده صحابيان وتابعيان، فإن ابن مسعود هو أبو عبد الرحمن عبد الله بن
          <lb/>مسعود التميمي الزهري المدني البدري رضي الله عنه، من أعلام الصحابة رضي
          <lb/>الله عنهم، وكان على قضاء الكوفة، وبيت المال من قبل أمير المؤمنين أبي حفص
          <lb/>العدوي عمر بن الخطاب النفيلي، وابتنى بجنب مسجد الكوفة دارا، وكان يسكن
          <lb/>هناك، ثم تحول إلى المدينة، فتوفي بها ودفن بالبقيع في خلافة عثمان أمير
          <lb/>المؤمنين رضي الله عنه، أبو عثمان هذا ابن عمرو البكالي له ذكر في الصحابة،
          <lb/>عداد الشاميين , وقال شباب العصفوي: في ذكر الصحابة , ومن بني بكال بن دعمي
          <lb/>بن سعد بن عوف بن عدي بن مالك بن زيد بن سهل عمرو البكالي، وقال البخاري:
          <lb/>ثنا أبو النعمان، ثنا حماد بن زيد، عن سعيد الجريري، عن أبي تميمة، قال:
          <lb/>قدمت الشام فإذا الناس على رجل , قلت: من هذا؟ قالوا: هذا أفقه من بقي من
          <lb/>أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم، هذا عمرو البكالي، وأصابعه مقطوعة،
          <lb/>قلت: ما هذه؟ قال: قطعت يده يوم اليرموك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال: عمرو بن علي أبو عثمان الذي يروي عنه أبو تميمة ليس بالنهدي إنما
          <lb/>هو البكالي، وأبو تميمة هو طريف بن مجالد السلي<milestone n="300" unit="words"/>، من بني سلان، بصري، ثقة،
          <lb/>محتج به في الصحيح، تابعي سمع جماعة من الصحابة منهم أبو موسى عبد الله بن
          <lb/>قيس، وجندب بن عبد الله العلقي، وروى عن أبي هريرة سكين بن وذمة الدوسي رضي
          <lb/>الله عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجعفر بن ميمون هو أبو علي الأنماطي، بياع الأنماط، ثقة يروي عنه الثوري،
          <lb/>ويحيى بن سعيد، وغيرهم من الأئمة، يروي عن أبي عثمان النهدي، عبد الرحمن بن
          <lb/>مل البصري، أسلم في عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأدى إليه صدقاته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال عاصم الأحول: سأل شيخ أبا عثمان النهدي: هل رأيت النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم؟ قال أبو عثمان: نعم، وأسلمت على عهده
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>90 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا عبد الله، ثنا مصعب، حدثني مالك، عن نافع، عن ابن عمر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>، " أن رسول الله صلى الله عليه وسلم دخل الكعبة، هو وأسامة بن زيد وبلال وعثمان بن طلحة الحجبي،</head>
        <p>
          <lb/>فأغلقه عليهم، ومكث فيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عبد الله بن عمر: فسألت بلالا حين خرج ماذا صنع رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم؟ فقال: جعل عمودا عن يساره، وعمودا عن يمينه، وثلاثة أعمدة
          <lb/>وراءه، وكان البيت يومئذ على ستة أعمدة، ثم صلى "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>91 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا يحيى بن محمد بن صاعد، ثنا محمد بن بشار، ثنا إبراهيم بن صدقة، ثنا
          <lb/>يونس بن عبيد، عن محمد بن سيرين، عن أبي هريرة، أن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إذا ولغ الكلب في إناء أحدكم فليغسله سبع مرات أولهن بالتراب»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>92 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا يحيى بن محمد بن صاعد، ثنا خلاد بن أسلم، وجميل بن الحسن، قالا: ثنا
          <lb/>محمد بن الزبرقان أبو همام الأهوازي، أخبرني يونس بن عبيد، عن محمد بن
          <lb/>سيرين، عن أبي هريرة، قال: إنكم لن تزالوا في صلاة ما انتظرتم الصلاة، قال:
          <lb/>وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " إن الملائكة تصلي على أحدكم ما دام في مصلاه: اللهم اغفر له اللهم ارحمه.</head>
        <p>
          <lb/>ما لم يحدث "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>93 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا يحيى بن محمد بن صاعد، ثنا محمد بن بشار، وعيسى بن شاذان، قالا: ثنا
          <lb/>إبراهيم بن أبي سويد، ثنا حماد<milestone n="300" unit="words"/>بن سلمة، عن يونس، وهشام، وحبيب، عن ابن
          <lb/>سيرين، عن أبي هريرة، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الإيمان يمان، والفقه يمان».</head>
        <p>
          <lb/>قال ابن صاعد: وهذا حديث غريب من حديث يونس، ما سمعناه إلا منهما عن
          <lb/>إبراهيم بن أبي سويد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>94 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا ابن صاعد، ثنا زياد بن يحيى الحساني، ثنا أغلب بن تميم، عن يونس، عن
          <lb/>ابن سيرين، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا تنكح المرأة على عمتها ولا على خالتها»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>95 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا أبو بشر القاسم بن سعيد بن المسيب بن شريك، ثنا عبد
          <lb/>الوهاب بن عطاء الخفاف، عن يونس بن عبيد، عن ابن سيرين، عن أبي هريرة، قال:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الناس معادن في الخير والشر، خيارهم في الجاهلية خيارهم في الإسلام إذا</head>
        <p>
          <lb/>فقهوا»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>96 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا يعقوب بن إبراهيم، ثنا هشيم، أخبرنا يونس بن عبيد،
          <lb/>عن الحسن، وهشام، عن الحسن، وهشام، عن محمد بن سيرين، عن أبي هريرة، أن
          <lb/>رجلا سأل النبي صلى الله عليه وسلم: أيصلي الرجل في ثوب واحد؟ قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أولكلكم ثوبان؟»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>97 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا محمد بن بشار، ثنا أبو داود، ثنا شعبة، عن يونس، عن
          <lb/>الحسن، عن أمه، عن أم سلمة، أن النبي صلى الله عليه وسلم قال لعمار
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «تقتلك الفئة الباغية»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>98 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن محمد، ثنا إسحاق بن شاهين، ثنا هشيم، عن هشام، ويونس، عن
          <lb/>محمد بن سيرين، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إذا جاء أحدكم إلى الصلاة فليمش على هينته، فيصلي ما أدرك، وليقض ما سبق</head>
        <p>
          <lb/>به».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن صاعد: هكذا رفع لهم هشيم بواسط
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>99 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا يحيى بن محمد، ثنا هلال بن بشر، وأحمد بن عبد الخالق الضبعي، واللفظ
          <lb/>لهلال، قالا: ثنا أبو خلف عبد الله بن عيسى الخزاز، ثنا يونس بن عبيد، عن
          <lb/>ابن سيرين، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إن من أكمل الإيمان حسن ms41 الخلق»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>100 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا هلال بن بشر، ثنا أبو خلف عبد الله بن عيسى الخزاز،
          <lb/>عن يونس بن عبيد، عن ابن سيرين، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «رؤيا المسلم جزء من ستة وأربعين جزءا من النبوة»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>101 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا يحيى بن محمد بن صاعد، ثنا محمد بن سهل بن عسكر البخاري، ويحيى بن
          <lb/>معلى بن منصور الرازي، وعمران بن بكار الكلاعي، وسليمان بن عبد الحميد
          <lb/>البهراني، ومحمد بن إدريس الرازي، واللفظ لابن عسكر، قالوا: ثنا يحيى بن
          <lb/>صالح الوحاظي، قال: ثنا عبيد الله بن عمرو الرقي، عن يونس بن عبيد، عن ابن
          <lb/>سيرين، عن أبي هريرة، قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " ينهى عن الصلاة في ثلاث ساعات: عند طلوع الشمس حتى تطلع، وعند غروبها حتى تغرب، ونصف</head>
        <p>
          <lb/>النهار "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>102 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا محمد بن عبد الله بن حفص بن هشام بن زيد بن أنس بن
          <lb/>مالك، في مسجد الأنصار بالبصرة، حدثنا سالم بن نوح، عن يونس بن عبيد، عن
          <lb/>الحسن، عن أمه، عن أم سلمة، قالت
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " كنت أنا ورسول الله صلى الله عليه وسلم نغتسل من إناء واحد , فأقول له: ابق لي ابق</head>
        <p>
          <lb/>لي "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>103 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا محمد بن يحيى بن حزم القطعي، ثنا عبد الأعلى، ثنا
          <lb/>محمد بن إسحاق، عن الزهري، عن أنس بن مالك، أن النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>نهى أن يصنع في الظروف المزفتة، وفي الدباء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «كل مسكر حرام»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>104 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن محمد، نا محمد بن يحيى القطعي، حدثني عبيد الله بن إسحاق
          <lb/>بن الفضل بن عبد الرحمن بن العباس بن ربيعة بن الحارث بن عبد المطلب، حدثني
          <lb/>أبي , عن صالح بن خوات بن صالح بن صالح بن خوات بن جبير، عن أبيه، عن جده،
          <lb/>عن خوات بن جبير، عن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما أسكر كثيره فقليله حرام»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>105 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، ثنا علي بن الحسين الدرهمي، بالبصرة، ثنا أمية بن خالد،
          <lb/>ثنا شعبة<milestone n="300" unit="words"/>، عن عمرو بن مرة، وأبي حصين، ومنصور، عن مجاهد، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: سئل ابن عباس عن سجدة ص.</head>
        <p>
          <lb/>فقرأ: {أولئك الذين هدى الله فبهداهم اقتده} [الأنعام: 90].
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن صاعد: وما أعلم جاءنا بهذا الحديث عن أبي حصين إلا أمية بن خالد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>106 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا أبو بكر أحمد بن محمد بن إسماعيل بن أبي عبد الله الهيتي، ببغداد،
          <lb/>ثنا يعيش بن الجهم، قال: قرأت على أبي ضمرة، عن ربيعة الرأي، عن أنس بن
          <lb/>مالك، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «توفي رسول الله صلى الله عليه وسلم يوم توفي، وقد أتى عليه ستون سنة، وما في رأسه ولحيته</head>
        <p>
          <lb/>عشرون شعرة بيضاء»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>107 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو بكر الهيتي، ثنا عبيد الله بن سعد الزهري، ثنا عمي، ثنا عبد
          <lb/>العزيز بن المطلب، عن موسى بن عقبة، عن أبي سلمة، عن عائشة، أن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «سددوا، وقاربوا، واعلموا أنه لم يدخل أحدكم عمله الجنة، وإن أحب الأعمال إلى الله عز وجل</head>
        <p>
          <lb/>أدومها وإن قل»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>108 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو بكر أحمد بن محمد الهيتي، ثنا يعيش بن الجهم، ثنا الحسين بن
          <lb/>حفص، عن سفيان الثوري، عن أبان، عن أنس، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «كان خاتم رسول الله صلى الله عليه وسلم من فضة، وفصه منه، نقشه محمد رسول</head>
        <p>
          <lb/>الله»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>109 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو بكر، ثنا يعيش بن الجهم، ثنا الحسين بن حفص، عن سفيان الثوري،
          <lb/>عن أبان، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، في قوله
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: {ثلة من الأولين {39} وثلة من الآخرين {40}} [الواقعة: 39 - 40].</head>
        <p>
          <lb/>قال: قال رسول الله صلى
        </p>
        <p>
          <lb/>الله عليه وسلم:. . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>. . . . . . فاختلفا فاختلفنا لاختلافهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال : «وما ذلك؟» قالوا: في القدر، قال أبو بكر: يقدر الله الخير، ولا
          <lb/>يقدر الشر، وقال عمر: يقدرهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فكنا نتمارى في ذلك حتى كلمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال بعضنا مقالة أبي بكر، وقال بعضنا مقالة عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «ألا أقضي بينكما فيه بقضاء إسرافيل
          <lb/>بين جبريل وميكائيل؟» فقال بعض القوم: وقد تكلم فيه جبريل وميكائيل؟ فقال:
          <lb/>" والذي بعثني بالحق إنهما لأول الخلائق تكلما فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال جبريل مقالة عمر، وقال ميكائيل مقالة أبي<milestone n="300" unit="words"/>بكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال جبريل: أما إنا إن اختلفنا اختلف أهل السموات , فهل لك في قاض بيني
          <lb/>وبينك؟ فتحاكما إلى إسرافيل فقضى بينهما قضائي بينكما ".
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: يا رسول الله ما كان من قضائه؟ قال: «أوجب القدر خيره وشره، وضره
          <lb/>ونفعه، وحلوه ومره، فهذا قضائي بينكما».
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم ضرب على كتف أبي بكر أو في فخذه وكان إلى جنبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «يا أبا بكر إن الله لو لم يشأ أن يعصى ما خلق إبليس».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقال أبو بكر: أستغفر الله، كانت مني يا رسول الله زلة أو هفوة، ولا
          <lb/>أعود بشيء من هذا المنطق أبدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فما عاد حتى لقي الله عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>111 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن عقيل بن أزهر البلخي، حدثنا محمد بن الفضيل،
          <lb/>حدثنا القاسم بن الحكم، حدثنا عبيد الله بن الوليد الرصافي، عن المنهال بن
          <lb/>عمرو، عن زاذان، حدثنا البراء بن عازب، قال: شهدنا جنازة فيها رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «فانتهينا إلى القبر ولم يلحد بعد , فجلس النبي صلى الله عليه وسلم، فسلم مستقبل القبلة،</head>
        <p>
          <lb/>وجلسنا حوله كأن على رءوسنا الطير».
        </p>
        <p>
          <lb/>وذكر الحديث
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>112 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا يحيى بن محمد بن صاعد، حدثنا أبو سليمان يحيى بن خالد المخزومي،
          <lb/>حدثنا أبو عتبة، عن فليح بن سليمان، عن نافع، عن ابن عمر، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «رأيت النبي صلى الله عليه وسلم في ظل الكعبة محتبيا بيديه».</head>
        <p>
          <lb/>وأرانا أبو سليمان ذلك فوضع يمينه على يساره موضع الرصغ
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>113 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا ابن صاعد، حدثنا عبد الله بن موسى بن أبي هريرة البصري، حدثنا محمد
          <lb/>بن عبد الله الأنصاري، حدثنا ابن عون، عن محمد، عن أبي هريرة، قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إن الله اختار العرب، فاختار منهم كنانة، والنضر بن كنانة، ثم اختار منهم قريشا، ثم اختار</head>
        <p>
          <lb/>منهم بني هاشم، ثم اختارني من بني هاشم»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>114 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا جعفر بن عيسى بن محمد الحلواني، ثنا أبو جعفر يعني محمد بن عبيد
          <lb/>الله المنادي، حدثنا يونس بن محمد المؤدب، قال: ثنا إسماعيل، ثنا عبد
          <lb/>العزيز عن أنس<milestone n="300" unit="words"/>، قال: كنت قاعدا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم فمرت به
          <lb/>جنازة، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما هذه الجنازة؟» قالوا: جنازة فلان الفلاني، كان يحب الله ورسوله، ويعمل بطاعة الله ويسعى</head>
        <p>
          <lb/>فيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «وجبت، وجبت، وجبت».
        </p>
        <p>
          <lb/>ومرت أخرى، فقال: «من هذه؟» قالوا: هذه جنازة فلان الفلاني , كان يبغض
          <lb/>الله ورسوله، ويعمل بمعصية الله ويسعى فيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «وجبت، وجبت، وجبت».
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالوا: يا رسول الله ما قولك في الجنازة والثناء عليها؟ أثني على الأول
          <lb/>خيرا، وأثني على الآخر شرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قولك فيها: «وجبت»؟ قال: «نعم يا أبا بكر إن لله ملائكة في الأرض تنطق
          <lb/>على ألسنة بني آدم ما في المؤمن من الخير والشر»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>115 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بشر إسماعيل بن إبراهيم بن إسحاق الخزاز الحلواني، بها، حدثنا
          <lb/>عبد الله بن محمد بن أبي ثمامة البصري، حدثنا عبد الله بن عبد العزيز،
          <lb/>حدثني عائذ بن أيوب الطوسي، عن إسماعيل بن أبي خالد، عن الشعبي، عن ابن
          <lb/>عباس، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «طلب العلم واجب على كل مسلم»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>116 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو عبد الله محمد بن عقيل بن الأزهر الفقيه، ببلخ، حدثنا هشام بن
          <lb/>حسان، عن محمد بن سيرين، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " سبعة في ظل العرش يوم لا ظل إلا ظله: رجل ذكر الله ففاضت عيناه، ورجل يحب عبدا لله لا يحبه</head>
        <p>
          <lb/>إلا لله، ورجل قلبه معلق بالمساجد من شدة حبه إياها، ورجل يعطي الصدقة
          <lb/>بيمينه يكاد أن يخفيها من شماله، وإمام مقسط في رعيته، ورجل عرضت امرأة
          <lb/>نفسها عليه ذات جمال ومنصب فتركها لجلال الله، ورجل كان في سرية قوم فلقوا
          <lb/>العدو فانكشفوا فحمى أدبارهم حتى نجا ونجوا أو استشهد "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>117 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا محمد بن عقيل، حدثنا علي بن إشكاب، حدثنا إسحاق الأزرق، عن سفيان،
          <lb/>عن زبيد، عن أبي وائل، عن مسروق، عن عبد الله، قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «قتال المؤمن كفر، وسبابه فسوق»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>118 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا محمد بن عقيل، حدثنا حم بن نوح، ثنا سلم يعني<milestone n="300" unit="words"/>ابن سالم، عن أبي
          <lb/>جعفر الرازي، عن الأعمش، عن أبي وائل، عن حذيفة بن اليمان، أن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أتى سباطة قوم فبال، ثم توضأ، ومسح على الخفين»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>119 -</head>
        <p>
          <lb/>ثنا ابن صاعد، حدثنا عمرو بن علي، ثنا المعتمر بن سليمان، ثنا عبيد الله
          <lb/>بن عمر، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة، قالت
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «كنت أغتسل أنا ورسول الله صلى الله عليه وسلم من إناء واحد»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>120 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن أحمد بن محمد بن عثمان بن نصير النهرواني، حدثنا أحمد
          <lb/>بن يحيى الحلواني، ثنا عتيق بن يعقوب، حدثني عبد العزيز بن محمد الدراوردي،
          <lb/>عن محمد بن عجلان، عن أبيه، عن أبي هريرة، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>" كان إذا افتتح الصلاة بدأ: ب بسم الله الرحمن الرحيم "</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>121 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو عبد الله محمد بن محمود البلخي، حدثنا عيسى بن أحمد العسقلاني،
          <lb/>حدثنا يزيد بن هارون، حدثنا سليمان التيمي، عن أبي عثمان النهدي، عن عامر
          <lb/>بن مالك، عن صفوان بن أمية، عن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «الطاعون شهادة، والغريق شهادة، والبطين، والنفساء»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>122 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو الحسين أحمد بن سعيد بن عثمان الطبري، حدثنا أحمد بن علي بن
          <lb/>عمران، بجرجان، سنة ثلاث وخمسين ومائتين، حدثنا عبد الرزاق، أخبرنا معمر،
          <lb/>عن الزهري، عن سالم، عن أبيه عبد الله بن عمر، قال: رأى النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم ثوبا أبيض، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أجديد هذا أم غسيل؟» قال: بلى.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «البس جديدا، وعش حميدا، ومت شهيدا»
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا كان يوم عرفة فإن
        </p>
        <p>
          <lb/>الله ينزل إلى السماء الدنيا فيباهي بهم الملائكة، فيقول: «انظروا إلى
          <lb/>عبادي أتوني شعثا غبرا، ضاحين، من كل فج عميق، أشهدكم أني قد غفرت لهم».
        </p>
        <p>
          <lb/>فتقول الملائكة: أي رب إن فيهم فلانا مرهقا، وفلانا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فيقول الله عز وجل: «قد غفرت لهم».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «فما من يوم أكثر عتيقا من النار من
          <lb/>يوم عرفة».
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح على شرط أبي عبد الرحمن النسائي، وإسناده متصل، ورجاله ثقات أثبات.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومرزوق هذا<milestone n="300" unit="words"/>هو أبو بكر مرزوق، مولى طلحة بن عبد الرحمن الباهلي، ثقة، روى
          <lb/>عنه الثوري، وأبو داود الطيالسي، ومعمر بن سليمان، وأبو نعيم، وغيرهم، من
          <lb/>الأئمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو الزبير هو محمد بن مسلم بن تدرس القرشي المكي، ثقة محتج به في
          <lb/>الصحيح، وأبو الزبير، عن جابر بن عبد الله بن عمرو بن حرام السلمي أبي عبد
          <lb/>الله الأنصاري، الصحابي ابن الصحابي رضي الله عنهما، من شرط مسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو نعيم هذا هو الفضل بن عمرو بن حماد بن زهير الملائي القرشي، هو الذي
          <lb/>يقال له: الفضل بن دكين، كوفي ثقة، ودكين لقب والده عمرو، من أئمة أهل
          <lb/>الكوفة، وحفاظهم، ومتقنيهم، شيخ الأئمة عبد الله بن المبارك، وأحمد بن
          <lb/>حنبل، وإسحاق بن راهويه، وأبي حاتم، وأبي زرعة، الرازيين، وأبي بكر بن أبي
          <lb/>شيبة، وأبي خيثمة، وأبي سعيد الأشج، وأبي عبد الله محمد بن إسماعيل
          <lb/>البخاري، وغيرهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>124 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو المظفر سعد بن أبي سعيد محمد بن يحيى الجوهري، قراءة عليه، في
          <lb/>المحرم سنة أربع وسبعين وأربع مائة، ثنا أبو الفرج عثمان بن أحمد بن إسحاق
          <lb/>البرجي، بقراءة والدي عليه، ثنا أبو جعفر محمد بن عمر بن حفص الجورجيري، في
          <lb/>جمادى الآخرة سنة. . . . . . وعشرين وثلاث مائة، ثنا سليمان بن أبي هوذة،
          <lb/>عن إسماعيل، عن ليث بن أبي سليم، عن مجاهد، عن عبد الله بن عمر رضي الله
          <lb/>عنهما، قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «يأيها الناس هل فيكم أحد يريد علما بغير تعلم، وهدى من غير هداية؟ هل فيكم أحد يريد أن يذهب</head>
        <p>
          <lb/>الله عنه العمى ويجعله بصيرا؟ أيها الناس إنه سيكون بعدي أمراء لا يستقيم
          <lb/>لها الملك إلا بالقتل والتجبر، ولا يستقيم لها الغنى إلا بالبخل والتكبر،
          <lb/>فمن أدرك ذلك الزمان فصبر على الفقر، وهو يقدر على الغنى منهم، وصبر على
          <lb/>البغضاء، وهو يقدر على المحبة منهم، وصبر على الذل، وهو يقدر على العز
          <lb/>منهم، يريد بذلك وجه الله، والدار الآخرة، أعطاه الله أجر اثنين وخمسين
          <lb/>شهيدا»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>125 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا أبو المظفر الجوهري، ثنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>الفرج البرجي، ثنا أبو جعفر
          <lb/>الجورجيري، ثنا يحيى بن يونس، ثنا علي بن حرب، ثنا يحيى بن عبد الحميد
          <lb/>الحماني، ثنا يعقوب القمي، ثنا جعفر بن أبي المغيرة، عن سعيد بن جبير، عن
          <lb/>ابن عباس رضي الله عنه، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«كان يصلي بعد المغرب ركعتين يطيل فيهما القراءة حتى ينصدع عن أهل المسجد»</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>126 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا سعد بن محمد بن يحيى، ثنا عثمان بن أحمد، ثنا محمد بن عمر، ثنا
          <lb/>يحيى بن يونس، ثنا علي بن حرب، ثنا سليمان بن أبي هوذة، عن إسماعيل، عن
          <lb/>عباد، عن يحيى بن أبي عمرو السيباني، عن أبي ذر رضي الله عنه، قال: أتيت
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم، فقلت: يا نبي الله إن الليل يطول بي شوقا إلى
          <lb/>وجهك، واستماع حديثك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «يا أبا ذر أحبك الذي أحببتني له , أبا ذر».</head>
        <p>
          <lb/>قلت: لبيك وسعديك يا رسول الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: " هلاك أمتي
        </p>
        <p>
          <lb/>عند خصال أذكرهن لك: إذا طففوا مكيالهم، وميزانهم، كان القحط من السماء،
          <lb/>وإذا نقضوا العهد ظهر الدم فيهم، وإذا ظهر الزنا سلط عليهم موتا كالقدة،
          <lb/>وإذا حكموا بغير ما أنزل الله كانت الدولة للمشركين عليهم، وجعل بأسهم
          <lb/>بينهم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>إسماعيل هذا هو ابن عياش بن سليم أبو عتبة العنسي، أحد الحفاظ من أهل حمص
          <lb/>يحتج بروايته، عن أصحابه أهل الشام فإذا عداهم يجيء بما لا يتابع على
          <lb/>البعض، وثقه مزكي الرجال أبو زكريا البغدادي، وروى عنه سبعون من أئمة
          <lb/>المسلمين منهم: محمد بن إسحاق بن يسار، والأعمش، والثوري، وابن المبارك،
          <lb/>وعبد الرحمن بن مهدي، ويزيد بن هارون، وأبو داود الطيالسي، وغيرهم رحمهم
          <lb/>الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعباد هو ابن عباد بن عباد أبو عتبة الخواص، فارسي الأصل انتقل إلى الشام
          <lb/>فسكنها، يقال له: الأرسوفي، وكان يسكن في قرية يقال لها الرمادة، أحد
          <lb/>العباد من الثقات الذين أثنى عليهم يحيى بن معين أبو زكريا السرخسي، رحمه
          <lb/>الله، فقال: عباد بن عباد ثقة ثقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحيى بن أبي عمرو السيباني بالسين غير معجمة يكنى أبا زرعة , من<milestone n="300" unit="words"/>ثقات
          <lb/>المسلمين، وهو ابن عم الإمام أبي عمرو عبد الرحمن بن عمرو الأوزاعي، أثنى
          <lb/>عليه غوث الأمة أحمد بن حنبل رحمه الله، فقال: يحيى بن أبي عمرو بخ بخ، ثقة
          <lb/>ثقة، وروايته عن أبي ذر جندب بن جنادة الغفاري، كان خامس خمسة في الإسلام
          <lb/>ثم ذهب إلى بلاد قومه، فأقام بها ثم بعد قدم على النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فصحبه، فأحسن صحبته، أثنى عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم، ثم توفي في
          <lb/>خلافة أمير المؤمنين أبي عمرو رضي الله عنه، وصلى. . . . . .، ودفن بالربذة
          <lb/>رضي الله عنه، وعن جميع أصحاب رسول الله صلى الله عليه. . . . . . الثلاثة
          <lb/>مشاهير الرواة، غرائب المتون.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعقوب القمي، هو يعقوب بن عبد الله بن سعد القمي، من رجال البخاري
          <lb/>بالاستشهاد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>127 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ أبو عيسى عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن زياد.
        </p>
        <p>
          <lb/>، وكان من البطن الأول، رحمه الله، قراءة عليه وأنا أسمع، في صفر سنة
          <lb/>أربع وسبعين وأربع مائة، ثنا أبو جعفر أحمد بن محمد بن المرزبان، ثنا أبو
          <lb/>جعفر محمد بن إبراهيم، ثنا محمد بن سليمان، ثنا سليمان بن بلال، عن أبي
          <lb/>وجزة السعدي، عن عمر بن أبي سلمة رضي الله عنه، قال: قال النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ادن بني، وسم الله، وكل بيمينك، وكل مما يليك».</head>
        <p>
          <lb/>هذا حديث كبير. . . . . . . . . . . . . . . . . .
        </p>
        <p>
          <lb/>له افتح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ففتح فاه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقبله النبي صلى الله عليه وسلم، ثم قال: «اللهم إني أحبه فأحبه وعين
          <lb/>بقة».
        </p>
        <p>
          <lb/>يريد بالبقة فاطمة رضي الله عنها، وأشار إلى البقة التي تطير، فقال له
          <lb/>صلى الله عليه وسلم، ورضي عن سبطه: «يا قرة عين بقة ترق».
        </p>
        <p>
          <lb/>أي: يا قرة عين فاطمة ترق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>129 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا الشيخ أبو نصر المؤدب، ثنا أبو محمد المفتي، ثنا أبو جعفر الكوفي،
          <lb/>ثنا أبو عمرو أحمد بن أبي حازم بن أبي عرزة، أنبا محمد بن رباح الأشجعي،
          <lb/>أنبا حبان بن علي، عن عمران بن عطاء، عن ابن عباس رضي الله عنه، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «رأيت النبي صلى الله عليه وسلم فخفت أن يرسلني في ms49 حاجة فاستترت منه بجدم</head>
        <p>
          <lb/>حائط»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>130 -</head>
        <p>
          <lb/>قال: وثنا أحمد بن حازم، ثنا عقبة بن مكرم الضبي، ثنا محمد بن زياد، أنبا
          <lb/>ميمون بن مهران، عن ابن عباس رضي الله عنه، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «هو محمد بن عبد الله بن عبد المطلب بن هاشم بن عبد مناف بن قصي بن كلاب بن مرة بن كعب بن لؤي</head>
        <p>
          <lb/>بن غالب بن فهر بن مالك بن النضر بن كنانة بن خزيمة بن مدركة بن إلياس بن
          <lb/>مضر بن نزار بن معد بن عدنان بن أد بن أدد بن ثامر بن يشجب بن منحر بن
          <lb/>صاتوح بن الهميسع بن نبت بن قيدر بن إسماعيل بن إبراهيم بن تارح بن ناحور
          <lb/>بن أشروع بن أرغوى بن فالج بن غابر بن شالح بن أرفخشذ بن سام بن نوح بن
          <lb/>لامك بن متوشلح بن أخنوخ وهو إدريس بن مهلائيل بن مارد بن قينان بن أشوس بن
          <lb/>شيث بن آدم صلى الله عليه وعلى آبائه من المرسلين والنبيين».
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو مزرد والد معاوية بن أبي مزرد اسمه عبد الرحمن بن يسار، مدني، عزيز
          <lb/>الحديث، ومعاوية أبيه هو ابن أخي أبي الحباب سعيد بن يسار، مدني محتج به في
          <lb/>الصحاح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعمران بن عطاء كذا في أصل سماعي بخط بعض المحدثين، وأظن أنه عمران بن
          <lb/>أبي عطاء القصاب، واسطي، ثقة، يقال له: صاحب القصب صاحب ابن عباس رضي الله
          <lb/>عنه يروي عنه الأئمة: سفيان الثوري، وشعبة، وأبو عوانة، وهشيم، وغيرهم،
          <lb/>وحبان بن علي بخفض الحاء، هو أبو علي العنزي، من مشاهير أهل الكوفة، أخو
          <lb/>مندل بن علي، أثنى عليه أحمد بن حنبل إمام الأئمة رحمه الله، وقال: حبان بن
          <lb/>علي أصح حديثا من أخيه مندل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وميمون بن مهران، هو أبو أيوب النصري، كوفي، نزل الجزيرة من ثقات
          <lb/>المسلمين، من أصحاب ابن عباس رضي الله عنه، قال أحمد بن حنبل: ميمون بن
          <lb/>مهران ثقة، أوثق من عكرمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومحمد بن زياد، هذا، يقال له: الميموني لكثرة روايته عن ميمون هذا، ليس
          <lb/>بالقائم، وفي روايته مقال
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>131 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا<milestone n="300" unit="words"/>أبو نصر محمد بن عمر , الإمام الجامع، ثنا أبو الحسين محمد بن علي
          <lb/>بن خشيش المقرئ الكوفي، بها، ثنا أبو جعفر محمد بن علي بن دحيم بن عبد الله
          <lb/>بن كيسان بن مكيس الصائغ الشيباني، قراءة عليه، فأقر به، ثنا أبو عبد الله
          <lb/>محمد بن أحمد بن نصر بن أبي حكمة التمار، ثنا محمد بن عمران، ثنا إسماعيل
          <lb/>بن إبراهيم أبو يحيى التيمي، عن سيف بن وهب، قال: سمعت أبا الطفيل، قال:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «عشرة أسماء عند ربي».</head>
        <p>
          <lb/>قال أبو الطفيل: فحفظت ثمانية، ونسيت اثنتين، «أنا محمد، وأحمد , الفاتح،
        </p>
        <p>
          <lb/>والخاتم، وأبو القاسم، والحاشر، والعاقب، والماحي».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ونسيت اثنتين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فحدثت بهذا الحديث أبا حفص.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: يا سيف ألا أخبرك بالاثنين؟ قلت: بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: قال أبو محمد، وفي موضع آخر في كتاب آخر: يس، وطه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الطفيل هو عامر بن واثلة بن عبد الله البكري، صحابي رأى رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم، وأدرك من حياته ثمان سنين، وسمع منه، نزل الكوفة، ثم
          <lb/>انتقل منها إلى مكة، فأقام بها حتى مات، وهو آخر صحابي مات بمكة، ورؤيته
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم بمكة في حجة الوداع وسنه أكثر من مائة سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحديث غريب بهذه الألفاظ ما سمعناه إلا من هذا الوجه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>132 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ أبو الفتح عبد الكريم بن عبد الواحد بن محمود بن محمد بن
          <lb/>الحسن بن يوسف، المعروف بالصباغ القارئ، وكان قارئ الشيخ محمد بن علي
          <lb/>الجمال الواعظ، رحمه الله، قراءة عليه، في ذي الحجة سنة ثلاث وسبعين وأربع
          <lb/>مائة، ثنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن جعفر البردي الجرجاني، ثنا أبو
          <lb/>العباس محمد بن يعقوب بن يوسف الأصم، ثنا أبو بكر محمد بن إسحاق الصغاني،
          <lb/>ثنا حسن، ثنا حماد، عن عاصم بن بهدلة، عن زر بن حبيش، عن ابن مسعود رضي
          <lb/>الله عنه، أنه قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «بين السماء الدنيا والتي تليها مسيرة خمس مائة عام، وبين كل سماءين مسيرة خمس مائة عام، وبين ms51</head>
        <p>
          <lb/>السماء السابعة والكرسي مسيرة خمس مائة عام، وبين الكرسي والسماء مسيرة
          <lb/>خمس مائة عام، والعرش على الماء، والله تعالى فوق العرش، وهو يعلم ما أنتم
          <lb/>عليه»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>133 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو الفتح الصحاف، هذا، ثنا أبو عبد الله الجرجاني، ثنا الأصم، ثنا
          <lb/>الصنعاني، ثنا حسن، ثنا حماد، عن عاصم بن بهدلة، عن ابن لعبد الله بن
          <lb/>مسعود، عن ابن مسعود، أنه قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " إذا قال العبد: سبحان الله، والحمد لله، ولا إله إلا الله، والله أكبر , وتبارك الله، أخذهن</head>
        <p>
          <lb/>ملك فوضعهن تحت خاتمه فعرج بهن في السماوات حتى ينتهي للعرش، ولا يمر بهن
          <lb/>بأهل سماء إلا دعوا لصاحبهن بخير حتى يجيء بهن وجه الرحمن عز وجل "
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>134 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا أبو الفتح عبد الكريم بن عبد الواحد البياع، بياع الكتب، ثنا محمد
          <lb/>بن إبراهيم التاجر، ثنا محمد بن يعقوب المعقلي، ثنا محمد بن إسحاق، أنبا
          <lb/>حجاج بن محمد، أنبا مسعر بن كدام، قال: سمعت معن بن عبد الرحمن، يقول: ذكر
          <lb/>لعبد الله بن مسعود امرأة تسبح تسبيحا كثيرا، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " قولوا لها: تقول: سبحان الله وبحمده ملء سمائه وملء أرضه، وعدد خلقه، ورضا نفسه، وزنة عرشه.</head>
        <p>
          <lb/>وذاك أكثر مما تقول ".
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسن الذي يروي عنه محمد بن إسحاق، هو الحسن بن موسى الأشيب، كني أبا
          <lb/>علي، خراساني الأصل، بغدادي المسكن، رازي التربة، احتج به الناقدان محمد،
          <lb/>ومسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحماد هو ابن سلمة أبو سلمة الإمام، حافظ أهل البصرة، وكثيرهم محتج به في
          <lb/>الصحيح، الذي قال في حقه مزكي الرواة أبو زكريا يحيى بن معين السرخسي، رحمه
          <lb/>الله: من تكلم في حماد بن سلمة فاتهمه على الإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعاصم ابن بهدلة، هو عاصم بن أبي النجود، بضم النون، كذا قاله أبو عبيد
          <lb/>القاسم بن سلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبهدلة اسم أمه، كذلك قاله الإمام أبو حفص عمرو بن علي بن بحر بن كنيز
          <lb/>السقاء البصري الصيرفي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال غيره: أبو النجود اسم والده، كنيته أبو بكر المقرئ الأسدي الكوفي،
          <lb/>من حفاظ أهل الكوفة وثقاتهم، من الذين يحتج بهم مسلم، صاحب الصحيح، ويأتي
          <lb/>به البخاري مقرونا بغيره<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال ابن أبي حاتم الإمام بن الإمام: بهدلة اسم أبي النجود
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>135 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو الحسن أحمد بن أحمد بن محمد بن الحسن بن محمد بن حمدان بن سهل
          <lb/>العسكري، قراءة عليه وأنا أسمع، وكان من فضلاء الناس، وثقاتهم، في ذي
          <lb/>القعدة سنة ثلاث وأربعين وأربع مائة، ثنا أبو الفضل منصور بن نصر بن عبد
          <lb/>الرحيم، قراءة عليه، في رجب سنة ثمان عشرة وأربع مائة، في داره بسمرقند،
          <lb/>ثنا أبو سعيد الهيثم بن كليب بن شريح بن معقل الشاشي، في رمضان سنة أربع. .
          <lb/>. . . . وثلاث مائة، ثنا أبو الفضل العباس بن محمد بن حاتم بن وردان
          <lb/>الدوري، ثنا عثمان بن عمر بن فارس، ثنا حماد بن سلمة، عن أبي سنان، قال:
          <lb/>مات ابن لي، فدفنته وأبو طلحة على شفير القبر، فلما دفنته، قال: ألا أبشرك؟
          <lb/>قلت: بلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: حدثني الضحاك بن عبد الله بن عرزم الأشعري، عن أبي موسى الأشعري رضي
          <lb/>الله عنه، أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: إذا قبض الله ولد العبد
          <lb/>قال للملائكة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «قبضتم ثمرة فؤاد عبدي؟» قالوا: نعم.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «فما قال؟» قالوا: حمدك واسترجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «ابنوا له بيتا
        </p>
        <p>
          <lb/>في الجنة، وسموه بيت الحمد».
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث مشهور المتن والإسناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو سنان اسمه: عيسى بن سنان القسملي فلسطيني، نزل البصرة، شيخ , أخرجه
          <lb/>حماد بن زيد، وحماد بن سلمة، وحماد بن أسامة، وغيرهم من الأئمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو طلحة هو الخولاني لا أقف على اسمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>والضحاك بن عبد الرحمن بن عرزم بالميم، ويقال: عرزب بالباء، والأول أعرف
          <lb/>وأشهر، دمشقي، عامل عمر بن عبد العزيز أبي حفص أمير المؤمنين، والحديث لا
          <lb/>يعرف قطعا إلا من حديث الإمام أبي سلمة حماد بن سلمة البصري، رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>136 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا حمد بن أحمد بن محمد بن الحسين بن محمد بن حمدان بن سهل، هذا، وكان
          <lb/>يسكن سكة خوزيان، ثنا أبو الفضل منصور بن نصر بن عبد الرحيم بن، ثنا الهيثم
          <lb/>بن كليب، ثنا العباس بن محمد الدوري، ثنا مالك بن إسماعيل، ثنا ذواد بن
          <lb/>علبة الحارثي، عن مطرف<milestone n="300" unit="words"/>، عن عطية، عن ابن عباس، رضي الله عنهما، عن النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «كيف أنعم وقد التقم صاحب القرن القرن، وحنى جبهته ينتظر متى يؤمر فينفخ في الصور؟» قيل: فما</head>
        <p>
          <lb/>نقول يا رسول الله؟ قال: قولوا: «حسبنا الله ونعم الوكيل، توكلنا على
          <lb/>الله عز وجل».
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا أيضا معروف المتن غريب بهذا السياق , محفوظ من حديث الأعمش، عن أبي
          <lb/>صالح، عن أبي هريرة رضي الله عنه، ومن رواية عطية، عن أبي سعيد الخدري رضي
          <lb/>الله عنه، فرواية عطية عن أبي هريرة، وابن عمر، وابن عباس، وأبي سعيد
          <lb/>مشهورة، وهو ابن سعد العوفي، كوفي مشهور يروي عنه الكبار: الأعمش، ومسعر،
          <lb/>وإسماعيل بن أبي خالد، وغيرهم من الحفاظ.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومطرف هو ابن طريف أبو بكر الخارفي، كوفي، ثقة، محتج به في الصحيح، وذواد
          <lb/>بن علبة، بالباء بعد لام ساكنة، يكنى أبا المنذر، كوفي، أيضا ربما يخالف في
          <lb/>بعض حديثه، ولا يتابع، أثنى عليه درة العراق أبو عبد الرحمن محمد بن عبد
          <lb/>الله بن نمير الهمذاني الكوفي، وقال: ذواد بن علبة كان شيخا صالحا صدوقا
          <lb/>كوفيا، من قرابة مطرف بن طريف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وابن نمير هذا، يقال له: درة العراق لقبه، إمام أهل الحديث أحمد بن حنبل
          <lb/>رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>حدث بهذا الحديث شيخنا سليمان بن إبراهيم الحافظ، عن شيخنا حمد هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>137 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا أبو الحسين حمد بن أحمد، هذا، ثنا أبو الفضل السمرقندي، ثنا أبو
          <lb/>سعيد الشاشي، ثنا أبو الفضل العباس بن محمد، ثنا أحمد بن يونس، ثنا فضيل بن
          <lb/>عياض، ثنا هشام، عن عوف الأعرابي، عن قسامة بن زهير المازني، عن أبي موسى
          <lb/>رضي الله عنه، عن النبي صلى الله عليه وسلم، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " إن الله عز وجل خلق آدم من قبضة قبضها من جميع الأرض، فجاء بنو آدم على ذلك: الأحمر،</head>
        <p>
          <lb/>والأسود، والأبيض، وبين ذلك، والسهل، والحزن، والطيب، والخبيث ".
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث صحيح , حكم بصحته أبو عيسى الترمذي، فرواه في كتابه عن محمد بن
          <lb/>بشار بندار، عن يحيى بن سعيد، وجماعة عن عوف، وأورده أبو داود<milestone n="300" unit="words"/>السجستاني،
          <lb/>عن مسدد، عن يزيد بن زريع، ويحيى بن سعيد، عن عوف، هذا، وهو عوف بن بندويه
          <lb/>أبو سهل بن أبي جميلة، يقال له: الأعرابي ولم يكن بأعرابي، ويقال: بندويه
          <lb/>اسم أمه، واسم والده رزينة، بصري، محتج به في الصحاح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهشام هو ابن حسان بن عبد الله الأزدي، يقال له: القردوسي، من كبار أهل
          <lb/>البصرة، وثقاتهم وعبادهم، احتج به أصحاب الصحاح
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>138 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ الفقيه أبو حفص عمر بن أحمد بن عمر بن عبدويه، قراءة عليه
          <lb/>وأنا أسمع، في صفر سنة سبع وسبعين وأربع مائة، ثنا أبو بكر محمد بن أحمد بن
          <lb/>عبد الرحمن بن محمد بن عمر المزكي، ثنا سليمان بن أحمد، ثنا محمد بن
          <lb/>إبراهيم بن سعيد الوشاء الأصبهاني، بمدينتنا، ثنا الحسن بن الجنيد
          <lb/>الأهوازي، ثنا إسماعيل بن يحيى التيمي، ثنا شعبة بن الحجاج، عن الحكم بن
          <lb/>عتيبة، عن إبراهيم النخعي، عن علقمة بن قيس، قال: رأيت علي بن أبي طالب على
          <lb/>منبر الكوفة، وهو يقول: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم، يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «لا يزني الزاني وهو مؤمن، ولا يسرق السارق وهو مؤمن، ولا يشرب الخمر وهو مؤمن».</head>
        <p>
          <lb/>فقام رجل،
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: يا أمير المؤمنين من زنى فقد كفر؟ فقال علي رضي الله عنه: إن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم كان يأمرنا أن نبهم أحاديث الرخص، لا يزني وهو
          <lb/>مؤمن أن ذلك الزنا له حلال، فإن آمن به أنه له حلال فقد كفر، ولا يسرق وهو
          <lb/>مؤمن بتلك السرقة أنه له حلال، وهو مؤمن، فإن آمن به أنه له حلال فقد كفر،
          <lb/>ولا يشرب الخمر حين يشربها وهو مؤمن أنها له حلال، فإن شربها وهو مؤمن أنها
          <lb/>له حلال فقد كفر، ولا ينتهب نهبة ذات شرف حين ينتهبها وهو مؤمن أنها له
          <lb/>حلال، فإن انتهبها وهو مؤمن أنها له حلال فقد كفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث كبير حسن عزيز الإسناد والمتن، لا أعرفه إلا هكذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>139 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو حفص عمر بن أحمد القرضي، قراءة عليه، ثنا أبو بكر بن أبي علي<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>القاضي، حدثنا القاضي أبو محمد، عم أبي، ثنا محمد بن نصير أبو عبد الله،
          <lb/>ثنا إسماعيل بن عمرو البجلي، ثنا سفيان، عن عبدة بن أبي لبابة، عن سويد بن
          <lb/>غفلة، قال: أصابت عليا خصاصة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لفاطمة رضي الله عنها: لو أتيت النبي صلى الله عليه وسلم فسألتيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأتته، وكان عند أم أيمن، فدقت الباب، فقال النبي صلى الله عليه وسلم لأم
          <lb/>أيمن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «إن هذا لدق فاطمة، ولقد أتتنا في ساعة ما عودتنا أن تأتينا في مثلها، قومي فافتحي لها».</head>
        <p>
          <lb/>قالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>ففتحت لها الباب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «يا فاطمة لقد أتيتنا في ساعة ما عودتنا أن تأتينا في مثلها».
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت: يا رسول الله هذه الملائكة طعامها التهليل والتسبيح والتحميد، فما
          <lb/>طعامنا؟ فقال: «والذي بعثني بالحق ما اقتبس في آل محمد نار منذ ثلاثين
          <lb/>يوما، وقد أتتنا أعنز، فإن شئت أمرت لك بخمسة أعنز، وإن شئت علمتك خمس
          <lb/>كلمات علمنيهن جبريل آنفا».
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: بلى علمني خمس كلمات التي علمكهن جبريل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: " قولي: يا أول الأولين، ويا آخر الآخرين، ويا ذا القوة المتين، ويا
          <lb/>راحم المساكين، ويا أرحم الراحمين ".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فانصرفت حتى دخلت على علي رضي الله عنه، فقال: ما وراءك؟ فقالت ذهبت
          <lb/>من عندك إلى الدنيا، وأتيتك بالآخرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: خير أيامك، خير أيامك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا أيضا عزيز الإسناد والمتن، وسفيان هو الثوري.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأم أيمن التي كان النبي صلى الله عليه وسلم عندها أم الحب ابن الحب
          <lb/>أسامة بن زيد بن حارثة رضي الله عنهم، وكانت وصيفة لوالدة الرسول صلى الله
          <lb/>عليه وسلم، وكانت حاضنة للنبي صلى الله عليه وسلم تحضن رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم وهو صغير، ومولاة له صلى الله عليه وسلم، ورضي عنها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>140 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عمر بن أحمد أبو حفص السمسار، ثنا أبو بكر أحمد بن عبد الرحمن بن
          <lb/>محمد بن عمر، قال: ذكر أبو محمد عبد الله بن محمد بن أحمد بن خولة، ثنا
          <lb/>القاسم بن محمد الديمرتي أبو محمد، ثنا أبو بكر أحمد بن بطة بن إسحاق، ثنا
          <lb/>محمد بن إسحاق<milestone n="300" unit="words"/>بن ماهان التنوخي، ثنا أحمد بن ثابت الخزاز، ثنا الحسين بن
          <lb/>الخليل، ثنا الخضر بن محمد، عن المعافى بن عمران، عن الربيع، عن الحسن، أن
          <lb/>قوما أتوا عمر بن الخطاب رضي الله عنه، فقالوا: يا أمير المؤمنين إن لنا
          <lb/>إماما شابا إذا صلى لا يقوم من المحراب حتى يتغنى بقصيدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عمر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «فافضوا بنا إليه إنا إن دعوناه يظن بنا أنا تجسسنا».</head>
        <p>
          <lb/>يريد قبح أمره.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقام عمر رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>والقوم معه، حتى إن قرعوا بابه عليه، قال: يا أمير المؤمنين ما الذي جاء
          <lb/>بك؟ إن كنت جئتني وحاجتي فقد كان الواجب علي أن آتي، وإن تك الحاجة لك فأحق
          <lb/>من عظمنا خليفة خليفة رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأمير المؤمنين، وصاحب
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «بلغني عنك أمر ساءني».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فإني أعيذك بالله يا أمير المؤمنين ما الذي بلغك عني؟ قال: «بلغني
          <lb/>عنك أنك تتغنى».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «في غناء ربك؟» قال: يا أمير المؤمنين إنها عظة أعظ بها نفسي.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال له عمر رضي الله عنه: «قل».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: إني أخاف التسفه أن أقول بين يديك، قال له: «قل، فإن كان حسنا قلت
          <lb/>معك، وإن كان قبيحا نهيتك عنه».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فأطرق الفتى، ثم أنشأ يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>وفؤادي كلما نبهته ... عاد في اللذات يبغي تعبي
        </p>
        <p>
          <lb/>لا أراه الدهر إلا لاهيا ... في تماديه فقد برح بي
        </p>
        <p>
          <lb/>يا قرين السوء ما هذا الصبا ... فنى العمر كذا باللعب
        </p>
        <p>
          <lb/>وشباب بان مني فمضى ... قبل أن أقضي منه إربي
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أرجي بعده إلا الفني ... ضيق الشيب علي ما لي
        </p>
        <p>
          <lb/>ويح نفسي لا أراها أبدا ... في جميل لا ولا في أدب
        </p>
        <p>
          <lb/>نفسي لا كنت ولا كان الهوى ... راقبي الله وخافي وارهبي
        </p>
        <p>
          <lb/>فبكى عمر رضي الله عنه، وقال: «هكذا ينبغي كل من نكره».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عمر رضي الله عنه: وأنا أيضا أقول: «نفس لا كنت ولا كان الهوى راقبي
          <lb/>المولى وخافي وارهبي»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>141 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ الإمام أبو محمد رزق الله بن عبد الوهاب بن عبد العزيز بن<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>الحارث التميمي الحنبلي، قدم علينا أصبهان من مدينة السلام رسولا، رحمه
          <lb/>الله، ثنا أبو عبد الله أحمد بن محمد بن يوسف بن دوست العلاف، ثنا أبو علي
          <lb/>الحسين بن صفوان البرذعي، ثنا أبو بكر عبد الله بن محمد بن سفيان القرشي،
          <lb/>حدثني أبي، وأبو خيثمة، قالا: ثنا الوليد بن مسلم، حدثني عبد الرحمن بن
          <lb/>يزيد بن جابر، حدثني بسر بن عبيد الله الحضرمي، أنه سمع أبا إدريس
          <lb/>الخولاني، أنه سمع حذيفة بن اليمان رضي الله عنه، يقول: كان الناس يسألون
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الخير، وكنت أسأله عن الشر مخافة أن
          <lb/>يدركني، فقلت: يا رسول الله صلى الله عليه وسلم إنا كنا في جاهلية وشر،
          <lb/>فمحا الله عز وجل بهذا الخير، فهل بعد هذا الخير من شر؟ قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «نعم».</head>
        <p>
          <lb/>قلت: هل بعد ذلك الشر من خير؟ قال: «نعم، وفيه دخن».
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: وما دخنه؟ قال: «قوم يهدون بغير
        </p>
        <p>
          <lb/>هدى يعرف منهم وينكر».
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: فهل بعد هذا الخير من شر؟ قال: «نعم، دعاة على أبواب جهنم من أجابهم
          <lb/>إليها قذفوه فيها».
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: يا رسول الله صفهم لي.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «هم من جلدتنا يتكلمون بألسنتنا».
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: يا رسول الله فما تأمرني إن أدركني ذلك؟ قال: «الزم جماعة المسلمين
          <lb/>وإمامهم، فإن لم تك لهم جماعة ولا إمام فاعتزل تلك الفرق كلها , ولو أن تعض
          <lb/>بأصل شجرة حتى يدركك الموت وأنت كذلك».
        </p>
        <p>
          <lb/>حكم. . . . . . البخاري، ومسلم، جميعا، قالا: ثقات رواة هذا الحديث،
          <lb/>وصحته، فأخرجاه في المسندين الصحيحين عن أبي موسى محمد بن المثنى الزمن
          <lb/>البصري، عن الوليد بن مسلم، هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو إدريس هو عائذ الله بن عبد الله الخولاني، دمشقي من عباد أهل الشام
          <lb/>وقرائهم، وثنا الإمام أبو محمد الحنبلي، ثنا أبو عبد الله العلاف، ثنا أبو
          <lb/>علي البرذعي، ثنا أبو بكر بن أبي الدنيا، ثنا هاشم بن القاسم القرشي
          <lb/>الحراني، ثنا عبد الله بن وهب، عن عمرو بن الحويرث، ثنا أبو عشانة
          <lb/>المعافري، عن عقبة بن عامر رضي الله عنه، قال: قال رسول<milestone n="300" unit="words"/>الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: يعجب ربك من راعي الغنم في رأس شظية في الجبل يؤذن بالصلوات فيقول
          <lb/>الله عز وجل لملائكته: «انظروا عبدي هذا يؤذن ويقيم الصلاة، يخاف مني،
          <lb/>أشهدكم أني قد غفرت له وأدخلته الجنة».
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث كبير ثابت مشهور متنه، ورواته عن آخرهم ثقات كبار أثبات.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعمرو بن الحويرث في الأصل وهو عمرو بن الحارث بن يعقوب الأنصاري المؤدب،
          <lb/>من حفاظ أهل مصر وثقاتهم ومتدينيهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو عشانة اسمه حي بن يونس مصري ثقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهاشم بن القاسم هذا، يقال له: الحراني، من معادن الصدق شيخ الإمام أبي
          <lb/>حاتم الرازي رحمه الله، ليس هو بهاشم بن القاسم الخراساني، الملقب بقيصر،
          <lb/>وكني أبا النصر، البغدادي المسكن، الخراساني الأصل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>142 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا رزق الله بن عبد الوهاب إمام الحنابلة، ثنا أحمد بن محمد بن يوسف،
          <lb/>ثنا الحسين بن صفوان، ثنا عبد الله بن محمد بن أبي الدنيا، ثنا أبو خيثمة،
          <lb/>ثنا محمد بن يوسف، عن الأوزاعي، عن الزهري، عن عطاء بن يزيد الليثي، عن أبي
          <lb/>سعيد الخدري رضي الله عنه، قال: جاء رجل إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم،
          <lb/>فقال: أي الناس خير؟ قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «رجل جاهد بنفسه وماله، ورجل في شعب من الشعاب يعبد ربه عز وجل ويدع الناس من</head>
        <p>
          <lb/>شره».
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الحديث متفق على صحته , البخاري،: محمد، ومسلم، وأورداه في كتابيهما
          <lb/>, رواه البخاري عن عدة طرق، ورواه مسلم، عن الدارمي عبد الله بن عبد
          <lb/>الرحيم، عن محمد بن يوسف الفريابي، هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>143 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ العالم أبو القاسم الفضل بن محمد بن أحمد المؤدب، المعروف
          <lb/>بتانة، قراءة عليه وأنا أسمع، في صفر سنة أربع وسبعين وأربع مائة، ثنا أبو
          <lb/>الحسن علي بن محمد بن أحمد بن ميلة الفقيه، ثنا أبو عمرو أحمد بن محمد بن
          <lb/>إبراهيم بن حكيم المديني، ثنا أبو عبد الله محمد بن عبد الوهاب بن أبي تمام
          <lb/>العسقلاني، بعسقلان، ثنا آدم بن أبي إياس العسقلاني أبو الحسن، ثنا عبد
          <lb/>الرحمن بن عبد الله بن أبي الزناد، عن أبيه، عن خارجة<milestone n="300" unit="words"/>بن زيد بن ثابت، عن
          <lb/>زيد بن ثابت رضي الله عنه، قال: أنزل الله على رسوله الوحي، وأنا إلى جنبه
          <lb/>فسقطت فخذ رسول الله صلى الله عليه وسلم على فخذي، فما وجدت شيئا قط أثقل
          <lb/>من فخذه، ثم سري عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «اكتب».</head>
        <p>
          <lb/>فأخذت كتفا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: اكتب: " {لا يستوي القاعدون من المؤمنين. . . . . والمجاهدون في
          <lb/>سبيل
        </p>
        <p>
          <lb/>الله} [النساء: 95] ".
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى ختم الآية كلها، ولم يذكر فيها: {غير أولي الضرر} [النساء: 95].
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال ابن أم مكتوم حين سمع بفضيلة المجاهدين: يا رسول الله فكيف بمن لا
          <lb/>يستطيع الجهاد؟ فقال زيد: فما قضى ابن أم مكتوم كلامه حتى غشيت رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم السكينة، فسقطت فخذه على فخذي، فوجدت من ثقلها في المرة
          <lb/>الثانية ما وجدت في المرة الأولى، ثم سري عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: «اقرأ».
        </p>
        <p>
          <lb/>فقرأت: {لا يستوي القاعدون من المؤمنين} [النساء: 95].
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " اكتبها هنا: {غير أولي الضرر}
          <lb/>[النساء: 95] ".
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال زيد: فألحقتها، فوالذي نفسي بيده لكأني أنظر إلى ملحقها عند صدع في
          <lb/>الكتف.
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث صحيح الأصل، أعني بعضه الصحيح دون الجميع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وخارجة بن زيد بن ثابت أبو زيد، عن أبيه زيد بن ثابت أبي سعيد رضي الله
          <lb/>عنهما، من شرط الناقدين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>144 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا الشيخ أبو القاسم المؤدب، المعروف بتانة، ثنا أبو الحسن الفقيه،
          <lb/>ثنا أبو عمرو بن حكيم، ثنا أبو عبد الله بن أبي تمام، ثنا آدم، ثنا حماد بن
          <lb/>سلمة، عن عطاء بن السائب، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، رضي الله عنهما،
          <lb/>قال: لما أسري برسول الله صلى الله عليه وسلم مر بريح طيبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " ما هذه الريح يا جبريل؟ قال: هذه ريح ماشطة بنت فرعون، كانت تمشطها، فوقع المشط من يدها،</head>
        <p>
          <lb/>فقالت: بسم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت ابنة فرعون: أبي تعنين؟ قالت: لا، بل ربي، وربك، ورب أبيك، الذي في
          <lb/>السماء.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأمر فرعون بنقرة من نحاس فأحميت.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت له الماشطة: إن حاجتي إليك أن تجمع عظامي وعظام ولدي جميعا في
          <lb/>مكان.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال فرعون: ذلك لك علينا من الحق<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>فألقى أولادها واحدا واحدا قبلها فلما بقي صبي مرضع.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: اصبري يا أمه فإنا على الحق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فألقاه، ثم ألقاها في آخرهم مع أولادها.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث رواته ثقات، ومتنه مشهور، ثابت، من حديث الإمام أبي سلمة حماد
          <lb/>بن سلمة البصري رحمه الله، ولا أعرف هذا المتن إلا بذا السياق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>145 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الفضل بن محمد بن أحمد المقرئ، ثنا علي بن محمد بن أحمد بن فاشاذه،
          <lb/>ثنا أحمد بن محمد بن إبراهيم الحافظ، ثنا محمد بن عبد الوهاب، ثنا آدم، ثنا
          <lb/>شريك، عن عطاء بن السائب، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس رضي الله عنه، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: " مسح الله عز وجل ظهر آدم فأخرج ذريته كالذر بأرض يقال لها دحنا قريبة من مكة، فاستخرج من ظهر</head>
        <p>
          <lb/>كل نسمة هو خالقها إلى يوم القيامة كالذر، ثم أشهدهم على أنفسهم: ألست
          <lb/>بربكم؟ قالوا: بلى ".
        </p>
        <p>
          <lb/>وآدم هو ابن أبي إياس عبد الرحمن بن محمد أبو الحسن، الخراساني الأصل،
          <lb/>العسقلاني المسكن، حافظ ثقة مأمون متعبد من خيار عباد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وشريك هو ابن عبد الله بن سنان بن أنس، أبو عبد الله النخعي، من ثقات
          <lb/>حفاظ أهل الكوفة، احتج بحديثه مسلم، رحمه الله، وروى عنه الأئمة عبد الرحمن
          <lb/>بن مهدي أبو سعيد، وعبد الله بن المبارك أبو عبد الرحمن، ووكيع بن الجراح
          <lb/>أبو سفيان، وأبو نعيم الفضل بن دكين، وغيرهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعطاء بن السائب هو أبو زيد الثقفي الكوفي، يروي عن ابن أبي أوفى، وأنس،
          <lb/>وغيرهما من الصحابة، رضي الله عنهم، من كبار أهل الكوفة، وحفاظهم، وثقاتهم،
          <lb/>أثنى عليه أبو إسحاق السبيعي، ووثقه أيوب السختياني، وأحمد بن حنبل،
          <lb/>وغيرهم، وحديثه في الصحيح للبخاري رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>146 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ السديد أبو القاسم الفضل بن محمد بن أحمد البقال المديني،
          <lb/>وكان من عباد الله الصالحين رحمه الله، قراءة عليه وأنا أسمع، في ذي القعدة
          <lb/>سنة ثلاث وسبعين وأربع مائة، ثنا أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن جعفر
          <lb/>البردي الجرجاني، قراءة عليه سنة ست وأربع مائة، ثنا أبو العباس محمد بن
          <lb/>يعقوب<milestone n="300" unit="words"/>بن يوسف بن معقل الأصم، ثنا العباس بن الوليد بن مزيد البيروتي،
          <lb/>أخبرني أبي، ثنا ابن جابر، قال: وثنا الأوزاعي، أيضا، ثنا خالد بن اللجلاج،
          <lb/>قال: سمعت عبد الرحمن بن عائش الحضرمي رضي الله عنه، يقول: صلى بنا رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم ذات يوم غداة، فقال له قائل: ما رأيتك أسفر وجها
          <lb/>منك الغداة؟ قال: وما لي وقد تبدى لي ربي عز وجل في أحسن صورة، فقال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «فيم يختصم الملأ الأعلى يا محمد؟» قال: قلت: أنت أعلم أي رب.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «فيم يختصم الملأ الأعلى يا
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد؟» قال: قلت: أنت أعلم أي رب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فوضع كفه بين كتفي فوجدت بردها بين ثديي فعلمت ما في السماء والأرض،
          <lb/>ثم تلا هذه الآية: {وكذلك نري إبراهيم ملكوت السموات والأرض وليكون من
          <lb/>الموقنين} [الأنعام: 75].
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «فيم يختصم الملأ الأعلى يا محمد؟» قلت: في الكفارات.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وما هن؟ " قال: المشي على الأقدام إلى الجمعات، والجلوس في المساجد
          <lb/>خلاف الصلوات، وإبلاغ الوضوء أماكنه في المكاره.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: " من يفعل ذلك يعش بخير، ويمت بخير، ويكن من خطيئته كيوم ولدته أمه،
          <lb/>ومن الدرجات إطعام الطعام، وبذل السلام، وأن يقوم بالليل والناس نيام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: «سل تعطه».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: اللهم أسألك الطيبات، وترك المنكرات، وحب المساكين، وأن تتوب علي،
          <lb/>وإذا أردت فتنة في قوم فتوفني غير مفتون.
        </p>
        <p>
          <lb/>فتعلموهن فوالذي نفسي بيده إنهن لحق.
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث عزيز عال، أخرجه الإمام أبو عبد الله أحمد بن حنبل في مسنده عن
          <lb/>جماعة، عن سليمان بن بلال، هذا، كأن شيخي حدثني عن عبد الله بن أحمد بن
          <lb/>حنبل، رحمه الله، عن والده.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومحمد بن سليمان بن حبيب الملقب بلوين أحد الكبار قدم أصبهان، حدث بها،
          <lb/>كنيته أبو جعفر، من ثقات أهل الكوفة، وعلمائهم، وذكر أن له حلقة في الفرائض
          <lb/>أيام سفيان بن عيينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسليمان بن بلال كنيته أبو أيوب من كبار علماء أهل المدينة ومفتيهم، ثقة،
          <lb/>محتج به في الصحاح.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو وجزة السعدي، اسمه يزيد بن عبيد مدني كبير، يقال له: الشاعر، ثقة،
          <lb/>أثنى<milestone n="300" unit="words"/>عليه الإمام أبو زكريا، السرخسي الأصل، البغدادي المسكن، المدني
          <lb/>التربة.
        </p>
        <p>
          <lb/>يحيى بن معين بن عون بن زياد بن عون، رحمه الله، ووثقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعمر بن أبي سلمة، هو أبو حفص عمر بن أبي سلمة عبد الله بن عبد الأسد
          <lb/>المخزومي، ربيب رسول الله صلى الله عليه وسلم صحابي، ووالده صحابي، ووالدته
          <lb/>صحابية، ووالده هو أبو سلمة عبد الله بن عبد الأسد بن هلال المخزومي،
          <lb/>صحابي، بدري، مهاجري، توفي في حياة رسول الله صلى الله عليه وسلم، ووالدته
          <lb/>أم سلمة هند بنت أبي أمية بن المغيرة، أول مهاجرة من النساء رضي الله عنها،
          <lb/>زوجة رسول الله صلى الله عليه وسلم، وحفظ عنه وتوفي رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم وهو ابن سبع سنين رضي الله عنه، ويروي هذا الحديث عن لوين الإمام
          <lb/>أبو داود سليمان بن الأشعث السجستاني رحمه الله، في سننه، وروى هذا الحديث
          <lb/>عن لوين، عن عبد الرزاق بن همام، والحديث صحيح ثابت على شرط أبي داود
          <lb/>السجستاني، رحمه الله أتم رحمة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>147 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن الثاني، رحمه الله، ثنا أحمد بن
          <lb/>محمد، ثنا محمد بن إبراهيم، ثنا محمد بن سليمان، ثنا عبد الحميد بن سليمان،
          <lb/>عن محمد بن عجلان، عن سعيد بن يسار، عن أبي هريرة رضي الله عنه، قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما من امرئ يتصدق بصدقة من كسب طيب، ولا يقبل الله إلا طيبا، حتى ولو بتمرة إلا أخذها الله</head>
        <p>
          <lb/>بيمينه، ثم رباها له كما يربي أحدكم فلوه أو فصيله حتى يوفيه يوم القيامة
          <lb/>مثل الجبل العظيم».
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح متفق على صحته من حديث أبي الحباب سعيد بن يسار، ويقال له مرجانة،
          <lb/>ومرجانة اسم أمه، عن أبي هريرة سكين بن وذمة الدوسي رضي الله عنه، أخرجه
          <lb/>البخاري، وقال: ورقاء، عن عبد الله بن دينار، وأخرجه مسلم، عن قتيبة، عن
          <lb/>الليث بن سعد، عن سعيد المقبري، كلاهما عن سعيد بن يسار المدني، وقول من
          <lb/>قال: إن سعيد بن يسار، هو سعيد<milestone n="300" unit="words"/>بن مرجانة ليس بمعروف فإن المشهور أن سعيد
          <lb/>بن يسار، هو الحباب مدني، وسعيد بن مرجانة، هو سعيد بن عبد الله القرشي،
          <lb/>كنيته أبو عثمان مدني أنصاري
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>148 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا أبو عيسى بن زياد، ثنا أبو جعفر الأبهري، ثنا أبو جعفر الحزوري،
          <lb/>ثنا أبو جعفر المصيصي، ثنا بقية بن الوليد، عن بحير بن سعد، عن خالد بن
          <lb/>معدان، عن المقدام بن معدي كرب رضي الله عنه، أنه سمع رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم، يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «ما أطعمت نفسك فهو لك صدقة، وما أطعمت ولدك فهو لك صدقة، وما أطعمت زوجتك فهو لك</head>
        <p>
          <lb/>صدقة».
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث مشهور المتن، ثقات الرواة، ورواته من شيخنا إلى لوين أصبهانيون،
          <lb/>ولوين بغدادي، والباقون شاميون
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>149 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو طاهر أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد، الحافظ أبوه، رحمه
          <lb/>الله، وكان شيخا صالحا , قراءة عليه في صفر، سنة أربع وتسعين وأربع مائة،
          <lb/>نا أبو القاسم علي بن عمر بن إسحاق الأسداباذي، سنة ثلاث عشرة وأربع مائة
          <lb/>في ذي الحجة، ثنا أبو بكر أحمد بن علي بن محمد بن إسحاق بن السني الدينوري،
          <lb/>رحمه الله، أخبرني أبو علي الحسن بن محمد المكتب، ثنا أحمد بن يحيى الصوري،
          <lb/>ثنا الهيثم بن جميل، ثنا ذواد بن علبة، عن ليث بن أبي سليم، عن مجاهد، عن
          <lb/>أبي هريرة رضي الله عنه، قال: دخل رسول الله صلى الله عليه وسلم، وأنا نائم
          <lb/>في المسجد، فقال لي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «شتوذ اشكمت درد؟» قال: قلت: نعم.</head>
        <p>
          <lb/>قال: «قم فصل، فإن في الصلاة شفاء»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>150 -</head>
        <p>
          <lb/>وحدثنا أبو طاهر بن أبي الربيع الفيروزي، وكان أبوه من الحفاظ، وقراء
          <lb/>الحديث، وكنيته أبو القاسم الأسداباذي ، ثنا أبو بكر بن السني، ثنا محمد بن
          <lb/>هارون المجدر، ثنا عثمان بن أبي شيبة، ثنا شريك، عن العباس بن ذريح، عن
          <lb/>البهي، عن عائشة رضي الله عنها، قالت: عثر أسامة بعتبة الباب فشج في وجهه،
          <lb/>فقال لي النبي صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: «أميطي عنه الأذى».</head>
        <p>
          <lb/>فتقذرته، فجعل النبي صلى الله عليه وسلم يمصه، ويمجه، ويقول: «لو<milestone n="300" unit="words"/>كان
          <lb/>أسامة جارية لحليناه، وكسوناه حتى أنفقه»
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>151 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أحمد بن أبي الربيع الأستراباذي، ثنا علي بن. . . . . .،
          <lb/>الأسداباذي، ثنا أحمد بن محمد بن إسحاق الدينوري، أخبرني أبو علي الحسين بن
          <lb/>محمد، ثنا يزيد بن محمد بن عبد الصمد، ثنا علي بن عياش، ثنا عبد الرحمن بن
          <lb/>أبي الموال، حدثني فائد، مولى عبيد الله بن أبي رافع، عن مولاه، عن جدته
          <lb/>سلمى، خادمة النبي صلى الله عليه وسلم، قالت: كان النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>إذا اشتكى إليه الرجل وجعا في رجليه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>«أمره أن يخضبها بالحناء».</head>
        <p>
          <lb/>الأحاديث الثلاثة غرائب المتون والأسانيد، حسان عزيزة، وشريك هو ابن
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن سنان بن أنس النخعي أبو عبد الله، بخاري، ثم واسطي، ثم كوفي،
          <lb/>من حفاظ أهل الكوفة، وقضاتهم، وثقاتهم، وعلمائهم، احتج بحديثه مسلم رحمه
          <lb/>الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>والبهي هو مولى الزبير بن العوام رضي الله عنه، كوفي، ثقة، روى عنه أبو
          <lb/>إسحاق عمرو بن عبد الله السبيعي، والسدي، وغيرهم من أئمة المسلمين أبو
          <lb/>الحسين الناقد، رحمه الله، ويقال: مولى مصعب بن الزبير بن العوام رضي الله
          <lb/>عنه، وعن مواليه، ورحمهما، وروايته عن عائشة رضي الله عنها، من شرطهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>152 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ المقرئ أبو نصر محمد بن عمر بن محمد بن عبد الرحمن، المعروف
          <lb/>بتانة، رحمه الله، قراءة عليه وأنا أسمع، في ربيع الآخر سنة أربع وسبعين
          <lb/>وأربع مائة، ثنا القاضي أبو محمد جناح بن نذير بن جناح المعدل المفتي
          <lb/>الكوفي، بها، في شوال سنة إحدى وعشرين وأربع مائة، وثنا أبو جعفر محمد بن
          <lb/>علي بن دحيم الكوفي الشيباني، ثنا إبراهيم بن إسحاق أبي العنبس القاضي، ثنا
          <lb/>جعفر يعني ابن عون، عن معاوية بن أبي مزرد، عن أبيه، عن أبي هريرة رضي الله
          <lb/>عنه، قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>: نضر عيني هاتين وسمع أذني رسول الله صلى الله عليه وسلم أخذ بيد الحسن والحسين، وهو يقول:</head>
        <p>
          <lb/>«ترق عين بقة».
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فيضرب الغلام قدميه على قدم النبي صلى الله عليه وسلم، فيرفعه إلى
          <lb/>صدره.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ثم. . . . . .<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0562IbnHasanIsbahaniThaqafi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0562IbnHasanIsbahaniThaqafi.Fawaid.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
