<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0567IbnKhashshabBaghdadi.TarikhMawalidAimma">IbnKhashshabBaghdadi.TarikhMawalidAimma</title>
        <author ref="#0567IbnKhashshabBaghdadi">Fulān Fulān al-dīn, Fulān al-dawlaŧ</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">12277</measure>
        <measure unit="words">3017</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0567IbnKhashshabBaghdadi.TarikhMawalidAimma.Shia001342-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0567IbnKhashshabBaghdadi.TarikhMawalidAimma"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shia_001342
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ابن الخشاب البغدادي
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 567
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: تاريخ مواليد الأئمة (المجموعة)
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: مصادر الحديث الشيعية ـ القسم العام
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shia_001342
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shiaonlinelibrary.com/الكتب/1342_تاريخ-مواليد-الأئمة-(المجموعة)-ابن-الخشاب-البغدادي
031.LibURL	:: NODATA
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: NODATA
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: NODATA
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: 1406
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 2"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>تاريخ مواليد الأئمة عليه السلام ووفياتهم تأليف الحافظ الشيخ أبي محمد
          <lb/>عبد الله بن النصر ابن الخشاب البغدادي المتوفى في سنه 567 ه‍ ق
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم وبه نستعين أخبرنا السيد العالم الفقيه صفى الدين
          <lb/>أبو جعفر محمد بن معد الموسوي في العشر الأخير من صفر سنه 616 ستة عشر
          <lb/>وستمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أخبرنا الاجل العالم زين الدين أبو العز أحمد بن أبي المظفر محمد بن
          <lb/>عبد الله بن محمد بن جعفر قراءة عليه فاقر به وذلك في آخر نهار يوم الخميس
          <lb/>ثامن صفر من السنة<pb n="p. 4"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(مقدمة الكتاب) المذكورة بمدينة السلام بدرب الدواب قال أخبرنا الشيخ
          <lb/>الامام العالم الأوحد حجة الاسلام أبو محمد عبد الله بن أحمد بن أحمد بن
          <lb/>أحمد بن الخشاب قال قرأت على الشيخ أبي منصور محمد بن عبد الملك بن الحسن
          <lb/>بن حيزون - المقرى يوم السبت الخامس والعشرين من محرم سنه 531 إحدى وثلثين
          <lb/>وخمسمائة من أصله بخط عمه أبي الفضل أحمد بن الحسن وسماعه منه فيه بخط عمه
          <lb/>في يوم الجمعة سادس عشر شعبان من سنه 484 أربع وثمانين وأربعمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(مقدمة الكتاب) أخبركم أبو الفضل أحمد بن الحسن فاقر به قال أخبرنا أبو
          <lb/>علي الحسن بن الحسين بن العباس بن الفضل بن دوما قراءة عليه وانا اسمع في
          <lb/>رجب سنه 428 ثمان وعشرين وأربعمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أخبرنا أبو بكر أحمد بن نصر بن عبد الله بن الفتح الزارع النهرواني
          <lb/>بها قراءة عليه وانا اسمع في سنه 365 خمس وستين وثلاثمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال حدثنا حرب بن أحمد المؤدب قال حدثنا الحسن بن محمد القمي البصري، قال
          <lb/>حدثني أبي قال<pb n="p. 5"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في ذكر حالات النبي ص) قال حدثنا محمد بن الحسين عن محمد بن سنان عن
          <lb/>محمد بن مسكان عن أبي بصير عن أبي عبد الله الصادق جعفر بن محمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الذارع الزارع قال حدثنا صدقة بن موسى أبو العباس قال حدثنا أبي
          <lb/>عن الحسن بن محبوب عن هشام بن سالم عن حبيب السجستاني عن أبي جعفر الباقر
          <lb/>محمد بن علي قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>قبض رسول الله صلى<milestone n="300" unit="words"/>الله عليه وآله وهو ابن ثلاث وستين سنة في سنة 10 عشر
          <lb/>من الهجرة.<pb n="p. 6"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات النبي صلى الله عليه وآله) وكان مقامه بمكة أربعين سنة ثم نزل
          <lb/>عليه الوحي في تمام الأربعين، وكان بمكة ثلاث عشرة سنة، ثم هاجر إلى
          <lb/>المدينة وهو ابن ثلاث عشر سنين، وقبض صلى الله عليه وآله في شهر ربيع الأول
          <lb/>يوم الاثنين لليلتين خلتا منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهو محمد بن عبد الله بن عبد المطلب بن هاشم بن عبد مناف أمه آمنة بنت
          <lb/>وهب بن.
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد مناف بن قصي بن كلاب بن مرة وهو احمد ومحمد.<pb n="p. 8"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات النبي ص) كنيته: أبو القاسم وأبو إبراهيم لقبه: محمد رسول
          <lb/>الله ونبي الرحمة وحبيب الله وقسيم الله وخاتم النبيين وسيد المرسلين.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره المشهور بالمدينة ولد له من خديجة القاسم وعبد الله والطاهر والطيب
          <lb/>وزينب و أم كلثوم ورقية وفاطمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وولد له من مارية القبطية كان أهداها له المقوقس ملك الإسكندرية إبراهيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات فاطمة الزهرا ع) فاما رقية فزوجت من عتبة بن أبي لهب فمات
          <lb/>عنها، فزوجت من عثمان بن عفان، وزوجت أم كلثوم ايض من عثمان وزوجت زينب ايض
          <lb/>من أبي العاص بن الربيع فولدت له ابنة اسمها امامة تزوجها علي بن أبي طالب
          <lb/>بعد فاطمة، ولم يكن لرسول الله صلى الله عليه وآله الا من فاطمة ابنته.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر فاطمة بنت رسول الله صلى الله عليه وآله حدثنا حرب قال حدثنا الحسن
          <lb/>بن محمد عن أبيه عن محمد بن الحسين<pb n="p. 9"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات فاطمة الزهراء ع) عن محمد بن سنان عن محمد بن مسكان، عن أبي
          <lb/>بصير عن أبي عبد الله الصادق عليه السلام وحدثنا صدقة بن موسى حدثنا أبي عن
          <lb/>الحسن بن محبوب عن هشام بن سالم عن حبيب السجستاني عن أبي جعفر محمد بن علي
          <lb/>قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>ولدت فاطمة بعد ما أظهر الله بنوة نبيه وانزل عليه الوحي بخمس سنين وقريش
          <lb/>تبنى البيت وتوفيت ولها ثمانية عشر سنة وخمسة وسبعين يوما.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى رواية صدقة ثمانية سنين<pb n="p. 10"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات<milestone n="300" unit="words"/>فاطمة الزهراء ع) وهاجرت إلى المدينة مع رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وآله فأقامت معه عشر سنين وكان عمرها ثمانية عشر سنة وأقامت مع أمير
          <lb/>المؤمنين علي عليه السلام بعد وفاة أبيها خمسة وسبعين. وفى رواية أربعين
          <lb/>يوما حدثني بذلك محمد بن موسى الطوسي قال حدثنا أبو السكين قال حدثنا
          <lb/>الهيثم ابن عدي قال الذارع الزارع انا أقول فعمرها على هذه الرواية ثمانية
          <lb/>عشر سنة وشهر وعشرة أيام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وولدت الحسن ولها أحد عشر سنة بعد الهجرة بثلاث سنين.<pb n="p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات علي بن أبي طالب ع) ذكر أمير المؤمنين عليه السلام حدثنا حرب
          <lb/>بن محمد حدثنا الحسن بن محمد القمي حدثني أبي حدثنا محمد بن الحسين عن محمد
          <lb/>بن سنان عن محمد بن مسكان عن أبي بصير عن أبي عبد الله العالم الصادق
          <lb/>وحدثنا صدقة بن موسى حدثنا أبي عن الحسن بن محبوب عن هشام بن سالم عن حبيب
          <lb/>السجستاني عن أبي جعفر محمد بن علي قالا:
        </p>
        <p>
          <lb/>مضى أمير المؤمنين وهو ابن خمس وستين سنة، أربعين من<pb n="p. 12"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات علي بن أبي طالب ع) الهجرة، ونزل الوحي على رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وآله ولأمير المؤمنين اثنا عشر سنة وتوفى وهو ابن خمس وستين سنة
          <lb/>في سنة 40 أربعين من الهجرة وكان عمره بمكة مع رسول الله ص اثنا عشر سنة و
          <lb/>أقام مع رسول الله ثلاث عشر سنة، ثم هاجر إلى المدينة فأقام بها مع رسول
          <lb/>الله عشر سنين ثم أقام بعد ما توفي رسول الله ثلاثين سنة. فكان عمره خمس
          <lb/>وستين سنة. قبض في ليلة الجمعة قبره بالغري.<pb n="p. 13"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات الإمام علي بن أبي طالب ع) فهو علي بن أبي طالب بن عبد المطلب
          <lb/>بن هاشم بن عبد مناف بن قصي بن كلاف ابن مره.
        </p>
        <p>
          <lb/>أمه فاطمة بنت أسد بن هاشم بن عبد مناف. ولم يكن في زمانه هاشمي من
          <lb/>هاشمية الا هو واخوته وولده كنيته أبو الحسن وأبو الحسين لقبه سيد الوصيين
          <lb/>وقائد الغر المحجلين وأمير المؤمنين والصديق الأكبر<milestone n="300" unit="words"/>والفاروق الأعظم وقسيم
          <lb/>النار والوصي وحيدرة وأبو تراب<pb n="p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات الإمام علي بن أبي طالب ع) ولد له من فاطمة:
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسن والحسين ومحسن سقط وزينب وأم كلثوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان له من خولة الحنفية محمد بن الحنفية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان له من أم البنين بنت خالد بن يزيد الكلابية عبد الله والعباس وجعفر
          <lb/>وعثمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان له من أم حبيب التغلبية من سبى خالد بن الوليد عمر ورقية وكان له من
          <lb/>أسماء بنت عميس الخثعمية يحيى.<pb n="p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ذكر حالات الإمام علي بن أبي طالب ع) وكان له أبو بكر وعبد الله من
          <lb/>الميلاد بنت مسعود.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان له محمد الأصغر من أم ولد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان له زينب الصغرى و أم كلثوم الصغرى من أم ولد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان له خديجة وأم هاني وتميمة وميمونة وفاطمة من أم ولد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان له أم الحسين ورملة من أم شعيب المخزومية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى رواية أخرى ان جعفرا وعمرا والعباس لأمهات أولاد<pb n="p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الحسن بن علي عليهما السلام) وعقبه من الحسن والحسين ومحمد بن
          <lb/>الحنفية والعباس وعمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومضى عليه السلام وخلف أربع حرائر: امامة بنت زينب بنت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وآله، وليلى التميمية واسما بنت عميس الخثعمية، وأم البنين
          <lb/>الكلابية. وثمانية عشر أم ولد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر الحسن بن علي عليه السلام حدثنا حرب وصدقة بالاسناد الذي تقدم عن أبي
          <lb/>جعفر وأبي عبد الله عليهما السلام قالا:<pb n="p. 17"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الحسن بن علي عليهما السلام) مضى أبو محمد الحسن بن علي وهو
          <lb/>ابن سبع وأربعين سنة، وكان بين أبي محمد الحسن ع وأبي عبد الله الحسين ع
          <lb/>مدة الحمل، وكان حمل أبي عبد الله الحسين ع مدة الحمل، وكان حمل أبي عبد
          <lb/>الله الحسين ع ستة أشهر، ولم يولد مولود قط لستة أشهر فعاش غير الحسين و
          <lb/>عيسى ابن مريم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأقام أبو محمد مع جده رسول الله صلى الله عليه وآله سبع سنين، وأقام مع
          <lb/>أبيه بعد وفاة جده ثلاثين سنة، وأقام بعد وفاة أمير المؤمنين ع عشر سنين
          <lb/>فكان عمره سبعا وأربعين<pb n="p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الحسن<milestone n="300" unit="words"/>بن علي عليهما السلام) أمه فاطمة بنت رسول الله ص يكنى
          <lb/>بابى محمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>لقبه الوزير والتقى و القائم والطيب والحجة والسيد و السبط والولي.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره بالمدينة بالبقيع.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد له أحد عشر ابنا وبنت.
        </p>
        <p>
          <lb/>أسماء بنيه:
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله والقاسم والحسن وزيد وعمرو وعبيد الله وعبد الرحمن و احمد
          <lb/>وإسماعيل والحسين وعقيل و وأم الحسن.<pb n="p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الحسين بن علي ع) ذكر الحسين بن علي عليهما السلام حدثنا حرب
          <lb/>باسناده عن أبي عبد الله الصادق قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>مضى أبو عبد الله الحسين ابن علي ع أمه فاطمة بنت رسول الله ص وهو ابن
          <lb/>سبع وخمسين سنة في عام إحدى والستين من الهجرة في يوم عاشوراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مقامه مع جده رسول الله سبع سنين الا ما كان بينه وبين أبي محمد ع
          <lb/>وهو سبعة أشهر وعشرة أيام وأقام مع أبيه ثلاثين سنة<pb n="p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الحسين بن علي عليهما السلام) وأقام مع أبي محمد عشر سنين،
          <lb/>أقام بعد مضى أخيه الحسن عشر سنين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان عمره سبعا وخمسين سنة الا ما كان بينه وبين أخيه من الحمل وقبض يوم
          <lb/>عاشوراء يوم الجمعة في سنه 61 إحدى وستين، ويقال في يوم عاشوراء يوم
          <lb/>الاثنين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان بقاؤه بعد أخيه الحسن ع أحد عشر سنة. حدثنا بذلك صدقة عن أبيه عن
          <lb/>الحسن بن محبوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره بكربلا.<pb n="p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في ذكر حالات الحسين بن علي عليهما السلام) يكنى بابى عبد الله (عليه
          <lb/>السلام) لقبه:
        </p>
        <p>
          <lb/>الرشيد والطيب والوفي والسيد و المبارك والتابع لمرضاة الله والدليل على
          <lb/>ذات الله عز وجل والسبط.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد له ستة بنين وثلاث بنات: على الأكبر الشهيد مع أبيه وعلى الامام سيد
          <lb/>العابدين وعلى الأصغر ومحمد وعبد الله الشهيد مع أبيه و جعفر وزينب وسكينة
          <lb/>وفاطمة.<pb n="p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات علي بن الحسين عليهما السلام) ذكر علي بن الحسين عليهما السلام
          <lb/>وبالاسناد الذي قبله عن أبي عبد الله الصادق عليه السلام قال ولد علي بن
          <lb/>الحسين ع في سنه 38 ثمان وثلاثين من الهجرة قبل وفاة علي بن أبي طالب ع
          <lb/>بسنتين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأقام مع<milestone n="300" unit="words"/>أمير المؤمنين سنتين ومع أبي محمد الحسن عشر سنين وأقام مع أبي
          <lb/>عبد الله ع عشر سنين.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكان عمره سبعا وخمسين سنة وفى رواية أخرى انه ولد في سنه 37<pb n="p. 23"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات علي بن الحسين عليهما السلام) سبع وثلاثين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقبض وهو ابن سبع وخمسين سنة في سنه 94 أربع وتسعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان بقاؤه بعد أبي عد الله ثلاثا وثلاثين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقال في سنه 95 خمس وتسعين وأمه خولة بنت يزدجرد ملك فارس وهي التي
          <lb/>سماها أمير المؤمنين شه زنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقال كان اسمها برة بنت النوشجان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقال بل كان اسمها شهربانو<pb n="p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات علي بن الحسين عليهما السلام) بنت يزدجرد.
        </p>
        <p>
          <lb/>كنيته:
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو بكر وأبو محمد وأبو الحسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره بالمدينة بالبقيع لقبه:
        </p>
        <p>
          <lb/>الزكي وزين العابدين وذو الثفنات والأمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد له ثمانية بنين ولم يكن له أنثى. أسماء ولده: محمد الباقر وزيد
          <lb/>الشهيد بالكوفة وعبد الله وعبيد الله<pb n="p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام محمد الباقر عليه السلام) والحسن والحسين وعلى وعمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر محمد الباقر عليه السلام وبالاسناد الأول عن محمد بن سنان ولد محمد
          <lb/>الباقر قبل مضى الحسين بن علي عليهم السلام بثلاث سنين.
        </p>
        <p>
          <lb/>توفى وهو ابن سبع وخمسين سنة سنه 114 مائة وأربع عشرة من الهجرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أقام مع أبيه علي بن الحسين خمسا وثلاثين سنة الا شهرين. وأقام بعد مضى
          <lb/>أبيه تسع عشر سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكان عمره سبعا وخمسين سنة<pb n="p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام محمد الباقر عليه السلام) وفى رواية أخرى قام أبو جعفر
          <lb/>وهو ابن ثمان وثلاثين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مولده سنه 56 ست و خمسين وقد أدركه جابر بن عبد الله الأنصاري وهو
          <lb/>صغير في الكتاب فاقراه عن رسول الله صلى الله عليه وآله وقال هكذا امرني
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وآله رواه ابن الزبير قال كنا عند جابر بن عبد
          <lb/>الله فاتاه علي بن الحسين و معه ابنه محمد الباقر فقال على ع لمحمد ع قبل
          <lb/>رأس عمك فدنا محمد من جابر فقبل رأسه فقال جابر من هذا فقال ابني
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام محمد الباقر عليه السلام) محمد فضمه<milestone n="300" unit="words"/>جابر إليه وقال يا
          <lb/>محمد محمد رسول الله يقرأ عليك السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقيل لجابر وكيف ذاك فقال كنت مع رسول الله والحسين في حجره وهو يلاعبه
          <lb/>فقال يا جابر يولد لابني الحسين ابن يقال له على إذا كان يوم القيمة نادى
          <lb/>مناد ليقم سيد العابدين فيقوم علي بن الحسين ويولد لعلى ابن يقال له محمد
          <lb/>يا جابر ان رأيته فاقرأه منى السلام واعلم أن بقاءك بعد رؤيته يسير فما اتى
          <lb/>على جابر أيام يسيرة حتى مات حدثنا بذلك صدقة بن موسى<pb n="p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام محمد الباقر عليه السلام) ابن تميم بن ربيعة بن صمرة،
          <lb/>حدثنا أبي عن أبيه عن ابن الزبير عن جابر بذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>أم محمد ص فاطمة أم الحسن بنت الحسن بن علي عليهما السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>لقبه باقر العلم والشاكر والهادي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد له ثلاث بنين وابنة أسماء بنيه:
        </p>
        <p>
          <lb/>جعفر الإمام الصادق وعبد الله وإبراهيم وأم سلمة فقط.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره بالمدينة بالبقيع.<pb n="p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام جعفر الصادق عليه السلام) يكنى بابى جعفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر جعفر الصادق عليه السلام وبالاسناد الأول عن محمد بن سنان مضى أبو
          <lb/>عبد الله وهو ابن خمس وستين سنة. ويقال ثمان وستين سنة في سنه 148 مائة
          <lb/>وثمانية وأربعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مولده سنه 83 ثلاث وثمانين من الهجرة في إحدى الروايتين.
        </p>
        <p>
          <lb/>و - في الرواية الثانية كان مولده في سنه 80 ثمانين من الهجرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مقامه مع جده علي بن<pb n="p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام جعفر الصادق عليه السلام) الحسين اثنى عشر سنة وأيام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى الثانية كان مقامه مع جده خمس عشرة سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مقامه مع أبيه بعد مضى جده أربع عشرة سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتوفى أبو جعفر ولأبي عبد الله أربع وثلاثين سنة في إحدى الروايتين وأقام
          <lb/>بعد أبيه أربعا وثلاثين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان عمره في إحدى الروايتين خمسا وستين، وفى الرواية الأخرى ثمان وستين
          <lb/>قال لنا الذارع الزارع والأولى هي الصحيحة أمه أم فروة بنت القاسم بن
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام جعفر الصادق عليهما السلام) محمد بن أبي بكر يعنى
          <lb/>الصديق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان له ستة بنين وابنة واحدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أسماء ولده<milestone n="300" unit="words"/>إسماعيل وموسى الامام ومحمد وعلى وعبد الله واسحق وأم فروة
          <lb/>وهي التي زوجها من ابن عمه الخارج الحسين بن زيد ابن علي بن الحسين ع.
        </p>
        <p>
          <lb/>لقبه:
        </p>
        <p>
          <lb/>الصادق والصابر والفاضل والطاهر قبره بالمدينة بالبقيع<pb n="p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام الكاظم عليهما السلام) ويكنى بابى عبد الله وبابي
          <lb/>إسماعيل ذكر الكاظم عليه السلام وبالاسناد الأول عن محمد بن سنان ولد موسى
          <lb/>بن جعفر بالابواء سنه 128 ثمان وعشرين ومائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقبض وهو ابن أربع و خمسين سنة في سنه 183 مائة وثلاث و ثمانين. ويقال
          <lb/>خمس وخمسين سنة وفى رواية أخرى بل كان مولده في سنه 129 مائة وتسع وعشرين
          <lb/>من الهجرة حدثني بذلك صدقة عن أبيه عن الحسن<pb n="p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام الكاظم عليه السلام) ابن محبوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مقامه مع أبيه أربع عشرة سنة وأقام بعد أبيه خمسا وثلاثين سنة. وفى
          <lb/>الرواية الأخرى بل أقام موسى مع أبيه عشرين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>حدثني بذلك حرب عن أبيه عن الرضا ع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقبض موسى الكاظم ع وهو ابن خمس وخمسين سنة سنه 183 مائة وثلاث وثمانين.
        </p>
        <p>
          <lb/>أمه حميدة البربرية<pb n="p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام الكاظم عليه السلام) ويقال الأندلسية أم ولد وهي أم
          <lb/>اسحق وفاطمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد له عشرون ابنا وثمانية عشر بنتا.
        </p>
        <p>
          <lb/>أسماء بنيه:
        </p>
        <p>
          <lb/>على الرضا الامام وزيد وإبراهيم وعقيل وهارون والحسن والحسين وعبد الله
          <lb/>وإسماعيل وعبيد الله وعمر واحمد وجعفر ويحيى واسحق والعباس وحمزة وعبد
          <lb/>الرحمن و القاسم وجعفر الأصغر.<pb n="p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام الكاظم عليه السلام) ويقال موضع عمر محمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأسماء البنات خديجة وأم فروة واسما وعليه و فاطمة وفاطمة وفاطمة وأم
          <lb/>كلثوم وأم كلثوم وأم كلثوم وآمنة وزينب وأم عبد الله وزينب الصغرى وأم
          <lb/>القاسم وحكيمة واسما الصغرى و محمودة وامامة وميمونة.
        </p>
        <p>
          <lb/>لقبه:
        </p>
        <p>
          <lb/>الكاظم والصابر والصالح والأمين.<pb n="p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الرضا عليه السلام) ويكنى بابى الحسن وأبي إسماعيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره ببغداد بمقابر قريش.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر الرضا عليه السلام وبالاسناد الأول عن محمد بن سنان توفى وله تسعة
          <lb/>وأربعين سنة وأشهر في سنه 201 مأتي سنة وسنة - من الهجرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مولده سنه 153 مائة وثلاث وخمسين من الهجرة بعد<milestone n="300" unit="words"/>مضى أبي عبد الله
          <lb/>بخمس سنين.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأقام مع أبيه خمس وعشرين سنة<pb n="p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الرضا عليه السلام) وأقام عبد مضى أبيه خمس وعشرين سنة الا
          <lb/>شهرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان عمره تسع وأربعين وأشهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره بطوس مدينة خراسان أمه الخيزران المريسية أم ولد ويقال شقراء
          <lb/>النوبية وتسمى اروى أم البنين.
        </p>
        <p>
          <lb/>يكنى بابى الحسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد له خمسة بنين وابنة واحدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أسماء بنيه:<pb n="p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام الجواد عليه السلام) محمد الإمام أبو جعفر الثاني، أبو
          <lb/>محمد الحسن وجعفر وإبراهيم والحسن وعايشة فقط.
        </p>
        <p>
          <lb/>لقبه:
        </p>
        <p>
          <lb/>الرضا والصابر والوصي والوفي ذكر الجواد عليه السلام وبهذا الاسناد عن
          <lb/>محمد بن سنان قال مضى المرتضى أبو جعفر الثاني محمد بن علي وهو ابن خمس
          <lb/>وعشرين و ثلاثة أشهر واثنى عشر يوما في سنه 220<pb n="p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الامام جواد عليه السلام) مأتين وعشرين من الهجرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مولده سنه 195 مائة و خمس وتسعين من الهجرة وكان مقامه مع أبيه سبع
          <lb/>سنين وثلاثة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقبض يوم الثلاثاء لست ليال خلون من ذي الحجة سنه 220 مأتين وعشرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى رواية أخرى أقام مع أبيه تسع سنين وأشهرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد في رمضان ليلة الجمعة لتسع عشرة ليلة خلت منه سنه 195 خمس وتسعين
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام الهادي عليه السلام) ومائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقبض لخمس خلون من ذي الحجة سنه 220 عشرين ومأتين.
        </p>
        <p>
          <lb/>أمه أم سكينة مريسية أم ولد. ويقال حربان والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>لقبه المرتضى والقانع قبره ببغداد مقابر قريش يكنى بابى جعفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر الهادي عليه السلام حدثنا حرب بن محمد حدثنا الحسن بن محمد القمي
          <lb/>البصري حدثنا<pb n="p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام الهادي عليه السلام) أبو سعيد الآدمي الأزدي حدثني سهل
          <lb/>ابن زياد قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>ولد أبو الحسن العسكري:
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن محمد في رجب سنه 214 ق مأتين و أربع عشرة سنة من الهجرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مقامه مع أبيه محمد بن علي ست سنين وخمسة أشهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومضى في يوم الاثنين لخمس ليال بقين من جمادى الآخرة سنه 254 مأتين
          <lb/>وأربعة وخمسين من الهجرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأقام بعد أبيه ثلاث و ثلاثين سنة وسبعة أشهر الا أيام.<pb n="p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات إلا الإمام العسكري<milestone n="300" unit="words"/>عليه السلام) وكان عمره أربعين سنة الا
          <lb/>أيام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره بسر من رأى.
        </p>
        <p>
          <lb/>أمه سمانة ويقال منفرشة المغربية.
        </p>
        <p>
          <lb/>لقبه:
        </p>
        <p>
          <lb/>الناصح والمرتضى والنقي والمتوكل يكنى بابى الحسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر العسكري عليه السلام ولد أبو محمد الحسن العسكري عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الإمام العسكري عليه السلام) في سنه 231 إحدى وثلاثين ومأتين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتوفى في يوم الجمعة. وقال بعض الرواة في يوم الأربعاء لثمان ليال خلون
          <lb/>من شهر ربيع الأول سنه 260 مأتين وستين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان عمره تسعا وعشرين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>منها بعد أبيه خمس سنين و ثمانية أشهر وثلاثة عشر يوما.
        </p>
        <p>
          <lb/>قبره بسر من رأى.
        </p>
        <p>
          <lb/>أمه سوسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا آخر رواية حرب.<pb n="p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في ذكر الخلف الصالح عليه السلام) ذكر الخلف الصالح عليه السلام حدثنا
          <lb/>صدقة بن موسى حدثنا أبي عن الرضا عليه السلام قال الخلف الصالح من ولد أبي
          <lb/>محمد الحسن بن علي وهو صاحب الزمان وهو المهدى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحدثني الجراح بن سفيان قال حدثني أبو القاسم طاهر بن هارون ابن موسى
          <lb/>العلوي عن أبيه هارون عن أبيه موسى قال قال سيدي جعفر بن محمد:<pb n="p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في حالات الخلف الصالح عليه السلام) الخلف الصالح من ولدى المهدى اسمه
          <lb/>محمد كنيته أبو القاسم يخرج في آخر الزمان، يقال لامه صيقل. قال لنا أبو
          <lb/>بكر الزارع الذارع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى رواية أخرى بل أمه حكيمة وفى رواية أخرى ثالثة يقال لها نرجس. ويقال
          <lb/>بل سوسن والله أعلم بذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>يكنى بابى القاسم وهو ذو الاسمين خلف ومحمد يظهر في آخر الزمان على رأسه
          <lb/>غمامة تظله من الشمس تدور معه حيثما دار،<pb n="p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(في ذكر الخلف الصالح عليه السلام) ينادى بصوت فصيح هذا المهدى حدثني
          <lb/>محمد بن موسى الطوسي قال حدثنا أبو السكين عن بعض أصحاب التاريخ ان أم
          <lb/>المنتظر يقال لها حكيمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>حدثني عبيد الله بن محمد عن الهيثم بن عدي قال يقال كنية الخلف الصالح
          <lb/>أبو القاسم وهو ذو الاسمين صلى الله عليه وآبائه أجمعين تم وبالخير عم بقلم
          <lb/>الفقير إلى الله التي علي بن عبد الله الجزائري 17 صفر أحد شهور السنة 1029
          <lb/>من الهجرة النبوية على<milestone n="300" unit="words"/>مشرفها أفضل الصلاة والتحية بقرية خلف آباد في زمن
          <lb/>الشاه عباس الحسيني بخط عبد الرحيم أفشاري زنجاني#
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0567IbnKhashshabBaghdadi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0567IbnKhashshabBaghdadi.TarikhMawalidAimma.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
