<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0566AbuMascudHajji.WafayatJamacatMinMuhaddithin">AbuMascudHajji.WafayatJamacatMinMuhaddithin</title>
        <author ref="#0566AbuMascudHajji">AbuMascudHajji</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">17998</measure>
        <measure unit="words">4234</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0566AbuMascudHajji.WafayatJamacatMinMuhaddithin.Shamela0026437-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0566AbuMascudHajji.WafayatJamacatMinMuhaddithin"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026437
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: عبد الرحيم بن علي بن أحمد الأصبهاني، أبو مسعود الحاجي ابن أبي الوفاء (المتوفى: 566هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 566
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: جزء فيه وفيات جماعة من المحدثين
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026437
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26437
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26437
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: الشريف حاتم بن عارف العوني
041.EdNUMBER	:: الأولى 1415 هـ - 1994 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الهجرة
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>جزء فيه</head>
        <p>
          <lb/>وفيات جماعة من المحدثين
        </p>
        <p>
          <lb/>تصنيف
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام الحافظ عبد الرحيم بن أبي الوفاء الأصبهاني
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي مسعود الحاجي
        </p>
        <p>
          <lb/>(ت 566 ه)
        </p>
        <p>
          <lb/>قرأه واعتنى به
        </p>
        <p>
          <lb/>الشريف حاتم بن عارف العوني
        </p>
        <p>
          <lb/>دار الهجرة
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1415 ه - 1994 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>جزء فيه وفيات جماعة من المحدثين</head>
        <p>
          <lb/>جمع الشيخ أبي مسعود عبد الرحيم بن أبي الوفاء الحاجي الأصبهاني العدل
          <lb/>رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>رواية الإمام الحافظ أبي محمد عبد القادر بن عبد الله الرهاوي عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>سماعا منه لأحمد بن عبد الدائم بن نعمة المقدسي نفع الله به آمين
        </p>
        <p>
          <lb/>سماعا منه لمحمد بن الفضل بن عثمان القرشي ثم المخزومي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم. وبه نستعين
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الإمام الحافظ أبو محمد عبد القادر بن عبد الله الرهاوي،
          <lb/>قراءة عليه وأنا أسمع، في سلخ شعبان سنة أربع وتسعين وخمسمائة، قال: سمعت
          <lb/>الشيخ أبا مسعود عبد الرحيم بن أبي الوفاء بن أبي طالب الأصبهاني، يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر وفاة بعض مشايخي وبعض أقراني رحمهم الله:
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) مات محمد بن عمر بن إبراهيم بن عزيزة، أبو بكر المعدل الشافعي، إمام
          <lb/>الجامع العتيق: في سنة تسعين وأربعمائة، إملاء من إملاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) ومات محمد بن عبد الواحد بن عبد العزيز بن عبد الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بن أحمد بن زكريا، أبو المطيع: في سنة تسع وتسعين وأربعمائة، وما سمعت
          <lb/>منه شيئا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) ومات أحمد بن محمد بن أحمد بن سعيد، أبو الفتح الحداد: في ذي القعدة،
          <lb/>سنة خمسمائة، رأيت جنازته في الجامع، وشهدها خلق كثير، ولم أسمع منه شيئا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) ومات حمد بن عبد الله بن أحمد بن حنة، أبو محمد المعبر، إمام الجامع
          <lb/>العتيق: في ذي القعدة، سنة اثنتين وخمسمائة، رأيته ولم أسمع منه شيئا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) ومات حمد بن الفضل بن محمد، أبو محمد الخواص رحمه الله: في ذي الحجة،
          <lb/>سنة ثلاث وخمسمائة، وصلى عليه القاضي أبو زرعة، واجتمع لجنازته خلق كثير،
          <lb/>حضرت جنازته،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ودفن في مقبرة أستاذبران.
        </p>
        <p>
          <lb/>(6) ومات أبو سعد محمد بن علي بن محمد بن إبراهيم السرفتح: في ذي الحجة
          <lb/>سنة خمس وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7) ومات الشيخ أبو منصور أحمد بن محمد بن عمر<milestone n="300" unit="words"/>بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إبراهيم الكرماني، المعروف بأبي منصور بن أبي إدريس رحمه الله: التاسع من
          <lb/>صفر، سنة ست وخمسمائة، وصلى عليه الشيخ الإمام أبو سعد البغدادي، وقبر في
          <lb/>المدينة، بباب تيرة، بقرب تربة حممة الدوسي رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8) وتوفي عبد الله بن مرزوق، أبو الخير الهروي: في رجب، سنة سبع
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9) وتوفي أبو منصور محمد بن عبد الله بن عبد الواحد بن مندوية المعدل:
          <lb/>سنة ثمان وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(10) توفي الشيخ الإمام أبو الفضل محمد بن طاهر بن علي بن أحمد المقدسي
          <lb/>رحمه الله، من ساكني همذان: سنة ثمان وخمسمائة، ببغداد، منصرفا من الحج.
        </p>
        <p>
          <lb/>(11) توفي أحمد بن الحسين الصالحاني: في ربيع الأول،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سنة تسع وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(12) توفي أبو الحسن علي بن عبد الله النيسابوري الواعظ: يوم الأربعاء،
          <lb/>سلخ المحرم، سنة عشر وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(13) توفي أبو العباس أحمد بن الحسن بن أحمد، المعروف بنجوكه: ليلة
          <lb/>الجمعة، التاسع من شوال، سنة تسع وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(14) ومات أبو الفضل أحمد بن محمد بن الحسن بن سلم: في صفر، سنة عشر
          <lb/>وخمسمائة، وقبر في مقبرة باب باع عنسى.
        </p>
        <p>
          <lb/>(15) مات ظفر بن عبد الملك الخلال: في ربيع الأول، سنة تسع وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(16) مات أبو عثمان إسماعيل بن محمد بن أحمد المحتسب: في الثاني من ربيع
          <lb/>الأول، سنة تسع وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(17) توفي السيد أبو العساف محمد بن الحسن بن محمد العلوي: في الثاني من
          <lb/>شهر رمضان، سنة تسع وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(18) مات الشيخ عبد الرحيم بن الشيخ أبي سعد البغدادي في الثاني من شوال،
          <lb/>سنة تسع وخمسمائة، يوم الجمعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(19) مات الشيخ أبو الطيب حبيب بن محمد الطهراني
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>رحمه الله: في الثاني عشر من ربيع الأول، سنة عشر وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(20) توفي غانم بن أحمد بن محمد الحداد: يوم الثلاثاء، السابع والعشرون،
          <lb/>من ربيع الأول، من سنة عشر وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(21) مات طاهر بن أحمد بن الفضل الخطاط: غرة رمضان، سنة عشر وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(22) مات عبد الله بن عبد الواحد بن محمد بن محمود الثقفي، أبو محمد: في
          <lb/>آخر شهر رمضان، ليلة العيد، سنة عشر وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(23) مات الشيخ أبو بكر عبد الغفار بن محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن الحسين الشيروي رحمه الله:
          <lb/>في آخر ذي الحجة، سنة عشر وخمسمائة، أخبرنيه بعض التجار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(24) توفي الشيخ المقري، محمد بن أحمد بن زكريا النجار رحمه الله: يوم
          <lb/>الأربعاء الحادي والعشرون، من ربيع الأول، سنة عشر وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(25) مات أبو الرجاء أحمد بن عبد الله بن المظفر بن ماجه: في السابع
          <lb/>والعشرين من رجب، سنة عشر وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(26) مات الشيخ أبو الطيب حبيب بن محمد الطهراني رحمه الله: في الثالث
          <lb/>عشر، من ربيع الأول، سنة عشر وخمسمائة، وقبره بمرديان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(27) توفي الشيخ الإمام الزاهد الحسين بن محمد الطهراني رحمه الله: في
          <lb/>شوال، سنة إحدى عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(28) ومات جدي رحمه الله الشيخ أبو القاسم غانم بن محمد بن عبيد الله
          <lb/>البرجي: ليلة الأحد، التاسع والعشرين، من ذي القعدة، سنة إحدى عشرة
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(29) توفي يمن بن عبد الله المستظهري: في سنة إحدى عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(30) مات تميم بن علي بن أحمد بن منصور، المعروف بالقصار الخطيب: يوم
          <lb/>الأحد، التاسع من المحرم، سنة إحدى عشرة وخمسمائة، ودفن في المصلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>(31) توفي فتح بن شاشي: في شعبان، سنة إحدى عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(32) مات أنوشروان بن شداد بن أبي الفوارس: في ذي القعدة، سنة إحدى عشرة
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(33) مات الشيخ الإمام يحيى بن عبد الوهاب بن محمد بن مندة رحمه الله:
          <lb/>يوم الجمعة، وقت الضحى، الحادي عشر، من ذي الحجة، سنة إحدى عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(34) توفي الأديب أبو الحسين محمد بن الحسن بن الحسين الوثابي الوركاني:
          <lb/>في سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(35) مات أبو طاهر محمد بن عبد الواحد بن محمد بن وايتدة: في الثاني من
          <lb/>صفر، سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(36) مات أبو العلاء أحمد بن الفضل الكندوج المقري:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>في صفر، سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(37) توفي أبو الوفاء عبد الجبار بن أبي سعد بن محمد الرفاعي: في السابع
          <lb/>من ربيع الآخر، سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(38) مات غانم بن مشكه: في ربيع الآخر، سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(39) مات أبو حفص عمر بن محمد بن عمر بن أحمد بن أبان، المعروف بالمعلم:
          <lb/>ليلة الأحد، التاسع والعشرين من<milestone n="300" unit="words"/>جمادى الأولى، من سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(40) مات أبو الغنائم روح بن محمد الحلاوي: يوم الثلاثاء، الرابع من رجب،
          <lb/>سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(41) مات محمد بن أحمد بن محمد، أبو عبد الله الفارسي: يوم الثلاثاء،
          <lb/>الثاني من شهر رمضان، سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(42) مات أبو الفتح محمد بن عبد الله بن أحمد الخرقي، المعروف بتليزة: في
          <lb/>آخر شهر رمضان، سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(43) مات هبة الله بن محمد بن محمد، أبو زيد الحاجي: يوم الإثنين، غرة
          <lb/>شهر رمضان، سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(44) مات عبد الكريم بن علي، المعروف بفورجه: يوم الثلاثاء، العشرون من
          <lb/>شوال، سنة اثنتي عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(45) مات أحمد بن علي الأسواري: يوم الأحد الثاني عشر من شوال، سنة اثنتي
          <lb/>عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(46) مات عاصم بن زياد بن المظفر بن عمران التاني: سنة اثنتي عشرة
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(47) توفي أبو ذر محمد بن عبد الرزاق بن الحسين الصالحاني: يوم الإثنين،
          <lb/>الثاني عشر من ربيع الأول، سنة ثلاث عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(48) توفي محمد بن أحمد بن بشرويه: في جمادى الآخرة، سنة ثلاث عشرة
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(49) مات الحسن بن محمد بن الحسن بن سليم رحمه الله: في جمادى الآخرة،
          <lb/>سنة ثلاث عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(50) مات القاضي أبو خليفة: ليلة الثلاثاء، السابع من رجب، سنة ثلاث عشرة
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(51) توفي الشيخ أبو بكر محمد بن أبي القاسم بن علي بن حنة رحمه الله:
          <lb/>ليلة الأربعاء، السابع والعشرون، من جماد الأولى، سنة أربع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(52) توفي القاضي أبو إسحاق إبراهيم بن الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن أبي
          <lb/>عبد الله المنادي: يوم السبت، السابع والعشرون، من جمادى الآخرة، سنة أربع
          <lb/>عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(53) توفي السيد عباد بن محمد بن المحسن الجعفري، أبو القاسم: يوم
          <lb/>الإثنين، الثاني والعشرون، من رجب، سنة أربع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(54) توفي الشيخ أبو القاسم حمد بن محمد بن أحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن مندويه المعدل رحمه الله: يوم الإثنين، الرابع عشر، من شعبان،
          <lb/>سنة أربع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(55) توفي أبو الرجاء محمد بن أحمد الجرجاني: في شهر رمضان، سنة أربع<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(56) توفي إسماعيل بن عمر بن أحمد البزار، أبو محمد، المعروف بالخراساني:
          <lb/>يوم الأربعاء، الخامس من ذي القعدة، سنة أربع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(57) توفي أبو منصور محمود بن إسماعيل بن محمد الصيرفي رحمه الله: يوم
          <lb/>الأحد، التاسع من ذي القعدة، سنة أربع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(58) توفي إسماعيل بن الكاغذي: في ذي الحجة، سنة أربع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(59) توفي عبد الغفار بن سعيد بن محمد بن يحيى القسام: يوم الخميس،
          <lb/>الحادي عشر، من ذي الحجة، سنة أربع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(60) توفي أبو القاسم إبراهيم بن محمد بن إبروية الصالحاني المعلم رحمه
          <lb/>الله: يوم عيد الأضحى، سنة أربع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(61) مات شيخي أبو الوفاء علي بن أبي طالب حمد بن عيسى بن عبد الوهاب بن
          <lb/>محمد بن المرزبان: ليلة الأحد، وقت السحر،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الثامن والعشرون [.. .. .. ..] ، سنة خمس عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(62) مات أحمد بن أحمد بن القاسم بن أبان، أبو سعيد: يوم الخميس، الرابع
          <lb/>عشر، من ربيع الأول، سنة خمس عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(63) توفي طلحة بن الحسين بن أبي ذر، أبو الطيب الصالحاني رحمه الله: في
          <lb/>ربيع الأول سنة خمس عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(64) توفي أبو طالب علي بن عبد الرزاق بن محمد الصغير: في يوم الأحد،
          <lb/>العشرون من جمادى الأولى، سنة خمس عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(65) توفي أبو الوفاء محمود بن الحسن بن عبد الله بن مندة رحمه الله،
          <lb/>أيضا: يوم الأحد، العشرون من جمادى الأولى سنة خمس عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(66) مات أبو الوفاء علي بن زيد بن شهريار المقرئ التاجر: عشية يوم
          <lb/>الثلاثاء، التاسع والعشرون، من شهر رمضان سنة خمس عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(67) توفي الشيخ أبو علي الحسن بن أحمد بن الحسن المقرئ الحداد رحمه
          <lb/>الله: في الخامس والعشرين، من ذي الحجة، سنة خمس عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(68) توفي الشيخ الحافظ أبو عبد الله محمد بن عبد الواحد الدقاق رحمه
          <lb/>الله: ليلة الجمعة، وقت السحر، السادس من شوال، سنة ست عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(69) مات القاضي أبو شجاع محمد بن عبد الحميد بن يوسف رحمه الله: في صفر،
          <lb/>سنة سبع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(70) توفي السيد أبو محمد حمزة<milestone n="300" unit="words"/>بن العباس بن علي العلوي رحمه الله: يوم
          <lb/>الجمعة قبل الصلاة، السابع عشر من جمادى الأولى، سنة سبع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(71) ومات الشيخ الإمام أبو نعيم عبيد الله بن أحمد بن الحسن الحداد رحمه
          <lb/>الله: يوم الثلاثاء، وقت الظهر، السابع والعشرون من جمادى الأولى، سنة سبع
          <lb/>عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(72) توفي أبو نصر زيد بن محمد اليزدي، في شعبان، سنة سبع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(73) توفي أبو الوفاء محمد بن الحسين المديني، الشيخ الصالح، رحمه الله:
          <lb/>غداة يوم الثلاثاء، الثالث والعشرون من شعبان، سنة سبع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(74) توفي الشيخ أبو الحسين محمد بن أحمد بن علي بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>العباس العطار المعدل رحمه الله: يوم الخميس، وقت العصر، ثامن وعشرين
          <lb/>شعبان، سنة سبع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(75) مات محمد بن حمد بن بندار الصوفي: في ليلة الأربعاء، ليلتين من شهر
          <lb/>رمضان، سنة سبع عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(76) توفي أبو طاهر عبد الواحد بن محمد بن أحمد بن الهيثم الدشتي الصباغ:
          <lb/>يوم الإثنين، الحادي عشر من ربيع الأول، سنة ثمان عشرة وخمسمائة، وهو آخر
          <lb/>من مات من أصحاب أبي نعيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(77) مات القاضي أبو الوفاء يحيى بن محمد بن صاعد: ليلة الثلاثاء، الثالث
          <lb/>عشر، من ربيع الأول، سنة ثمان عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(78) توفي الهيثم بن محمد بن الهيثم: يوم الأحد، الرابع والعشرون، من
          <lb/>ربيع الأول، سنة ثمان عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(79) توفي الشيخ أحمد بن أبي الفتوح بن سالم الخراساني رحمه الله: ليلة
          <lb/>الجمعة، المنتصف من ربيع الآخر، سنة ثمان عشرة وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(80) توفي الشيخ عبد الكريم بن عبد الرزاق الحسناباذي:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عشية يوم الجمعة، الثاني عشر من ربيع الأول، سنة اثنتين وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(81) توفي أبو حفص عمر بن محمد بن محمد المطري: في جمادى الأولى، سنة
          <lb/>اثنتين وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(82) توفي الشيخ أبو سهل قتيبة بن محمد بن أحمد الكسائي: يوم الإثنين،
          <lb/>السادس من صفر، سنة ثلاث وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(83) توفي غانم بن محمد بن أحمد الأسود: يوم الخميس، الحادي والعشرون من
          <lb/>ربيع الأول، سنة ثلاث وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(84) توفي المحسن بن محمد بن عمر بن واقد السكري: في ربيع<milestone n="300" unit="words"/>الآخر، سنة
          <lb/>ثلاث وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(85) توفي أبو الفضل جعفر بن عبد الواحد بن محمد بن محمود الثقفي: يوم
          <lb/>الثلاثاء، التاسع من جمادى الأولى، سنة ثلاث وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(86) توفي السيد حيدر بن علي بن الحسن العلوي: في العشر الآخر، من شهر
          <lb/>رمضان، سنة ثلاث وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(87) توفي الشيخ عبد الخالق بن أبي شكر الجوهري الأنصاري: ليلة الخميس،
          <lb/>الرابع من رجب، سنة أربع وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(88) توفي أبو سعد حمد بن أبي طاهر بن محمد الشرابي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[بكربان] : سنة ثلاث وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(89) توفيت فاطمة الجوزدانية: في غرة شعبان، سنة أربع وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(90) توفي أبو الفتح إسماعيل بن الفضل بن أحمد بن الأخشيد السراج: يوم
          <lb/>الجمعة، الرابع والعشرون من شهر رمضان، سنة أربع وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(91) توفي عبد الواحد بن حمد بن عبد الواحد بن شيذة، أبو المظفر المقرئ:
          <lb/>في شهر رمضان، سنة أربع وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(92) توفي أحمد بن محمد بن أبي طاهر الخرقي: يوم الخميس، السابع عشر من
          <lb/>ذي القعدة، سنة أربع وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(93) توفي محمد بن إبراهيم بن محمد الجنزي: يوم الأربعاء، الحادي
          <lb/>والعشرون من ذي القعدة، سنة أربع وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(94) توفي أبو رجاء أحمد بن محمد الكسائي: في أول
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جمادى الآخرة، سنة خمس وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(95) توفي القاضي أبو الفرج بن محمد بن جعفر بن روح: يوم الإثنين، الثالث
          <lb/>من ذي القعدة، سنة خمس وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(96) توفي القاضي أبو الحسين عبد الرحيم بن عبد الغفار الثقفي: يوم
          <lb/>الإثنين، سلخ جمادى الأولى، سنة ست وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(97) مات القاضي محمد بن عبد الوهاب بن يوسف: في شهر رمضان، سنة ست
          <lb/>وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(98) وتوفي أبو عبد الله أحمد بن الفضل بن أبي الطيب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الدلال: في شهر رمضان سنة ثمان وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(99) توفي الشيخ أبو الوفاء منصور بن محمد بن سليم: يوم الإثنين، الثامن
          <lb/>عشر من ذي القعدة، سنة ثمان وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(100) توفي إسماعيل بن الحسين بن علي الفرقدي: يوم الثلاثاء، الثاني عشر،
          <lb/>من ربيع الآخر، سنة تسع وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(101) توفي القاضي أبو المعاني المفضل بن عبيد الله<milestone n="300" unit="words"/>بن أبي المرجا: ليلة
          <lb/>الإثنين، التاسع والعشرون من جمادى الآخرة، سنة تسع وعشرين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(102) توفي الشيخ أبو الرجاء أحمد بن محمد بن عبد العزيز القارئ: يوم
          <lb/>الأحد، الثامن من ذي القعدة، سنة ثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(103) توفي الشيخ أبو نصر حامد بن أبي سعد بن عبد العزيز بن ماشاذاه: في
          <lb/>أواخر ذي القعدة، سنة ثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(104) توفي أبو مضر زفر بن حمزة بن علي السريجاني: في ذي الحجة، سنة
          <lb/>ثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(105) توفي الشيخ سعيد بن طلحة الصالحاني: يوم الأربعاء، الحادي عشر من
          <lb/>شهر الله المبارك رمضان، سنة إحدى ثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(106) توفي أبو الفرج سعيد بن أبي الرجاء الصيرفي: ليلة الأحد، العشرون
          <lb/>من صفر، سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(107) توفي أبو منصور محمد بن حمد بن منصور العطار:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ليلة الأربعاء، المنتصف من ربيع الأول، سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(108) توفي أبو الوفاء عبد الواحد بن حمد بن عبد الواحد الصباغ: ليلة
          <lb/>الجمعة، الثامن من جمادى الأولى، سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(109) توفي الأديب الحسين بن عبد الملك الخلال: ليلة الإثنين، الحادي عشر
          <lb/>من جمادى الأولى، سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(110) توفي الشيخ الإمام أبو بكر محمد بن أبي نصر بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أحمد، قل هو الله أحد خوان، بواسط: سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(111) توفي محمد بن حمد الكبريتي: يوم الثلاثاء،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الخامس والعشرون من جمادى الآخرة، سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(112) توفي أبو منصور الحسين بن طلحة بن الحسين الصالحاني: في أواخر رجب،
          <lb/>سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(113) توفي الشيخ الإمام أبو نصر أحمد بن عمر الغازي رحمه الله: يوم
          <lb/>الأحد، بين الصلاتين، الثالث من شهر رمضان، سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة،
          <lb/>وصلى عليه الشيخ الإمام إسماعيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(114) توفي محمد بن الفضل الخاني: في الثامن والعشرين من شهر رمضان، سنة
          <lb/>اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(115) توفي أحمد بن الفضل بن أحمد بن سمكوية: في ربيع الأول، سنة ثلاث
          <lb/>وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(116) وتوفي الشيخ أبو الوفاء أحمد بن إبراهيم [المغافر]
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الصالحاني: في أول شوال، سنة اثنتين وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(117) توفي الشيخ الحافظ أبو بكر محمد بن أبي نصر بن<milestone n="300" unit="words"/>أبي بكر أحمد بن علي
          <lb/>بن إبراهيم بن علي بن أحمد بن علي بن أحمد بن شيرزاد بن خورنذاذ اللفتواني
          <lb/>رحمه الله: يوم الإثنين، العشرون من جمادى الأولى، سنة ثلاث وثلاثين
          <lb/>وخمسمائة، وصلى عليه الشيخ الإمام إسماعيل، ودفن بالمصلى رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>(118) توفي القاضي عباد بن عبد الله بن أبي الرجاء: يوم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الأحد، الثامن من ذي القعدة، سنة أربع وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(119) توفي أبو نصر محمد بن أبي رجاء بن أبي نصر المؤذن: ليلة الأحد، غرة
          <lb/>جمادى الآخرة، سنة خمس وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(120) توفي عبد المنعم بن أبي نصر بن يعقوب الثقفي: يوم السبت، الثالث
          <lb/>عشر من رجب، سنة خمس وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(121) توفي الشيخ الإمام أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الطلحي
          <lb/>الحافظ رحمه الله: ليلة عيد الأضحى، سنة خمس وثلاثين وخمسمائة، وقت السحر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(122) توفي الشيخ الإمام أبو منصور محمود بن عبد المنعم بن ماشاذه: ليلة
          <lb/>الجمعة، الثاني عشر من ربيع الآخر، سنة ست وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(123) توفي أبو نصر زاهر بن محمد بن القاسم المغازلي: في أوائل المحرم،
          <lb/>سنة سبع وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(124) توفي الشيخ أبو منصور أحمد بن ينال، المعروف
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بترك، في [.. .. ..] محرم، سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(125) توفي غانم بن أبي طاهر خلد: يوم الجمعة، الثالث عشر من شهر رجب،
          <lb/>سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(126) توفي القاضي الحسين بن حمد بن محمد بن عمروية: ليلة الإثنين،
          <lb/>الثاني من ذي القعدة، سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(127) توفي أبو الوفاء غانم بن أحمد بن الحسن بن محمد الجلودي: يوم
          <lb/>الأربعاء، الثالث من ذي الحجة، سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(128) توفي عبيد الله بن محمد بن إبراهيم بن سعدويه المعدل: يوم الجمعة،
          <lb/>الثاني عشر من ذي الحجة، سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(129) توفي أبو غانم أحمد بن عبد الواحد بن محمد بن زياد: في صفر، سنة
          <lb/>تسع وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(130) ماتت فاطمة بنت محمد بن أبي سعد البغدادية: في
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>يوم الأربعاء، الخامس والعشرون من شهر رمضان، سنة تسع وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(131) مات أبو المكارم حامد بن عبد الرزاق بن محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>عمر الخابوطي: في
          <lb/>ذي الحجة، سنة تسع وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(132) مات القاضي أبو القاسم رستم بن محمد بن عبد الرحمن بن زياد: في
          <lb/>المحرم، سنة أربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(133) مات أبو المحاسن محمود بن حمد بن مندويه: في أواخر صفر، سنة أربعين
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(134) مات أبو الفتح يوسف بن عبد الواحد بن محمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ماهان: في أواخر ربيع الأول، سنة أربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(135) مات إسماعيل بن محمد بن أبي الفتح الطرسوسي السني: في ربيع الآخر،
          <lb/>سنة أربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(136) مات الشيخ الإمام أبو سعد أحمد بن محمد بن أبي سعد البغدادي رحمه
          <lb/>الله، بظاهر نهاوند، منصرفا من الحج: في ربيع الآخر، سنة أربعين وخمسمائة،
          <lb/>وحمل إلى أصبهان، ودفن بباب دزية.
        </p>
        <p>
          <lb/>(137) مات محمد بن علي بن عمر الكابلي: في أوائل سنة ثلاث وأربعين
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(138) مات حمد بن أبي الفتح أحمد بن أبي بكر، المعروف بسيوذة: سنة ثلاث
          <lb/>وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(139) توفي القاضي أبو القاسم عبد الله بن محمد بن عبيد الله الخطيبي: في
          <lb/>الخامس من ربيع الأول، سنة ثلاث وثلاثين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(140) توفي أبو بكر محمد بن أحمد بن محمد الباغبان: يوم الخميس، الثالث
          <lb/>عشر من شوال، سنة أربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(141) توفي أبو بكر بن الحسين بن محمد القطان: ليلة عرفة، سنة أربعين
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(142) مات أبو الوفاء يحيى بن عبد الله بن أبي الرجاء: يوم السبت، الخامس
          <lb/>والعشرون من شهر رمضان، سنة إحدى وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(143) مات عبد الرحيم بن محمد بن الفضل الحداد: في العشر الأول من شوال،
          <lb/>سنة إحدى وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(144) مات أبو طاهر أحمد بن حامد بن أحمد بن محمود الثقفي: سنة إحدى
          <lb/>وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(145) مات أبو الفضل محمد بن عبد الغفار بن محمد بن سعيد القاساني
          <lb/>المعدل: في أوائل جمادى الأولى، سنة اثنتين وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(146) مات الشيخ سهل بن محمد الحاجي رحمه الله: في
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>شعبان، سنة ثلاث وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(147) مات القاضي أبو غالب محمد بن عمرو بن أحمد الشيرازي: ليلة عيد
          <lb/>الفطر، سنة ثلاث وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(148) مات أبو القاسم إبراهيم بن محمد الدواتي: في شهر رمضان سنة<milestone n="300" unit="words"/>ثمان
          <lb/>وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(149) مات السيد أبو المناقب ناصر بن حمزة بن ناصر بن طباطبا: سنة ثمان
          <lb/>وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(150) مات السيد أبو الرضا حيدر بن أبي طالب بن زيد العلوي: في شهر
          <lb/>رمضان، سنة ثمان وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(151) مات أبو طاهر محمد بن أبي نصر بن أبي القاسم بن هاجر: يوم السبت،
          <lb/>السابع عشر من جمادى الأولى، سنة تسع وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(152) مات الشيخ أبو النجاح محمود بن أبي الرجاء بن أبي الطيب رحمه الله:
          <lb/>في جمادى الآخرة، سنة ثمان وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(153) توفي أبو سعد محمد بن الهيثم بن محمد بن الهيثم رحمه الله: يوم
          <lb/>الإثينن، الثاني والعشرون من شعبان، سنة تسع وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(154) مات الشيخ أبو المرجا بن محمد بن الفضل، أخو
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام إسماعيل: سنة تسع وأربعين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(155) توفي أبو القاسم إسماعيل بن أبي الحسن الحمامي: يوم السبت، السابع
          <lb/>من صفر، سنة إحدى وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(156) توفي الشيخ أبو رشيد أحمد بن عبد الكريم بن أحمد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>القاساني: في المحرم، سنة أربع وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(157) مات الشيخ أبو مسعود عبد الجليل بن محمد بن عبد الواحد، المعروف
          <lb/>بكوتاه، رحمه الله: سنة ثلاث وخمسين وخمسمائة، في آخر ليلة من رجبها، أو
          <lb/>أول ليلة من شعبانها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(158) مات محمد بن أبي طاهر المستوفي: سنة خمس وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(159) مات أبو الوفاء أحمد بن ظفر الثقفي المعدل: آخر سنة خمس، أو ست
          <lb/>وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(160) توفي الشيخ الأصيل أبو الرجاء محمد بن أبي الرجاء الثقفي رحمه
          <lb/>[الله] : ليلة الأربعاء، التاسع من ربيع الأول سنة ست وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(161) توفي أبو عبد الله محمد بن الوليد بن عبد المنعم بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>روح: في أواخر سنة ست وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(162) مات الرئيس أبو طالب محمد بن محفوظ بن الحسن بن القاسم: في آخر سنة
          <lb/>ست وخمسين وخمسمائة، في ذي القعدة، الحادي والعشرين منه، يوم الأحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(163) توفي بنيمان بن أبي العز بن أبي طاهر الثقفي: في شعبان، سنة ست
          <lb/>وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(164) توفي أحمد بن عمر بن أبي بكر بن عمر بن خالوية: في المنتصف من شهر
          <lb/>رمضان<milestone n="300" unit="words"/>، سنة سبع وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(165) توفي عبد المنعم بن أبي سهل محمد بن إبراهيم بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سعدويه: يوم الثلاثاء، الثالث والعشرون من شعبان، سنة ست وخمسين
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(166) توفي أبو بكر محمد بن محمود بن إبراهيم بن محمد بن جعفر الفرفاني:
          <lb/>في رجب، سنة سبع وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(167) توفي الشيخ أبو بكر عمر بن السورشاني رحمه الله: في الرابع عشر، من
          <lb/>شهر رمضان، سنة سبع وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(168) وتوفي الشيخ أحمد بن محمد بن الهاد المؤذن: في هذا اليوم أيضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(169) وتوفي الشيخ أبو المحاسن محمد بن أحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فصلويه: في سلخ المحرم، سنة ثمان وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(170) توفي أبو جعفر محمد بن أبي القاسم بن حمزة الساوي، المعروف بالنار،
          <lb/>يوم الإثنين، الرابع من شعبان، سنة ثمان وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(171) توفي الشيخ الإمام أبو المعالي الوركاني: يوم الخميس، الثامن عشر
          <lb/>من شوال، سنة ثمان وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(172) توفي الشيخ عبد اللطيف بن الشيخ أبي سعد أحمد بن محمد البغدادي
          <lb/>رحمه الله: ليلة الخميس، الثالث والعشرون من ذي القعدة، سنة ثمان وخمسين
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(173) توفي إلكيا شهردار بن إلكيا شيرويه بن شهردار الديلمي: في [رجب] ،
          <lb/>سنة ثمان وخمسين وخمسمائة، بهمذان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(174) مات محمد بن عبد الواحد بن محمد النبلي: في أواخر صفر، سنة تسع
          <lb/>وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(175) مات الشيخ أبو الفضل محمد بن أحمد بن محمد بن شيمة المعدل رحمه
          <lb/>الله: يوم الأحد السابع والعشرون من ربيع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول سنة تسع وخمسين وخمسمائة. وسمعت منه أنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((ولدت سنة سبع وثمانين وأربعمائة)) .
        </p>
        <p>
          <lb/>(176) توفي الشيخ أبو الوفاء بن أبي محمد بن حمد بن محمد المعتز: يوم
          <lb/>الجمعة، الثاني والعشرون من جمادى الأولى، سنة تسع وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(177) توفي الشيخ أبو الخير محمد بن أحمد بن محمد الباغبان المقدر: عشية
          <lb/>يوم الأربعاء، الثاني عشر من شوال، سنة تسع وخمسين وخمسمائة، ودفن يوم
          <lb/>الخميس، بمقبرة باب دزية.
        </p>
        <p>
          <lb/>(178) توفي الشيخ محمد بن أبي زيد بن حمك، الشيخ الصالح، رحمه [الله] :
          <lb/>في المنتصف من شوال، سنة تسع وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(179) توفي الشيخ أبو القاسم عثمان بن محمد بن الفضل الكندوج: يوم<milestone n="300" unit="words"/>السبت،
          <lb/>الثاني والعشرون من شوال، سنة تسع
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وخمسين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(180) مات الشيخ مروان بن محمد بن زكريا، في العشر الأواخر، من محرم، سنة
          <lb/>ستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(181) مات الشيخ محمد بن عبد الجبار بن جوروية: آخر يوم من ربيع الآخر،
          <lb/>أول يوم من جمادى الأولى، سنة ستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(182) توفي الشيخ أحمد بن أبي طاهر المغازلي المقرئ: آخر يوم السبت:
          <lb/>الحادي عشر من جمادى الأولى، سنة ستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(183) توفي الشيخ أبو الغنائم محمود بن عبد الله بن محمد بن عزيزه: في
          <lb/>جمادى الأولى، سنة ستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(184) توفي الشيخ أبو المعالي طغرل شاه بن محمد بن الحسين الكاشغريك ليلة
          <lb/>الأربعاء، الثلاثين من جمادى الأولى، سنة ستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(185) توفي السيد أبو علي شرف بن عبد المطلب العلوي: في الحادي والعشرين
          <lb/>من رجب، سنة ستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(186) توفي أبو الحسن علي بن أبي العباس أحمد بن محمد اللباد رحمه الله:
          <lb/>يوم السبت، الثامن عشر من شوال، سنة ستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(187) مات الأديب أبو الفتح محمد بن علي سبط النطنزي: يوم السبت، السابع
          <lb/>والعشرون من محرم، سنة إحدى وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(188) توفي الشيخ الإمام الحسن بن العباس بن علي، أبو عبد الله الرستمي
          <lb/>رحمه الله: عشية يوم الأربعاء، غرة صفر، سنة إحدى وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(189) توفي محمود بن محمد بن أحمد [رقلا.. ..] : في ذي الحجة، سنة ستين
          <lb/>وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(190) وتوفي الشيخ علي بن أحمد الخرقي: منصرفا من الحج، في صفر، سنة إحدى
          <lb/>وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(191) توفي الشيخ أبو عاصم بن الحسين بن زينة رحمه الله: في أواخر ربيع
          <lb/>الأول، سنة إحدى وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(192) توفي أبو رشيد محمد بن علي بن محمد بن عمر الباغبان، أيضا: في
          <lb/>أواخر ربيع الأول، سنة إحدى وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(193) توفي أبو سعيد فضل الله بن معز بن أبي شكر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الأنصاري، المعروف بالجوهري: يوم الإثنين، الرابع من ربيع الآخر، سنة
          <lb/>إحدى وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(194) وتوفي أبو عبد الله محمد بن أحمد البطيري ببطر: في أول سنة إحدى
          <lb/>وستين وخمسمائة، في المحرم أو صفر.
        </p>
        <p>
          <lb/>(195) توفي القاضي أبو الفضائل مسعود بن محمد بن أحمد<milestone n="300" unit="words"/>الخطيب بالمدينة:
          <lb/>بكرة يوم السبت، الحادي والعشرون من ذي الحجة، سنة إحدى وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(196) توفي الشيخ الإمام الأصيل أبو سعد عبد الكريم بن محمد بن أبي
          <lb/>المظفر السمعاني رحمه الله: في سنة اثنتين وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(197) توفي الشيخ محمد بن أحمد بن عبد الواحد: في آخر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المحرم، أو أول صفر، سنة اثنتين وستين وخمسمائة، بالمدائن، منصرفا من
          <lb/>الحج، وحمل إلى بغداد، ودفن بقرب الإمام أحمد بن حنبل رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>(198) توفي أبو عاصم قيس بن محمد المؤذن رحمه الله: ليلة الأربعاء،
          <lb/>التاسع عشر من جمادى الآخرة، سنة اثنتين وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(199) مات الرئيس أبو الفرج مسعود بن الحسن بن القاسم بن الفضل بن أحمد
          <lb/>بن أحمد بن محمود: يوم الإثنين، غرة رجب، سنة اثنتين وستين وخمسمائة، ودفن
          <lb/>يوم الإثنين بالمصلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>(200) توفي الشيخ أبو الحسن علي بن الحسن بن الحسين النيسابوري: في أوائل
          <lb/>شهر الله الأصم رجب، سنة اثنتين وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(201) توفي الشيخ أحمد بن محمد بن أحمد، المعروف بقلا، رحمه الله: يوم
          <lb/>الثلاثاء، السادس من شوال، سنة اثنتين وستين وخمسمائة، ودفن يوم الأربعاء
          <lb/>بالمصلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>(202) توفي أبو [العون] بن عبد الرزاق بن أبي الهيجاء الزبيري: يوم
          <lb/>الأحد، السادس من ذي القعدة، سنة اثنتين وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(203) توفي أبو ظافر الخضر بن الفضل بن عبد الواحد، المعروف برجل: يوم
          <lb/>الأحد، الثالث عشر من جمادى الأولى، سنة ثلاث وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(204) مات الشيخ عبد الله بن علي الطامذي المقرئ: يوم الخميس، العشرون من
          <lb/>شعبان، سنة ثلاث وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(205) توفي أبو الفضل شاكر بن علي بن أحمد بن علي الأسواري: في أواخر شهر
          <lb/>رمضان، سنة ثلاث وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(206) توفي الشيخ الإمام محمد بن عبد الرشيد الرجائي رحمه الله: في ذي
          <lb/>القعدة، سنة ثلاث وستين وخمسمائة، ذاهبا إلى الحج.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(207) مات عبد الحاكم بن أبي طاهر الثقفي: يوم الثلاثاء، سلخ شعبان، سنة
          <lb/>أربع وستين وخمسمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(208) توفي أحمد بن عبد الله بن أحمد بن علي، أبو الفتح السوذرجاني: في
          <lb/>صفر، سنة ست وتسعين وأربعمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(209) توفي أحمد بن محمد بن أحمد بن موسى<milestone n="300" unit="words"/>بن مردويه بن فورك بن موسى بن
          <lb/>جعفر بن بكر، سبط أبي بكر بن مردويه: في سنة ثمان وتسعين وأربعمائة،
          <lb/>بسوذرجان: قرية من قرى أصبهان.
        </p>
        <p>
          <lb/>آخره، والحمد لله وحده، وصلواته على محمد وآله وسلامه.<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0566AbuMascudHajji.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0566AbuMascudHajji.WafayatJamacatMinMuhaddithin.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
