<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.DhammMalahi">IbnCasakir.DhammMalahi</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">7219</measure>
        <measure unit="words">1849</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.DhammMalahi.Shamela0026707-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.DhammMalahi"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026707
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: ذم الملاهي (المجلس الثاني والخمسون من أمالي ابن عساكر)
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026707
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26707
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26707
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: العربي الدائز الفرياطي
041.EdNUMBER	:: الثانية، 1426 هـ - 2005 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار البشائر الإسلامية [ضمن سلسلة لقاء العشر الأواخر (48)]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لقاء العشر الأواخر بالمسجد الحرام (48)
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذم الملاهي</head>
        <p>
          <lb/>المجلس الثاني والخمسون من أمالي
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن عساكر (ت 571 ه)
        </p>
        <p>
          <lb/>حققه وعلق عليه
        </p>
        <p>
          <lb/>العربي الدائز الفرياطي
        </p>
        <p>
          <lb/>دار البشائر الإسلامية
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الثانية
        </p>
        <p>
          <lb/>1426 ه - 2005 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>رب يسر وأعن برحمتك
        </p>
        <p>
          <lb/>حدثنا الشيخ الإمام الحافظ الثقة أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله
          <lb/>الشافعي -رضي الله عنه- إملاء من لفظه في يوم الاثنين السابع عشر من شوال
          <lb/>سنة ثمان وثلاثين وخمسمائة، قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد ببغداد قال: أنا
          <lb/>أبو علي الحسن بن علي بن محمد، قال: أنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان،
          <lb/>قال: ثنا عبد الله بن أحمد بن محمد، قال: أنا إسحاق بن منصور الكوسج، قال:
          <lb/>أنا الفضل -يعني: ابن موسى-، قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 28]</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا صدقة بن موسى، عن فرقد السبخي، قال: حدثني أبو منيب الشامي، عن أبي
          <lb/>عطاء، عن عبادة بن الصامت رضي الله عنه، عن رسول الله صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وحدثني شهر بن حوشب عن عبد الرحمن بن غنم رضي الله عنه، عن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم ...
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وحدثني عاصم بن عمرو البجلي عن أبي أمامة رضي الله عنه، عن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم ... ،
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وحدثني سعيد بن المسيب -أو حدثت عنه-، عن ابن عباس رضي الله عنه، عن
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: ((والذي نفس محمد بيده ليبيتن أناس من
          <lb/>أمتي على أشر وبطر ولعب ولهو، فيصبحون قردة وخنازير باستحلالهم المحارم،
          <lb/>واتخاذهم القينات، وشربهم الخمر، وبأكلهم الربا، ولبسهم الحرير)).
        </p>
        <p>
          <lb/>تفرد به فرقد عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الأعز قراتكين بن الأسعد ببغداد قال: أنا أبو محمد الحسن بن
          <lb/>علي بن محمد الجوهري، قال: أنا أبو الحسن علي بن محمد بن أحمد بن لؤلؤ،
          <lb/>قال: ثنا أبو يحيى زكريا بن يحيى بن عبد الرحمن الساجي، قال: ثنا عبد
          <lb/>العزيز بن (محمد) (1) بن الحسن بن زبالة، قال<milestone n="300" unit="words"/>: ثنا إسحاق بن محمد الفروي،
          <lb/>قال: ثنا يزيد بن عبد الملك النوفلي، عن عبد العزيز بن أبي رواد، عن ابن
          <lb/>جريج، عن عطاء، عن ابن عباس رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 30]</head>
        <p>
          <lb/>((إن ناسا باتوا في شراب ودفوف وغناء؛ فأصبحوا قد مسخوا قردة وخنازير)).
        </p>
        <p>
          <lb/>و ((نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم عن أثمان القرابن)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث غريب.<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سهل محمد بن إبراهيم بن محمد ببغداد قال: أنا إبراهيم
          <lb/>بن منصور بن إبراهيم الأصبهاني بها، قال: أنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن
          <lb/>المقرئ، قال: أنا أبو يعلى أحمد بن علي الموصلي، قال: ثنا أبو عبد الرحمن
          <lb/>الأذرمي -وهو عبد الله بن محمد بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 31]</head>
        <p>
          <lb/>إسحاق-، قال: ثنا علي بن يزيد الصدائي عن الحارث بن نبهان، عن أبي إسحاق،
          <lb/>عن الحارث، عن علي رضي الله عنه، قال: ((نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>عن المغنيات والنواحات، وعن شرائهن وبيعهن، وتجارة فيهن، وقال: كسبهن
          <lb/>حرام)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين قال: أنا أبو علي بن
          <lb/>المذهب، قال: أنا أبو بكر بن مالك القطيعي، قال: أنا عبد الله بن أحمد بن
          <lb/>محمد بن حنبل، قال: حدثني أبي، قال: ثنا يزيد -يعني: ابن هارون-، قال: أنا
          <lb/>فرج بن فضالة الحمصي، عن علي بن يزيد، عن القاسم، عن أبي أمامة رضي الله
          <lb/>عنه،
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: ((إن الله عز وجل بعثني رحمة وهدى
          <lb/>للعالمين، وأمرني أن أمحق المزامير والكنارات -يعني: البرابط والمعازف-،
          <lb/>والأوثان التي كانت
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 32]</head>
        <p>
          <lb/>تعبد في الجاهلية، وأقسم ربي عز وجل بعزته: لا يشرب عبد من عبيدي جرعة من
          <lb/>خمر إلا سقيته مكانها من حميم جهنم معذبا أو مغفورا له، ولا يسقيها صبيا
          <lb/>صغيرا إلا سقيته مكانها من حميم جهنم معذبا أو مغفورا له، ولا يدعها عبد من
          <lb/>عبيدي من مخافتي إلا سقيتها إياه من حظيرة القدس، ولا يحل بيعهن ولا شراؤهن
          <lb/>ولا تعليمهن<milestone n="300" unit="words"/>ولا تجارة فيهن وأثمانهن حرام -للمغنيات-)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو سهل محمد بن إبراهيم بن سعدويه، قال: أنا أبو الفضل عبد
          <lb/>الرحمن بن أحمد بن الحسن الرازي، قال: ثنا أبو القاسم جعفر بن عبد الله بن
          <lb/>يعقوب بالري، قال: ثنا أبو بكر محمد بن هارون الروياني، قال: ثنا محمد بن
          <lb/>إدريس أبو بكر بمكة، قال: ثنا سعيد بن منصور، قال: ثنا إسماعيل بن عياش،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 33]</head>
        <p>
          <lb/>عن مطرح بن يزيد، قال: ثنا عبيد الله [بن] (1) زحر، عن علي بن يزيد، عن
          <lb/>القاسم، عن أبي أمامة رضي الله عنه، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((لا يحل بيع المغنيات ولا
          <lb/>شراؤهن وثمنهن حرام، والذي نفس محمد بيده ما رفع رجل عقيرة صوته بغناء إلا
          <lb/>ارتدفه شيطانان يضربان بأرجلهما صدره حتى يسكت)).<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبوا محمد: عبد الكريم بن حمزة بن الخضر السلمي،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 34]</head>
        <p>
          <lb/>وطاهر بن سهل بن بشر الإسفرايني، قالا: أخبرنا أبو الحسين محمد بن مكي بن
          <lb/>عثمان المصري بدمشق، قال: أنا القاضي أبو الحسن علي بن محمد بن إسحاق بن
          <lb/>يزيد الحلبي بمصر، قال: ثنا أبو القاسم يعقوب بن أحمد بن ثوابة، قال: ثنا
          <lb/>أبو جعفر محمد بن سفيان، قال: ثنا إبراهيم بن حيان، قال: ثنا شعبة بن
          <lb/>الحجاج، عن عمرو بن مرة، عن مسروق بن الأجدع، عن عبد الله بن مسعود رضي
          <lb/>الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((إياكم واستماع المعازف والغناء؛
          <lb/>فإنهما ينبتان النفاق في القلب كما ينبت الماء البقل)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا المشايخ: أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الفراوي، وأبو
          <lb/>المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم بن هوازن بن القشيري، وأبو القاسم زاهر بن
          <lb/>طاهر بن محمد الشحامي بنيسابور
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 36]</head>
        <p>
          <lb/>قالوا: أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الخنزروذي الأديب، قال
          <lb/>أنا أبو عمرو محمد بن أحمد بن حمدان، قال: أنا أبو يعلى أحمد بن علي
          <lb/>الموصلي، قال: ثنا أبو بهز الصقر بن عبد الرحمن ابن ابنة مالك بن<milestone n="300" unit="words"/>مغول،
          <lb/>قال: ثنا عبد الله بن إدريس عن المختار بن فلفل، عن أنس بن مالك رضي الله
          <lb/>عنه، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>جاء النبي صلى الله عليه وسلم فدخل بستانا وجاء آت فدق الباب فقال: يا
          <lb/>أنس، افتح له، وبشره بالجنة، وبشره بالخلافة، من بعدي. قال: قلت: يا رسول
          <lb/>الله
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 37]</head>
        <p>
          <lb/>أعلمه؟ قال: أعلمه. إذا أبو بكر رضي الله عنه فقلت: أبشر بالجنة وأبشر
          <lb/>بالخلافة من بعد رسول الله صلى الله عليه وسلم. قال: ثم جاء آت فدق الباب،
          <lb/>فقال: يا أنس، قم فافتح له، وبشره بالجنة، وبشره بالخلافة من بعد أبي بكر.
          <lb/>قال: قلت: يا رسول الله، أعلمه؟ قال: أعلمه. قال: فخرجت فإذا عمر رضي الله
          <lb/>عنه فقلت له: أبشر بالجنة، وأبشر بالخلافة من بعد أبي بكر. قال: ثم جاء آت
          <lb/>فدق الباب، فقال: قم، يا أنس، فافتح له، وبشره بالجنة، وبشره بالخلافة من
          <lb/>عبد عمر، وأنه مقتول. قال: فخرجت فإذا عثمان رضي الله عنه فقلت له: أبشر
          <lb/>بالجنة، وأبشر بالخلافة بعد عمر، وأنك مقتول. قال: فدخل إلى النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم فقال: يا رسول الله، لمه؟ والله ما تغنيت ولا تمنيت ولا مسست
          <lb/>ذكري بيميني منذ بايعتك. قال: هو ذاك يا عثمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا المشايخ: أبوا محمد: هبة الله بن أحمد بن محمد الأمين، وعبد
          <lb/>الكريم بن حمزة بن الخضر السلمي بدمشق، وأبو المعالي ثعلب بن جعفر بن أحمد
          <lb/>بن الحسين بن السراج ببغداد، قالوا: أخبرنا أبو القاسم الحسين بن محمد بن
          <lb/>إبراهيم الحنائي بدمشق،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 39]</head>
        <p>
          <lb/>قال: أنا أبو الحسين عبد الوهاب بن الحسن بن الوليد الكلابي، قال: أنا
          <lb/>أبو عثمان سعيد بن عبد العزيز الحلبي، قال: ثنا أبو نعيم عبيد بن هشام،
          <lb/>قال: ثنا ابن المبارك، عن مالك بن أنس، عن محمد بن المنكدر، عن أنس بن مالك
          <lb/>رضي الله عنه،
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: ((من قعد إلى قينة يستمع منها صب
          <lb/>في أذنيه الآنك يوم القيامة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>المحفوظ مرسل، تفرد برفعه أبو نعيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان: أبو<milestone n="300" unit="words"/>القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 40]</head>
        <p>
          <lb/>وأبو الفتح مفلح بن أحمد بن محمد الدومي الوراق ببغداد، قالا: أخبرنا
          <lb/>أحمد بن محمد بن أحمد البزاز، قال: أنا عبيد الله بن محمد بن إسحاق البزاز،
          <lb/>قال: أنا عبد الله بن محمد بن عبد العزيز، قال: ثنا هدبة بن خالد، قال: ثنا
          <lb/>حماد بن سلمة، عن حميد، عن الحسن بن مسلم، عن مجاهد، في قوله عز وجل: ((ومن
          <lb/>الناس من يشتري لهو الحديث))، قال: ((الغناء)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم بن العباس الخطيب،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 41]</head>
        <p>
          <lb/>قال: أنا أبو الحسن رشأ بن نظيف المقرئ، قال: أنا أبو محمد الحسن بن
          <lb/>إسماعيل المصري، قال: ثنا أحمد بن مروان المالكي قال: ثنا إبراهيم بن عبد
          <lb/>الله، قال: ثنا جعفر بن عون، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد، قال: ((ينادي
          <lb/>مناد يوم القيامة: أين الذين كانوا ينزهون أصواتهم وأسماعهم عن اللهو
          <lb/>ومزامير الشيطان؟ قال: فيحلهم الله في رياض الجنة من مسك، فيقول للملائكة:
          <lb/>أسمعوا عبادي تحميدي وتمجيدي وأخبروهم أن لا خوف عليهم ولا هم يحزنون)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم بن طاهر المستملي، قال: ثنا أبو نصر عبد الرحمن
          <lb/>بن علي بن محمد بن موسى، قال: أنا أبو الحسين علي بن محمد بن عبد الله
          <lb/>الشاهد، قال: أنا أبو علي الحسين بن صفوان البرذعي، قال: ثنا أبو بكر عبد
          <lb/>الله بن محمد بن عبيد القرشي، قال: ثنا عبيد الله بن عمر، وأبو خيثمة،
          <lb/>قالا: حدثنا يحيى بن سليم عن عبيد الله بن عمر، قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 43]</head>
        <p>
          <lb/>سأل إنسان القاسم بن محمد عن الغناء فقال: أنهاك عنه وأكرهه، قال: أحرام
          <lb/>هم؟ قال: انظر -يا ابن أخي- إذا ميز الله الحق من الباطل في أيهما يجعل
          <lb/>الغناء.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>قال: وحدثنا عبد الله بن محمد، قال: ثنا عبيد الله بن عمر، قال: حدثني
          <lb/>عبد الله بن داود، عن القاسم بن سلمان، عن الشعبي، قال: لعن المغني،
          <lb/>والمغنى له.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>قال: وحدثنا عبد الله بن محمد، قال: حدثني يعقوب بن محمد، قال: حدثت<milestone n="300" unit="words"/>عن
          <lb/>زافر بن سليمان، قال: كان رجل يجلس في المسجد فترك الجلوس فيه، واتخذ قينة،
          <lb/>فكتب إليه رجل من أخوانه: ((أما بعد، إن الله لم يرض لنبيه الشعر فقال:
          <lb/>{وما علمناه الشعر وما ينبغي له}، فكيف إذا اجتمع زي الفاسقين وأصواتهم
          <lb/>اللعينة وعيدانهم الوحشة الملعونة، والنساء المتبرجات بالزينة، والله ما
          <lb/>أرى من فعل هذا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 44]</head>
        <p>
          <lb/>توقى الهلكة، ولا عذر في النعمة، ولا وضع ما رزقه الله حيث أمره الله،
          <lb/>فانظر -يا أخي- من أي شيء خرجت، وفي أي شيء دخلت، وعلى من أقبلت، ومن أقبل
          <lb/>عليك، وعمن أعرضت، ومن أعرض عنك، فإنك إن أحسنت النظر علمت أنك خرجت من
          <lb/>النور، ودخلت في الظلمة، وأعرضت عن الله، وأعرض الله عنك؛ فتدارك نفسك؛
          <lb/>فإنك إن لم تفعل ذلك فإن أهون من دائك يقتل صاحبه، والسلام على من اتبع
          <lb/>الهدى.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا قراتكين بن الأسعد قال: أنا الحسن بن علي الجوهري، قال: أنا أبو
          <lb/>الحسن علي بن عبد العزيز بن مردك، قال: أنا أبو محمد عبد الرحمن بن أبي
          <lb/>حاتم الرازي، قال: قال الحسن بن عبد العزيز الجروي: سمعت الشافعي رحمه الله
          <lb/>يقول: خلفت بالعراق شيئا يسمى التغبير
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 45]</head>
        <p>
          <lb/>وضعته الزنادقة يشتغلون به عن القرآن.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>سمعت الشيخ أبا المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم بن هوازن القشيري يقول:
          <lb/>سمعت أبي الأستاذ أبا القاسم القشيري رحمه الله يقول: سمعت الشيخ أبا عبد
          <lb/>الرحمن السلمي يقول: سمعت محمد بن عبد الله بن شاذان يقول: سمعت أبا بكر
          <lb/>النهاوندي يقول: سمعت علي بن السائح يقول: سمعت أبا الحارث الأولاسي يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>رأيت إبليس في المنام على بعض سطوح أولاس وأنا على سطح وعلى يمينه جماعة،
          <lb/>وعلى يساره جماعة، وعليهم ثياب لطاف فقال لطائفة منهم: قولوا، فقالوا
          <lb/>فغنوا، فاستفرغني طيبه حتى هممت أن أطرح نفسي من السطح، ثم قال: ارقصوا،
          <lb/>فرقصوا أطيب ما يكون، ثم قال لي: يا أبا الحارث، ما أصبت شيئا أدخل به
          <lb/>عليكم إلا هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل:
        </p>
        <p>
          <lb/>من تولى عن الهدى واستغنى ... وتمادى في غيه وتغنى
        </p>
        <p>
          <lb/>واستلذ<milestone n="300" unit="words"/>السماع والضرب بالأوتار ... فالله عنه يا صاح أغنى
        </p>
        <p>
          <lb/>فاجتنب يا أخي الغناء وطهر ... منه قلبا حيا وصن عنه أذنا
        </p>
        <p>
          <lb/>فاستماع الغناء ينبت في القلب ... نفاقا ويورث المرء حزنا
        </p>
        <p>
          <lb/>[وعباد الرحمن مرو باللغو ... كراما ولم يحبوا] (1) الزفنا
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله وصلى الله على محمد وآله وصحبه وسلم تسليما إلى يوم الدين.
          <lb/>
          <milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.DhammMalahi.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
