<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0573QadiJacfar.MaqawidInsaf">QadiJacfar.MaqawidInsaf</title>
        <author ref="#0573QadiJacfar">QadiJacfar</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name></name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">54417</measure>
        <measure unit="words">12435</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0573QadiJacfar.MaqawidInsaf.Kraken22021802055301-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0573QadiJacfar.MaqawidInsaf"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="http://www.worldcat.org/oclc/4770724522"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="https://archive.org/details/kotobzaydia/maqawdinsaf/"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCRed through Kraken:¶    * Kraken version: 3.0.0.0b21.dev6¶    * segmentation model: DEFAULT¶    * OCR model: 12-24-2021_ArabPersGeneralized.mlmodel</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
Origin: converted with Kraken (ocr model: 12-24-2021_ArabPersGeneralized.mlmodel, segmentation model: DEFAULT)
Date: 2022-02-18
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-02-18">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>8/4
          <lb/>مقاود الانصافى مسانا ا لحلاق
          <lb/>مسائل المحرية فى مزعب الزبيتة
          <lb/>للقاضيو حس الري جعزرب اعربن ابى جيا لمانى الزيدى
          <lb/>حقيق ودراسة
          <lb/>امام حنفع ايشر
          <lb/>3
          <lb/>الاة القرسه
          <pb n="p. 2"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>EMPTY PAGE?
          <pb n="p. 3"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ميع الحقوق محفوظة
          <lb/>اللاى القوبية
          <lb/>54
          <lb/>اهرة هه شارع محود طالعت
          <lb/>(من شارع الطيران) - مدينة نصر
          <lb/>تليفون: 2610164
          <lb/>رقم الايداع 18102 لسنة 1999
          <pb n="p. 4"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>EMPTY PAGE?
          <pb n="p. 5"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بللهالخلاليلح
          <lb/>ر
          <lb/>الحمد لله رب العالمين، والصلاة والسلام على أشرف المرسلين،
          <lb/>دنا د ،واله وصحبه وسلم، وبعد
          <lb/>لم تحظ أمة من الامم ولا حضارة من الحضارات بقدر من التراث الفكرى مثل ما
          <lb/>حظيت أمتنا الإسلامية، ويرجع ذلك إلى انها حضارة قامت على الحرية واحترام
          <lb/>الفكر، والحض عليه، فجعلت الحرية فى مكانة مرموقة، وأعادت للإنسان إنسانيته
          <lb/>رحقه فى الاختيار.
        </p>
        <p>
          <lb/>إن حضارتنا قامت على أساس الحوار مع الآخر، واعتباره وتقدير آرائه وأفكاره،
          <lb/>ولم تسقط حق الآخرين فى النظر والحجدل والاعتقاد، وكان اساسها: {لا إكراه فى
          <lb/>الدين و لكم دينكم ولى دين . فهل وعى الآخرون هذا الدرس، وحفظوا لنا
          <lb/>الجميل؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>ولذلك لا نعجب أن وجدنا فكرنا الكلامى غنى بالأفكار ووجهات النظر المختلفة
          <lb/>الموضرع الواحد، وإن كان العلماء الأصوليون قد جادلوا أصحاب الديانات والملل
          <lb/>والنحل الأخرى فى جو من التحضر والرقى والود، فقد فعلوا مثل ذلك مع أصحاب
          <lb/>الفرق المخالفين، فالسنى يناظر الشيعى، والشيعى بدوره يناظر المعتزلى والكرامى،
          <lb/>وهكذا .. والجيع تجمعهم عقيدة واحدة وأصول واحدة، ولكنهم مارسون حقهم
          <lb/>فى التفكير الحر، وحرية الفهم؛ فى إطار من الالتزام بالأصول.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفى ظل هذه التمددية الفكرية، ظهرت سلبية للقهر او الحجر على آراء الخصوم
          <lb/>عن طريق السلطة السياسية، مثل ما رأينا ما فعلته المعتزلة، فى صنة الكلام، فى
          <lb/>خالفيها فى عصر المأمون، ومثل ما رأينا فى الفتنة القشيرية فى عصر الكندرى
          <lb/>الطاغية
          <lb/>ولكن يبقى الأصل لا غبار عليه، أنت حر، وأنا حر مثلك ولى ما لك من الحقوق
          <lb/>اا و على مثل ما عليك من الواجبات، ورأيى خطا يحتل الصواب، ورأيك صواب
          <pb n="p. 6"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يحتمل الخطا، وعلى أن أدافع عن حقك فى التمبير لآخر قطرة من دمى، ولى مثل
          <lb/>ذلك الحق عليك:
          <lb/>هذا هو الإسلام الحقيقى، وعلى هذه الحرية ربى اتباعه وما نجده فى تراثنا أحيانا
          <lb/>من سقوط لغة الحوار، وتحول الجدل إلى صراع وحرب، فهو نذر قليل ونموذج لا
          <lb/>يحتذى ولا يؤخذ مثالا يقتدى به ؛ وإن ترك آثاره السيئة، فى بعض الأحيان، على
          <lb/>الفكر والحضارة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد حدث أن ظهرت فرق فى تاريخنا الإسلامى واندثرت ومن هذه الفرق، فرقة
          <lb/>المطرفية، وهى إحدى فرق الزيدية، وعلى الرغم من أن الزيدية فرقة تتسم بالاعتدال
          <lb/>اضطهد اثتهم المطرفية، وأرهبوهم وعملوا على إفنائهم
          <lb/>فما هى آراء تلك الفرقة، وهل هى إسلامية أم غير إسلامية، وهل كانت تستحق
          <lb/>ما نزل بها من نكال وتعذيب وما تعرضت له من فناء ؟ وكيف نقدهم الزيدية نقدا
          <lb/>علميا هو الذى بقى من الفرقة فى تاريخنا الفكرى ؟
        </p>
        <p>
          <lb/>كل هذه التساؤلات وغيرها تتعرض لها الرسالة التى قمنا بالتقديم لها وتحقيقها،
          <lb/>وأرجو أن تكون بمثل هذه الأهمية التى رأيناها فيها ، وأن تسد مكانا كان شاغرا فى
          <lb/>مكتبتنا الفكرية الكلامية
          <lb/>وأرجو من الله السداد والرشاد
          <lb/>اهلم عبهالله
          <pb n="p. 7"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>نبذةعن المطرطية
          <lb/>ظلت الزيدية فى الين فرقة واحدة قوية تحتفظ بتمامكها حتى النصف الثانى
          <lb/>من القرن الخامس الهجرى، (1) حيث افترقت إلى فرقتين هما الخترعة والمطرفية،
          <lb/>وتنسب المطرفية إلى مطرف بن شهاب العبادى، وإن لم يكن هو المؤسس الحقيقى
          <lb/>يرجع هذا الانقسام فى المذهب الزيدى إلى زمن الإمام القاسم بن على العيانى
          <lb/>حيث وقعت مناظرة بين عالمين كبيرين فى ذلك الوقت هما :
          <lb/>على بن شهر وعلى بن محفوظ بن بريدة فقد اختلفوا حول قضية الأعراض من
          <lb/>حيث وجودها، فقال على بن شهر بأن الله اخترع الأعراض فى الأجسام، وأنها لا
          <lb/>تحصل بتاثير الطبائع، أما على بن محفوظ فقال بالطبائع، وهى فكرة قريبة من
          <lb/>التوليد عند المعتزلة
          <lb/>أما على بن محفوظ هذا الذى أسس المذهب فهو من كبار علماء الزيدية الذين
          <lb/>ورثوا تراث الإمام الهادى إلى الحق يحى بن الحين ت 298 .. وإليه تنسب زيدية
          <lb/>الين، فيقال لهم الزيدية الهادوية قمييزا لها عن زيدية طبرستان أتباع الناصر
          <lb/>الأطررش وأخيه القاسم، والذين قيل لهم: الزيدية القاسمية والخلاف بينهما فقهى
          <lb/>وقد كان ابو على بن محفوظ من ورثة علم آل البيت، فجمع مكتبة كبيرة عامرة
          <lb/>بالتراث الإسلامى عموما، والزيدى على وجه الخصوص، ولما توفى خكفها وراءه
          <lb/>فحصل منها ابنه علما كثيرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>امالم نسبت المطرفية لمطرف بن شهاب العبادى، ولم تنب لابن محفوظ رغم
          <lb/>آثره البارز فى نشأتها، فهو يرجع إلى شخصية مطرف القوية، ومكانته العلمية
          <lb/>الكبيرة (2)، وتذكر كتب الطبقات الزيدية أنه كان عالما فذا يسعى لصداقته ووده
          <lb/>(2) امن المرتضى : المنية والأمل شرح الملل والحل ، ورقة 38، مخخوط مصور بدار الكتب رفم 92798ب
          <lb/>(2) امن ابى الرجال : مطلع البدور ومجمع البحور، جه ص 492
          <pb n="p. 8"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الأمراء والسلاطين، كما اتسمت شخصيته بالبراعة والذكاء، فكان مجادلا ومناظرا
          <lb/>متميزا قادرا على إفحام الخصوم بالحجة والدليل حتى عزعن وجود نظير له (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>اقام الشهابى ببيت حنبص ونواحيه، وتعلم هناك فروى أصول الدين عن على بن
          <lb/>حرب وعن على بن محفوظ معلم الزيدية العدلية بالين . ما يدل على اتصال زيدية
          <lb/>اليمن بغيرهم من المعتزلة مند زمن بعيد وقبل رحلة الإمام جمفر لبغداد للاستزادة من
          <lb/>تراث المعتزلة الفكرى
          <lb/>ثم اتصل بالإمام المهدى الحسين بن القاسم العيانى، وبقى على ذلك زمانا ثم رجع
          <lb/>عن بيعته، ثم التقى بالقاضى سليمان بن عبد الله النقوى وكان من أعظم قضاة
          <lb/>صنعاء الشافعية وأكثرهم علما فأخذ عنه (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقوة مطرف العلية وكشرة أتباعه ومنعته هابه أمراء عصره، حتى آن على بن
          <lb/>د الصليحى، مؤسس الدولة الصليحية كان يخشى جانبه، فلا خرج إلى
          <lb/>الحج سنة (459ه/ 1067م) أخذ معه وجوه الناس ورؤسائهم، وامتنع عليه
          <lb/>مطرف فلم يحضر (2) وادعى المرضى لأن لا يقابله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولكن الصليجى كان رجلا عنيدا عرف بالدهاء والإصرار فى الوقت نفسه، فأمر أن
          <lb/>يوتى به، ولم يرتضى عذره، فلم مثل فى حضرته عاتبه بشدة لمعارضته فى حكمه
          <lb/>وهم بقتله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولكن لم يتحقق للصليحى ذلك لقوة تاثير مطرف على محدثيه، فقد كان قوى
          <lb/>الف والشخصية، فاحجم الصليحى عن قتله، وتوجه الأمر وجهة أخرى وهى
          <lb/>مناظرته له لعله يثنيه عن فكره ومذهبه أو يقلل من أهميته (1) /
          <lb/>قال له الصيلحى : إن النبى، ل ، قال : "ستختلف أمتى على ثلاث وسبعين
          <lb/>فرقة كلها هالكة إلا واحدة" . إشارة منه إلى أن ما يدعو إليه مطرف وجماعته ينتهى
          <lb/>إلى هلاكهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>() ى بن الحسين : طبقات الزيدية *1 /ق 40
          <lb/>(2) ابن الوزهر : تاريخ السادة آل الوزهر ورفة 73.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) ابن المرتضى : المنية والأمل شرح الملل والحل ؛ جا ورقة 48 و.
        </p>
        <p>
          <lb/>()) يبي بن الحين : طبقات الزهدية اررقة 1) ظ- 49
          <pb n="p. 9"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فقال مطرف : نعم، قال النبى، : الحق ما اجتمعت عليه الأمة، والباطل ما
          <lb/>اختلفت فيه، ولن تجتمع أمتى على ضلالةه، وقد اجتمعت أنا وأنت على إمامى
          <lb/>ى عليا بن أبى طالب - كرم الله وجهه؛ واختلفت عند إمامك - ينى المهدى
          <lb/>العبيدى الفاطى فأعرض الصليحى عنه !
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد تصدى مطرف بالنظر للجبرية والحينية التى تدعى المهدية، كما وقف دون
          <lb/>الترعة بجادلتهم وأفحامهم، وهذا يفسر مر العداوة الشديدة من هذه الفرق
          <lb/>الطرفية
          <lb/>واتجهت الخترعة بمذهبها تحو القول بإمامة على بن أبى طالب بالنص الخفى،
          <lb/>و توقت فى أمر الصحابة مع قولها بخطا الشيخين بتقدمهم عليه، هذا من حيث
          <lb/>فكرهم فى الإمامة، أما من ناحية آرائهم فى العقيدة، فقد سلكوا مسلك البصرية
          <lb/>من المعتزلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وترجع المطرفية فى مذهبها إلى آراء الهادى إلى الحق، وجده الإمام القاسم بن
          <lb/>ابراهيم ت 246ه، والماخوذ من آراء ابى القاسم البلخى المعتزلى (1)، كما قالوا بآراء
          <lb/>النظام والجاحظ من المعنزلة (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>ولكن تدخلت شدة العداوة بين المطرفية وخصومهم، فى القول بأن آراعهم عبارة
          <lb/>عن نسيج من آراء الباطنية والدهرية والمجوس وعبدة الأوثان (3)
          <lb/>ساعد على ذلك أيضا بعض الاراء الشاذ لمشايخ المطرفية، وشدة الجدل مع
          <lb/>الخصوم، حتى بلغ الأمر بتفكيرهم بعد ادعاء آراء كثيرة عليهم، من الفرق الأخرى:
          <lb/>والدليل على افتراء خصومهم عليهم كثيرا اختلاف الزيدية فى تكفيرهم، إلا أن
          <lb/>الآراء الاعتزالية قد لعبت دورا بارزا فى تشويه المذهب المطرفى، وقد استقلت المطرفية
          <lb/>بآراء لم يكن للمعتزلة تاثير فيها، كالقول بإحالة الاستحالة، أو امتزاج العناصر
          <lb/>وتكوينها للأشياء!..
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) ى بن حميد المذحجى : نزهة الأنظار فى ذكر الأثة الزينية، ورقة1، منر: رقم 99098 ب، دار الكنب
          <lb/>(1) ميي بن الحين : طبقات الزيدية ، ورفة 29 و،
          <lb/>(2) بحى بن حمبد : نزهة الانظار، ورقة9 ظ - 10 و.
          <pb n="p. 10"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وهو راى مأخوذ من الفلسفة اليونانية القديمة بلا شك، الشى قالت بامتزاج العناصر
          <lb/>الأربعة، الماء والتراب والنار والهواء.
        </p>
        <p>
          <lb/>كما أن هذه الأفكار الفلسفية الدخيلة مفارقة لفكر الهادى فى الأصول، والتى
          <lb/>بدأت من الخلط أو الشذوذ واتفقت مع مذهب السلف والصحابة فى العقيدة
          <lb/>فاعتدت جميعها على النقل والسمع:
          <lb/>ويروى عن بعض الأئمة والفقهاء الزيدية المتقدمين كالامام المؤيد بالله يحيى بن
          <lb/>زة، والفقيه العلامة على بن عبد الله بن أبى الخير الهايدى أنهم فرقة مسلمة،
          <lb/>وليس بمذهبهم ما يوجب تكفيرهم : "وقفت بالرجو مع أهله، وكان الرجو من
          <lb/>ديار التطريف، على كتب عديدة فيها خلاصة مذهبهم وتحقيق قواعد عقائدهم،
          <lb/>فلم أجد فيها شيثا يوجب تكفيرهم، وإما اعتقادهم اعتقاد أبى القاسم البلخى،
          <lb/>وهم عندى اثمة محاريب" (1). يعنى اصحاب عبادة وزهد وورع، وهو ما عرف
          <lb/>وذكر مثل ذلك الإمام المهدى لدين الله احمد بن يحيى بن المرتضى ، وعبد الله
          <lb/>الدوارى فى شرح الزيادات (2). وكلاهما أصحاب مصنفات كثيرة والف الأول في
          <lb/>الفرق كتابه " البحر الزخار" فحفظ لنا ترائا كييرا وإن كان قد أفاد من غيره كثيرا
          <lb/>كالشهرستانى وأقرانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعتبر المطرفية مؤصلى فكر الهادى فى اليمن شماله الشرقى والغربى، ويتسم
          <lb/>نكرهم بالبعد الفلسفى الذى خلت منه الفرق الزيدية الأخرى ... ويصعب تفسير
          <lb/>هذه الظاهرة إلا أنه من الشابت أنهم تأثروا بالقرآن الكريم بشدة، فأرادوا فلسفة الكون
          <lb/>وهوما ستراه فيما بعد عند استعراض الرمالة.
        </p>
        <p>
          <lb/>كما يعتبرون امتدادا للمعتزلة وفكرهم الفلسفى خصوصا معتزلة بغداد الذين أفل
          <lb/>جمهم على يد المتوكل ت 267ه، فكان لهم فضل حفظ تراث المعتزلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ل قد تمتع المطرفية بتأييد كبير فى عدة مناطق يمنية فى غرب صنعاء، وفى مدن
          <lb/>(1) ابن الوزهر : تاريخ السادة آل الوزهر، ورقة 166 .
          <pb n="p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كثيرة كوقش وسناع والرجو كما وصل فكرهم إلى بعض مدن تهامة، حيث انتشرت
          <lb/>الهجرة التى لجا إليها علماء المطرفية، ونشروا تعاليهم (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>لقد نجح المطرفية فى إقامة دولة لهم ومجتمعا فى الوديان أطلقوا عليه دار الهجرة،
          <lb/>له تعاليه وعقائده الخاصة به الشى عدها علماء الزيدية خروجا عن الدين الإسلامى
          <lb/>الذى يوجب تكفيرهم، فقد دعاهم رؤساؤهم إلى التخلى عن الصلاة مع الظالمين
          <lb/>والهجرة مع صحابتهم، وأثاروا أن هذه الدعوة وكل بها اوائل الصحابة فى مكة ضد
          <lb/>جعهم القرشى (4). وهذا دليل على فساد الحياة السياسية فى ذلك الحين والثابت
          <lb/>ان الباطنية قد انتشروا فى اليمن ونواحيها، وكذلك نجحت الدولة الأيوبية فى اقتطاع
          <lb/>جزء كبير منها وتراخى الأثمة عن الجهاد فضاعت كثير من المدن، مما أسخط المطرفية
          <lb/>و حرضهم على الخروج عليهم
          <lb/>فاتخذوا من مدينة وقش وطنا وعدوها مركزا لهم رتييا، فكان يتجمع فيها نحر
          <lb/>ائة عالم وقاض منهم، وكانوا يجتمون مرة كل سنة فى خلوة الحديث
          <lb/>مجد وقش(2). مما يدعونا إلى القول بأن الهجرة والخروج لم يكن لأمر عارض ولكن
          <lb/>من جراء الظلم السياسى:
          <lb/>واتسمت المطرفية بالالتزام الأخلاقى والتربية الروحية العميقة، فقاموا بتربية
          <lb/>اتباعهم على الزهد والصفاء الروحى، وأصروا على البعد عن السلاطين والأمراء
          <lb/>وعدم نشر دعوتهم عن طريقهم، كما قاموا بمحاربة سلاطين وأمراء الجور عملا بقول
          <lb/>بى: وافضل الجهاد كلمة حق عند ملطان جانر، (1).. ونبغ فيهم علماء
          <lb/>محققون فى علم الدراية والرواية، والعقل والنقل، واشتهروا فى اليمن (5).
        </p>
        <p>
          <lb/>لقد كان لخلاف المطرفية مع إمامين كبيرين من أئمة الزيدية أثر كبير فى مسار
          <lb/>وجودهم وما لحقهم من حروب وشرور وأذى:
          <lb/>1610061806619(1
          <lb/>(1) عبد الله بن حمزة: شرح الرسالة الناصحة بالأدلة الواضة رط رقم :97، التحف انبرينانى بلندن، ررقة 177و.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) المصدر الايق، ص 29 عن رسالة الحياة الصباسية بالين ومهران راشف، ر45
          <lb/>(4) الحديث رواه الترمذى4 / 271، والنائى * / 11، وابو داود 4) / 195 وغيرها من كتب النة
          <lb/>(5) يى بن الحين : طبقات الزيدية ق 33 ، 51 - وابن انوزهر: تارهخ آل الوزير؛ ف26
          <pb n="p. 12"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>لقد بادل الإمامان أحمد بن سليمان، وعبد الله بن حمزة المطرفية العداء حتى أقسم
          <lb/>الأخير ألا يدخل بلدته مطرفى، فكتب على أحد مساجد ظفار (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>لايدخلنك ما حييت مطرفى (2)
          <lb/>ات ته بر وفى
          <lb/>وتذرع الإمامان فى عدائها للمطرافية بانهم يكرهون آل رسول الله،،
          <lb/>والحقيقة غير ذلك فقد كانوا من اشياع الهادى وناصروا آراعه، بالإضافة لأخذهم
          <lb/>بآراء المعتزلة الاوائل، وتاثرهم بالفلسفة اليونانية (2). فى حدود المنهج كما سبقهم
          <lb/>لذلك جمهور كبير من المتكلمين :
          <lb/>اى عداهالاهام احد للهطرف3
          <lb/>كان الإمام أحمد بن سليمان المعروف بالمتوكل على الله شديد العداء للمطرفية،
          <lb/>والذين عادوه وكانوا شديدى الكراهية له، فحاربهم وهدم دورهم. وعمل على
          <lb/>افنائهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>واستعان فى القضاء عليهم بصاحبنا مؤلف مقاود الإنصاف القاضى جمفر بن
          <lb/>عبد السلام، للقضاء عليهم، فبعثه إلى العراق فوجد الزيدية مشايمين للمعتزلة عامة
          <lb/>ولابى هاشم الجبائى وأبى القاسم البلخى خاصة وآخذين بآرائهم .
        </p>
        <p>
          <lb/>تتلمذ فى بغداد القاضى جعفر على شيخ الزيدية فى العراق زيد بن الحسن
          <lb/>اليهقى، وعاد مصاحبا شيخه إلى اليمن ليستعين به على فض الخصومة والخلاف،
          <lb/>وحاملا كتب المعتزلة ليحتج بها على المطرفية ويجادلهم بها، وكان ذلك سنة
          <lb/>544هد، ولم تكن اليمن تعرف قبل ذلك كتبا للمعتزلة (4)، وإليه يرجع الفضل فى
          <lb/>حفظ تراث المعتزلة أو جزء كبير منه من الضياع:
          <lb/>وقد جادل القاضى جمفر بن عبد السلام المطرفية فى وقش، وغيرها من مدنهم
          <lb/>(1) إحذ مدن الجنوب السى اندثرت وصارت اضلالا
          <pb n="p. 13"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الشى تجمعرا فيها وحولها، وحاول إثناعهم عن مذهبهم، ولكن دون جدوى، بل نال
          <lb/>من جانبهم معارضة شديدة، وآذوه لكونه من أنصار الإمام أحد بن مليمان(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>فلا بلغ الإمام ما حدث لقاضيه نهم، أخذ يطوف البلاد ينهى الناس عن
          <lb/>مذهبهم ويحذرهم منه، حتى نفر منهم الكثيرين من أنصارهم إلا القليل (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>الف الإمام أحمد مصنفات يرد فيها على دعوة المطرفية منها :
          <lb/>1- "الهاشمة لأنف الضلال من مذاهب المطرفية الجهال "
          <lb/>2 - "والرسالة الواضحة فى تبيين ارتداد الفرقة المارقة المطرفية الطبيعية الزنادقة"
          <lb/>وهذه الرسالة فى الفرق المارقة عن الإسلام ومنهم المطرفية على رأيه، وذكر لهم
          <lb/>افعالا انفردوا بها من جميع الأمم موحدها وملحدها (3).
        </p>
        <p>
          <lb/>اى عداهالامام المنصور لله طرفية
          <lb/>بالغ المطرفية فى عدائهم للائمة، ولذلك لما جاء الإمام المنصور بالله عبد الله بن
          <lb/>زة وحاول أن عالقهم ويهادنهم وبايعوه وأيدوه فترة من الزمن، ثم نقضوا عهودهم
          <lb/>ولكن الإمام المنصور وجه إليهم رسائله مع النصحاء والعلاء، وخطب ودهم،
          <lb/>وحاول استقطابهم دون فائدة(1). ويبدو أنهم اختلفوا حول سياسته التى كان يتبعها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتمثل انشقاق المطرفية على المنصور فى نقض بيعته، وإقامة أمير منهم هو العفيف
          <lb/>بن د بن مفضل الع دوى سنة 99ه، كما سعوا بالوقيعة بينه وبين الأمراء
          <lb/>الأيوبيين، وإفساد الصلح الذى تم بينها:
          <lb/>حرض فقيه المطرفية على بن يحيى البحترى الإمام المنصور على محاربة الأيوبيين
          <lb/>ونقض الصلح معهم، ورغبة منته فى ذلك قام بحشد رجال المطرفية فى هذه الحرب،
          <lb/>فنهاه الإمام.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) ابن القاسم : طبقات الزيدية الكبرى ورقة *و- 57 محضوض رقم 13848 ح
          <lb/>) يى بن الحين : طقات الزيدية : ورقة 5: و-5:
          <lb/>(3) الحيسى : تنمة الإفادة فى تاريخ الائمة السادة ب ج4 ورقة 57 و = بهامش صلاح مهرات : الحياة السياسية باليمن .
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) الحلى : الحدائق الوردية فى مناقب الائمة ؛ ج 6 ورقة 360
          <pb n="p. 14"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>إلا ان المطرفية دخلوا فى حرب مع الأيوبيين انتهت بهزيمتهم هزيمة منكرة انكسرت
          <lb/>بعدها شوكتهم (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وساءت العلاقات بين المنصور والمطرفية مع حلول عام (603 ه= 1205م)،
          <lb/>ورغم مراسلاته الكثيرة لهم، ردوا عليه وأغلظوا، فجع العلماء والأمراء ووجوه
          <lb/>الزيدية فى عصره وبلغ الأمر حد تكفيرهم لمذهبهم وخروجهم على الإمام، وقضى
          <lb/>رهم وسيهم واستباحة أمرالهم وتوعدهم إن لم يتركرا مذهبهم بالسيف
          <lb/>والقتل"(2). وصارت من ذلك مقتلة عظيمة. وهو على ما يبدو امر اعتاد على فعله
          <lb/>الحكام فى تاريخنا الإسلامى فقد أسكت الحجاج الشقفى اكثر من ثنتين وثلاثين ثورة
          <lb/>ضد الأمويين فى فترة حكمه على العراق، ولم يحاول التفاهم مع إحداها سلميا،
          <lb/>وصار الأمر متوارثا فى دولة بنى العباس:
          <lb/>إذا كان الخلاف المذهبى على رأس الأسباب الشى لم تسمح بالتقارب بين الإمام
          <lb/>المنصور والمطرفية، وكان للطرفية عقيدة فى مخالنيهم أنهم أقمة جور وظلم
          <lb/>وليوا أئمة رحمة وعدل، ولذلك لم يرغبوا فى العيش تحت سلطانهم وسموا فى
          <lb/>ربه
          <lb/>وأعلن الإمام المنصور الحرب على المطرفية، وعاداهم فكريا وحربيا، ونشر بين
          <lb/>الناس انهم اسوء من الكفار : (زادوا على كفار المجوس والنصارى، وكذا المجبرة،
          <lb/>ويكم عليهم حكم المحاربين) (4). وعد المنصور دارهم دار حرب، فخرب مدنهم
          <lb/>وأصابهم منه أذى كثير.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورد المطرفية على ذلك بأن أعلنوا التعبئة وجهزوا أنفهم فى جيش كبير خرج
          <lb/>تحت إمرة محمد بن منصور بن مفضل بن الحجاج بن عبد الله بن الهادى، المعروف
          <lb/>بالمشرقى، وكان خروجهم بمثابة رد عملى على تكفير المنصور لهم:
          <lb/>إلا ان المنصور لما بلغه أمرهم جهز هو الآخر جيشا كبيرا تحت إمرة اخيه عماد الدين
          <lb/>ييى بن حمزة فى عسكر كثيف من حاشد وبكيل، توجه به إلى بنى القليجى وهم
          <lb/>(4) ابن الوزير : تاريخ السادة آل الوزهر، ورقة 97 ب .
          <pb n="p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قوم من حير غربى مدع فهزمهم وقتلهم وسبى عددا كبيرا منهم، واستحل حرمتهم
          <lb/>وجعل حكمهم حكم الكفار الهاربين (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وهكذا استحال الخلاف الفكرى والسياسى إلى العداوة والكراهية التى تحولت
          <lb/>بدورها إلى حروب طاحنة بين الملمين فى الين، مالت على إثرها بحور من
          <lb/>الدماء بينهم، ولا يوجد فى الحقيتة بينها خلاف يتحق كل هذه العداوة
          <lb/>والدماء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولو أردنا أن نأخذ عظة من ذلك وعبرة، توجهنا بكليتنا نحو التسامح والحوار مع
          <lb/>مخالفينا أيا كانوا، وحذرنا من الوقوع فى خية الإرهارب الفكرى الذى يتحول بدوره
          <lb/>إلى إرهاب مسلح، تضيع بببه صيحات الحكماء والناصحين، وتسقط لغة الحوار،
          <lb/>ولا يبقى إلا الخراب بين المسلمين . وندع الجهاد لاعدائنا الحقيقين الذين استباحوا
          <lb/>ساحتنا وقتلوا الملمين فى أوربا وأفريقيا وأسيا وعملوا على تنصير المسلمين تحت
          <lb/>سلطة الجبر والقهر والإغراء بالمال والجنس والطعام !
        </p>
        <p>
          <lb/>والقصد فر المشرقى هاربا أمام الأمير عماد الدين، وعاد إلى وقش عاصمة المطرفية
          <lb/>وصالحه سلاطين مسرر، وظلت الأمور هادثة بين المطرفية والزيدية حتى حلول عام
          <lb/>611ه حيث أمر الإمام المنصور بالله عبد الله بن حزة بإخراب مجد المطرفية بسناع
          <lb/>اخراب مدينة وقش، دورها وماجدها، فأخربت وحلت أخشابها إلى حصن
          <lb/>ظفار (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفرق المطرفية فى البلاد وخرجوا من مدنهم وعاصتها وقش (4)، واستجار
          <lb/>المطرفية بالخليفة العباسى الناصر لدين الله أحمد بن المتضي (1)، وأرمل إليه أميرهم
          <lb/>الحن بن محمد بن النساخ بالرسل والرسائل المتتابعة يحرضه فيها على محاربة الإمام
          <lb/>المنصور بالله، ويحثه على إرسال العسكار إلى اليمن لإطفاء نار تأججت باليمن،
          <lb/>اذكى وقودها قائم من بنى الحسن (5).
        </p>
        <p>
          <lb/>ر) بسى ر د اا الار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) زهارة : اثمة اليمن جه /134 45
          <lb/>(2) يحمى من ايسين : طبقان الزدة الهمرى، ورلة3، و.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) الشرفى اللالن المضية 9 جة / ورفة 3
          <pb n="p. 16"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وفعلا حققت رسالة ابن النساخ أهدافها، واستاء الخليفة بشدة مما لحق بهم وأرسل
          <lb/>إلى الملك الأيوبى المعود بن الكامل، الذى جرد حملة دخل بها اليمن وحارب
          <lb/>الامام المنصور، ولكن ابن النساخ ابدى اعتذاره مرة أخرى للإمام فى قصيدة طويلة
          <lb/>فعفى عنه (1). وهدات الأوضاع مرة أخرى، مما يدل على أثر الطابع القبلى العربى
          <lb/>فى إدارة عجلة هذه الحروب، وتوقفها.
        </p>
        <p>
          <lb/>توجهت حملة الإمام المنصور بالله العسكرية إلى مجال آخر، وهو المجال الفكرى
          <lb/>نحاول مناظرة المطرفية ومجادلتهم حول آرائهم؛ لعله يتتعهم ويشنيهم عن مذهبهم
          <lb/>بالدليل والبرهان العقلى، وصنف فى ذلك مؤلفات كثيرة للرد عليهم منها : الرسالة
          <lb/>الفارقة بين الزيدية والفرقة المارقة فى الكلام على المطرفية" (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>عموما لم يكن كل الزيدية يوافقون الإمام المنصور بالله فى موقفه من تكفير
          <lb/>المطرفية واستحلال دمائهم، فقد أنكر عليه بعض الأمراء ذلك كالأمير المعتضد بالله
          <lb/>بيى بن منصور، والمهدى لدين الله محمد بن منصور، وطوائف من الزيدية
          <lb/>والشافعية آخرين والإمام الداعى يحيى بن محسن بن محفوظ، وأدى ذلك إلى اتهام
          <lb/>صاحب سيرة الإمام المنصور لهم بالتطريف (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) زارة : اثمة المن ص 137
          <lb/>(2) الحمى: تتمة الافادة فى تارهخ الانمة السادة جا ورقة 7ه و، مخطوط بمكتبة المتحف البريطانى بلندن، رقم 2976 ،
          <lb/>(3) ابن الوزهر : المصدر السابق ورقة 1 68 ب - 175.
          <pb n="p. 17"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>آراء المطرذية لهى العقيدة
          <lb/>لقد سمى المطرفية بأسماء أخرى مثل أهل القحفة، وقد ذكرها صاحب الأساس
          <lb/>وشارحه ولم يذكر سببا لهذه التسمية.
        </p>
        <p>
          <lb/>كا جع أصحاب الطبقات طرفا من أفكارهم، وعقائدهم، وهى فى جملتها،
          <lb/>وكما ذكرنا من قبل، تشبه إلى حد كبير آراء المعتزلة البغدادية كالمعمرية والجاحظية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومثال ذلك :
          <lb/>1- قولهم بالآلام والأفعال المتولدة من أنها من فعل الطبيعة
          <lb/>2- قولهم بالإحالة والاستحالة (1)، أى إن الله يخلق العناصر الطبيمية، وتتم
          <lb/>ابد علية الخلق من خلال تفاعلها ببعضها البعض، وهو قريب من رأى
          <lb/>الفلاسفة اليونان الأوائل ومقالة الدهرية، وإلا كيف يمكن قبول إن مجرد تفاعل
          <lb/>العناصر التى ذكروها من ماء وتراب ونار وهواء يصنع العالم بنظامه وإحكامه الدقيق،
          <lb/>دون تدخل من القدرة الإلهية بالخلق والأمر، وأن يقول للاشياء كن فتكون، او لا
          <lb/>يرجه لها الأمر فتبفى على عدميتها ولا تكون.
        </p>
        <p>
          <lb/>وظل الفكر الزيدى محتفظا بوحدته الفكرية القائمة على العدل والتوحيد، فلم
          <lb/>يجوزوا على الله فعل شيء من الظلم أو العبث أو غيرهما من القبائح.. على خلاف
          <lb/>المجبرة باختلاف طوائفهم
          <lb/>ويعتقدون كذلك تصديقه، تعالى، فى وعده ووعيده وجيع أخباره ولا
          <lb/>يجوزون وقوع الكذب منه، تعالى، ولا الخلف ولا التلبيس، ولا ياخذون شيئا من
          <lb/>ذلك إلا عن النظر فى الأدلة القاطعة دون تقليد الآباء والمشايخ، ويدينون بأن الإمام
          <lb/>بعد رسول الله، على كرم الله وجهه ثم الحسن ثم الحين، ثم من قام من
          <lb/>ذريتهما جامعا لخصال الإمامة داعيا لنفسه
          <lb/>خرجت المطرفية فى النصف الثانى من القرن الخامس الهجرى، وعلى إثر
          <lb/>(1) الشرفى : شرح الأساس 1 / 41.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) انظر بيى بن الحين : طبقات الزدية 1ق 41 - *ه، وم الاحبى : تارمخ صل اللجى، جه (ق 440
          <pb n="p. 18"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>خروجها ظهرت المخترعة ثم الحسينية، وكلها فرق زيدية فى اصولها، إلا أن كل منها
          <lb/>أحدث فى الأصول شرخا عز على الأئمة بعد ذلك رأبه
          <lb/>ويمكن تقسيم آراء المطرفية إلى ثلاثة أقسام :
          <lb/>1- القسم الاول : مقالات ابتدعها المطرفية فى الدين وخالفوا فيها جميع
          <lb/>العالمين:
          <lb/>2 - القم الثانى : مقالات خالفوا فيها جميع المسلمين، ووافقوا فيها أقسام
          <lb/>الكافرين:
          <lb/>3- القسم الثالث: مقالات باينوا بها مذاهب أهل البيت، وتابعوا فيها أهل
          <lb/>الضلال من المنتسبين إلى الإسلام .
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقول الإمام أحمد بن سليمان فى تقسيم أراء المطرفية:
          <lb/>"فقسم خالفوا فيه الكافة من أهل الإسلام، وقسم اتبعوا فيه ضلال الأمة،
          <lb/>وخالفوا فيه جيع الائمة" ومع أن المطرفية لم يبق منهم أحد حتى زمن أحمد بن
          <lb/>صلاح الدين الشرفى فى أواخر القرن العاشر الهجرى، إلا أن عقيدتهم ظلت
          <lb/>مثارالجدل الفكرى والحوار، وبقت إلى ذلك الوقت على شهرتها معروفة بين العلماء
          <lb/>درسونها ويحذرون من مسالبها.
        </p>
        <p>
          <lb/>مخالفان المطرط3
          <lb/>ذهب الزيدية إلى أن المطرفية كفروا فى سبع وثلاثين مسالة خالفوا فيها جميع
          <lb/>العقلاء؛ منها قولهم :
          <lb/>- عقل الإنسان هو قلبه، ومنها قولهم :
          <lb/>2- إن علوم الإنسان كلها فعله، نحو عله بالمشاهدات وماجرى مجري ذلك من
          <lb/>الضروريات، ومنها قولهم:
          <lb/>3- إن الله تعالى يجب عليه المساواة بين الخلق فى ستة اشياء : فى الخلق، والرزق،
          <lb/>والموت، والحياة، والتعبد، والمجازات . ومنها قولهم:
          <pb n="p. 19"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>4- إن الله تعالى يقصد خلق الفروع، ولم يعتمدها، وإنما حدثت بالاحالة
          <lb/>والاستحالة . ومنها قولهم:
          <lb/>5- إن كثيرا من أفعال الله ليس بحكمة ولا صواب !
        </p>
        <p>
          <lb/>ونها قولهم:
          <lb/>6- إن الله لم يرزق العصاة بومنها :
          <lb/>7- أن حسنات العاصى معاصى، كما قالوا:
          <lb/>8- إن النبوة فعل النبى، ولم يختصه الله بها، وأن الله قد مكن كل واحد من
          <lb/>خلقه من بلوغ درجة النبوة، فمن تركها فبتقصيره، والحقوا بذلك الإمامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>9- كما أنكروا سماع سائر الاصوات كالكلام والرعد والصواعق بالآذان !:.
        </p>
        <p>
          <lb/>10- او أن شيئا من الألوان يرى بالعين كالسواد والبياض:
          <lb/>1- أما الطعوم فقد أنكروا أن تدرك بالتذوق هى الأخرى، كحلاوة العل
          <lb/>ومرارة الحنظل:
          <lb/>12- وكذلك الأراييح لا تدرك بحاسة الشم كريح المسك والكافور.
        </p>
        <p>
          <lb/>13- كما أنكروا أن يكون أحد من الأحياء يدرك الآلام، وبالجملة أنكروا الإدراك
          <lb/>بالحواس، وهر ما لم يسبقهم إليه عاقل:
          <lb/>14- كما قالوا بأن إحالة الاجسام فعل الله، عز وجل؛ ولكنه لم يفعلها، وأنها
          <lb/>ارادته ومراده مع إنه لم يردها !.. وهو كلام غير مفهوم عقلا !..
        </p>
        <p>
          <lb/>15- كما قالوا بانه لا يجوز من الله ان يتفضل على أحد من المكلفين فى الآخرة
          <lb/>بزيادة على ثوابهم
          <lb/>16- ونفوا أن ينقص الولد فى بطن أمه من حيث الخلق، أما الجراحات التى
          <lb/>تصيب الناس فى الحروب فلم تكن من الله، فى حين اضافوا الجراحات التى تحدث من
          <lb/>الظالمين بضرب او طعن إلى الله ا..
        </p>
        <p>
          <lb/>17- أما من مات طفلا أو قبل المائة والعشرين، فلم يكن من الله، ولكن بيد
          <lb/>الظالمين الذين أهلكوهم !
          <pb n="p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>18- ونفوا الصعق وما يحدث للزروع والثمار من تلف وحرق، وعموما يقول
          <lb/>الإمام احمد بن سليمان : "وهذه مقالات لم يقل بها أحد من البشر لا من آمن ولا
          <lb/>من كفر" :
          <lb/>ومن هسائل القسم الثانى
          <lb/>مقالات شاركوا فيها الكفار الخارجين عن ملة الإسلام، عدها الإمام أحمد خمسة
          <lb/>عشرمقالة، فقد وافقوا الطبيعية الملحدة فقالوا :
          <lb/>1- بأن العالم يحيل ويستحيل، مع أن الطبيعيين يقولون بتائير بعضه فى بعض:
          <lb/>2 - وقالوا فى الإنجاب : إن الأطفال يحصلون بحب طبائع الزوجين وصلاح
          <lb/>مزاجهما، فإن صلح المزاج حصل الولد وإلا فلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>3- كما نسبوا الأمراض التى تصيب الاطفال والمؤمنين إلى إحالة الأجسام والمواد لا
          <lb/>إلى الله الذى أصاب بها من شاء من خلقه
          <lb/>) - أما البرد فقد يحصل باعتراض الريح له فى الهواء فتجمده .
        </p>
        <p>
          <lb/>5- ولم يجوزوا خلق الله للشرور والامتحانات إلى غير ذلك من أقوالهم .
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن هسائل القسم الثالث
          <lb/>1- تجويزهم الكذب كالخطابية
          <lb/>2 - ووافقوا المغبهة فى أن أسماء الله هى ذات الله، وهومذهب الكرامية
          <lb/>3 - وشاركوا المجبرة فى أن جميع ما أصاب المظلومين من الجراح والآلام . وغير
          <lb/>ذلك فعل الله..
        </p>
        <p>
          <lb/>)- ونفوا العوض على المضار، كما تقول المجبرة:
          <lb/>5- وأجازوا أن يأخذ الولد بذنب والده،
          <lb/>6- وقالوا : بان الله يصرف الرزق عن اولاد المماليك لكفر ابائهم
          <lb/>7- ووافقوا امجبرة الصفائية فى أن العلم والقدرة والحياة صفات لله تعالى لولاها ما
          <lb/>كان عالما قادرا حيا .
          <pb n="p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>3 كها والتواالخوارج لى أرع مسانل
          <lb/>لم يذكر الإمام أحمد منها شيئا، متذرعا بالإطالة وهى تمس موضرع الإمامة عند
          <lb/>الزيدية.
        </p>
        <p>
          <lb/>عموما ظهرت المخترعة من الزيدية كرد فعل للمطرفية، ليقولوا بأن الله يخترع ما
          <lb/>زعمت المطرفية أنه من تاثير الخواص وانقرضت المطرفية تماما كما قالوا. (1)
          <lb/>وهكذا يوافق المطرفية الزيدية الهادوية فى الفروع والإمامة، ويخالفونهم فى
          <lb/>العقيدة (2)
          <lb/>قام احد علماء الزيدية (2) بالمقارنة بين الزيدية والمطرفية فى بعض المسائل فقال :
          <lb/>- إن الله تعالى هو الخالق لجميع العالم من الأرض والسماء وما بيتهما وما تحت
          <lb/>الثرى، وأنه الذى أحدث النبات وأمات الأموات، وأنشأ الحاب واخترع البريات
          <lb/>من عير سبب من الأسباب، بل كفت فى ذلك قدرته وأبرت فيه إرادته وسنته (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالت المطرفية الشقية ما خلق الله بقصده وإرادته إلا الأصول الأربعة الشى هى الماء
          <lb/>ال و النار والشرى والهواء ، وربما زاد بعضهم معجزات الانبياء ، وكذبوا قول الله تعالبى
          <lb/>{افرأيتم ما تحرثون6) أأنتم تزرعونه أم نحن الزارغون لو نشاء لجطناه حطاما فظلتم
          <lb/>تفكهون (65 إنا لمغرمون (36) بل نحن محرومون (26) أفرأبتم الماء الذي تشريون أنتم
          <lb/>أنزلتموه من المزن أم نحن المزلون (ج لو نشاء جعلناه أجاجا فلولا تشكرون 0ج) أفرأيتم النار
          <lb/>التي تورون (2(5).
        </p>
        <p>
          <lb/>2 - قالت الزيدية : "إن حراسات الأرض كالجراد والديدان والخنافس والجعلان
          <lb/>والعقارب والحيات هى خلق الله تعالى وإرادته وقصده
          <lb/>(1) اتظر بحيى بن الحين : طبقات الزيديةق 48، وما بدها، والشرفى: شرح الاساس، صر 63، 24.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) يى بن اخين : المعدر الابق" ورقة 41ف
          <lb/>(3) هو العلامة عبد الله بن زيد العنى فى كتابه "المصباح الاثح فى الرد على المطرفية* وقد ذكر هذه المسائل بحى بن
          <lb/>الين فى طبقات الزيدية 18- 42 د.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) بن الحين : المصدر الساين، ورقة 49ظ
          <lb/>(5) مورة الواقعة : الآبات 63 - 71.
          <pb n="p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وقالت المطرهية : "ليست من خلق الله ولا من إرادته وأنها قبيحة، وكذبوا قول
          <lb/>الله ( والله خلق كل دائة من ماء فمنهم من يمشي على بطنه ومنهم من يمشي على رجلين ومنهم من يمشي على
          <lb/>ا(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>3- قالت الزيدية : "إن مرض الأجاد وموت الأولاد، وحدوث العاهات،
          <lb/>وجميع الآفات من خلق بارئ البريات" (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالت المطرفية : "ليس ذلك من خلق الله ولا من قصده ، وكذبوا قول الله :
          <lb/>الذي خلق الموت والحياة}(2).
        </p>
        <p>
          <lb/>)- قالت الزيدية وساثر علماء الإسلام : إن الله تعالى هو الرازق للأبرار والفجار
          <lb/>والاشرار والكفار" (4).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالت المطرفية : إن الله تعالى لا يرزقهم فى حال من الأحوال، وكذبوا قول الله
          <lb/>تعالى : { إن قلهم كان خطتا كبيرا (6(5).
        </p>
        <p>
          <lb/>5- وقالت الزيدية : "إن القحط والخير والشر والصحة والمرض كله من خلق الله
          <lb/>تعالى وبارادته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقالت المطرلية : ليس ذلك بإرادته وقصده وخلقه (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت الزيدية : الغيث والبرد من اختراع الله تعالى وإرادته (2) . وقالت المطرفية انه
          <lb/>ن صنع الطبيمة بعضها ببعض:
          <lb/>(1) سورة النور: آية ه4.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) بى من الحين : طبقات الزهدية الصغرى، ورقة 39ظ .
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) سورة الملك: آية 2.
        </p>
        <p>
          <lb/>()) بي بن الحين : المصدر الابق نفه
          <lb/>(5) سورة الإسراء : آية 31.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) ى بن الحين : طبقات الزيدية الصغرى، ورقة 40و
          <lb/>(7) المصدر الابق ورقة، 40 و= 40ظ.
        </p>
        <p>
          <lb/>22
          <pb n="p. 23"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>جة عفرين عبدالسلام
          <lb/>1- هو چمفر بن آحد بن أبى يحيى عبد السلام بن إسحاق، شمس الدين،
          <lb/>ايى البهلولى اليانى: قاض من فقهاء الزيدية. له كتب، منها والنكت
          <lb/>والجمل - فى" فى الأمبروزيانه ودار الكتب، و"إبانة المناهج فى نصيحة الخوارج8-
          <lb/>فى دار الكتب. توفى سنة (573 - 1177م).
        </p>
        <p>
          <lb/>هذه ترجته فى الزركلى، وقد استقى هذه الترجمة من عدة مصادر نذكرها
          <lb/>ابن خلكان : وفيات الأعيان جا / 112.
        </p>
        <p>
          <lb/>الليى؛ عبد الرحن بن محمد العرى : المنهج الأحد- مخطوط
          <lb/>ابن مفلح الحنبلى؛ برهان الدين بن إبراهيم بن محمد : المقصد الأرشد
          <lb/>خطرط بدمشق
          <lb/>الذهبى : سير أعلام النبلاء - مخطوط و المجلد 415.
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن رجب : الذيل على طبقات الحنابلة؛ 1/ 123.
        </p>
        <p>
          <lb/>السيوطى : بغية الوعاة؟ ص 211.
        </p>
        <p>
          <lb/>2- واختلفت ترجته بعض الشي عند رضا كحالة (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>حيث قال: هو جعفر بن أحمد بن عبد السلام بن أبى يحيى الأبناوى، البهلولى،
          <lb/>الزيدية، شمس الدين: فاسقط من اسمه (ابن أبى يحيى.. اين احاق.0.
        </p>
        <p>
          <lb/>اليى:.. الانى)
          <lb/>يم ذكر أنه : عالم، محدث، ولم يذكر أنه كاد قاض من فقهاء الزيدية
          <lb/>اما تاريخ وفاته فذكره مطابقا لما ذكر الزركلى (573ه- 1171م)، ولم يذكرا
          <lb/>تاريخ حياته ولو بالتقريب، ولكن يمكن وضع تاريخ لمولده على وجه التقريب، وهو
          <lb/>سنه(500ه) أو بعدها بقليل . لقوله؛ قلل؛ "اعمار أمتى ما بين الستين والبمين" .
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) انظر الأعلام ج) / 121
          <lb/>(2) انظر معجم المؤلفين 486/9.
          <pb n="p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اك فروق أخرى تحسب لترجمة كحالة وهى :
          <lb/>1- ذكره مكان وفاته وهى (بسناع حدة - تقع جنوبى صنعاء)
          <lb/>الشيء الآخر تحديده عدد ما الف من كتب على التقريب فقال : "من مصنفاته
          <lb/>الكثيرة "التى تبلغ الأربعين" . وذكر تسعة منها؛ هى :
          <lb/>- إبانة المناهج.
        </p>
        <p>
          <lb/>2- نصيحة الخوارج
          <lb/>2- مقاود الإنصاف (والشى نقوم بتحقيقه)
          <lb/>4- البالغة فى أصول الفقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>5- نكت العبادات وجمل الزيادات فى الفقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>6- شرح نكت العبادات.
        </p>
        <p>
          <lb/>7- الأربعون الجعفرية
          <lb/>8- بتير المطالب إلى أمالى ابى طالب:
          <lb/>9- مند فى الحديث
          <lb/>وقد اتقى ترجعه من المصادر التالية:
          <lb/>1- الجندارى : تراجم الرجال؛ 9 - 10.
        </p>
        <p>
          <lb/>2 - بروكمان : تاريخ الأدب العربى؟ 1/ 699 - 700.
        </p>
        <p>
          <lb/>2- مجلة المورد: مجلد 3، عدد 22/1- 222- 226- 229.
        </p>
        <p>
          <lb/>3- ثم ذكر يحيى بن الحسين المؤرخ الزيدى فى كعابه "طبقات الزيديةه، وهر
          <lb/>خطورط، عنه (1):
          <lb/>أنه أحد أقطاب الاعتزال فى اليمن، كان فى بداية أمره من الاسماعيلية، فقد
          <lb/>كان والده أحد حكام وعلماء الاسماعيلية الكبار، الذين يعول على أرائهم
          <lb/>وفتاويهم، وكان أخوه عيسى شاعرهم ونشابهم، وهكذا ظل فترة من الزمن، حتى
          <lb/>اعتنق آراء الزيدية المخترعة، ودخل فى حاشية المتوكل على الله، احمد بن سليمان،
          <pb n="p. 25"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ثم سافر بعد ذلك إلى العراق للوقوف على آراء المعتزلة، وجلب المزيد من مصادرهم
          <lb/>إلى اليمن:
          <lb/>وقد تصدى القاضى جعفر لفكر وآراء المطرفية وغيرهم من الفرق الدينية قى
          <lb/>اليمن (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>اى وصت بعض هغلومالت القاى شس اللرفى
          <lb/>1- رسالة فى الرد على المطرفية
          <lb/>تاليف القاضى شمس الدين جمفر بن أحمد بن السلام بن امحاق اليمانى
          <lb/>الزيدى المتوفى سنة 70اه، (وهو خطا واضح حيث ذكر المؤرخون أنه توفى
          <lb/>573ه، ولعله سهو وخطأ من الناسخ)
          <lb/>بآخرها دعوة أمير المؤمنين أحمد بن سليمان بن الناصر للدين بن الهادى إلى
          <lb/>الحق المبين
          <lb/>وهو مخطوط كتب فى القرن الثامن الهجرى:
          <lb/>عدد اوراق 45ق.
        </p>
        <p>
          <lb/>المخطوط بمكتبة الجامع الكبير بصنعاء:
          <lb/>وهناك مصورة منه بدار الكتب المصرية ميكروفيلم تحت رقم 2153
          <lb/>(2)188
          <lb/>2 - المسائل العشر التى فيها الخلاف بين الشيعة وما شاع بينهم لأجلها فى المباعدة
          <lb/>والقطيعة:
          <lb/>ع القاضى شمس الدين جمفر بن أحمد بن عبد السلام بن إمحاق اليمانى
          <lb/>الزيدى المترفى حوالى ستة700ه. (وهر خطا تكرر لثانى مرة فى قائمة
          <lb/>المخطوطات)
          <pb n="p. 26"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>- الموجود منها إلى أوائل المسالة الخامسة
          <lb/>مخطوط بالقرن الثامن الهجرى، 18 ورقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>مكتبة الجامع الكبير بصنعاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهناك مصورة منه بدار الكتب المصرية، ميكروفيلم تحت رقم 2151
          <lb/>377رر)
          <lb/>3- النقض على صاحب "المجمرع الحيط بالتكليف، فيما خالف فيه الزيدية فى باب
          <lb/>الإمامة:
          <lb/>وفيه ينقض القاضى راى المعتزلة فى الإمامة عند الشيعة الروافض والزيدية، وقد
          <lb/>اختار موضوعا لنقده ما كتبه القاضى عبد الجبار المعتزلى فى كتابه "المجموع المحيط
          <lb/>بالتكليف" والذى جمعه له تلميذه ابن متويه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وورد أنه للقاضى ابى الفضل جمفر بن أحمد ... وكنيته شمس الدين وليس
          <lb/>ابو الفضل:
          <lb/>المخطوط نسخ سنه 605هوعدد أوراقه 18 ورقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأصله موجود بمكتبة الجامع الكبير بصنعاء تحت رقم 4 20 - علم الكلام)
          <lb/>ومنه مصورة بدار الكتب المصرية ميكروفيلم تحت رقم 33 / 445.
        </p>
        <p>
          <lb/>نكت العبادات وجمل الزيادات :
          <lb/>-وأخطأ الناسخ كذلك فى ذكر كنيته .
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم ذكر عن المخطوط : هو مختصر فى الفقه على مذهب الإمام الهادى إلى الحق
          <lb/>يى بن الحين:
          <lb/>نسخ سنه 802ه، وأوراقه 133 ورقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمخطوط بمكتبة الجامع الكبير بصنعاء.
          <pb n="p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>والموجود منه بالقاهرة مصورة بدار الكتب ميكروفيلم تحت رقم 2257
          <lb/>447ر1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وهكذا نجد النساخ يخطعون فى كنيته فيكتبونها مرة صحيحة وهى شس
          <lb/>الدين"، ومرة خطا " أبو الفضل" .. وكذلك يخطعون فى تاريخ وفاته والصحيح منة
          <lb/>ولمن يريد الاستزادة من مؤلفاته فليراجع ما يلى :
          <lb/>- نحل إسلامية- فقه الإمامية طلعت رقم 48
          <lb/>2 - شرح النكت والجمل
          <lb/>رقم 48
          <lb/>3- شرح النكت والجمل
          <lb/>رفم 139.
        </p>
        <p>
          <lb/>رقم41240
          <lb/>- رسالة الرد على المطرفية
          <lb/>رقم2779
          <lb/>انييات
          <lb/>6- نظام الفوائد وتقريب المراد للزائد
          <lb/>رم 28086 ب حديث نحل إسلامية.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) المصدر الابق، 54
          <pb n="p. 28"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فى يفيييشيوى فى يه ه
          <lb/>القا
          <lb/>اا
          <pb n="p. 29"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بلبسه اله الرحر النوم نبه اشفليهزل الله
          <lb/>سالم و تمنا انيه وابال لابيان والهركن وعصمنا
          <lb/>حمعأمن وامع القلار الزديية ولعازبا وفبايعب
          <lb/>اهل لزيع والهو يزيه نرعمنبد عزطا لوراهلا لفير التقو
          <lb/>الوى لم حملة المابل البوح العنفها الطم فيجه
          <lb/>باس اليهم المغالان المتناوضه والراه اللمعادخه
          <lb/>الفاسالوا اتولها و بعر مارق ببليما لحبحا نرسعرا مرلها
          <lb/>وبسالحها معام ياوبلم اع لمحوريهازى بط علو وحه
          <lb/>بيننشر هزونه الخواهرة العوام وبسوعل انكارة اهل
          <lb/>المطو والها الكلام ونطه المحا اهيه الكمافه مزيترورا ابلام
          <lb/>وقلة ارم تللجع مذفا هوبنز عظيمهزاج اها التفبيه للعلى
          <lb/>عطيم ما صاره اليه والثابب الحزبير لعيره مرضتا يعنه علبه
          <lb/>وولتم ازطع مابو زيه الخالم حطاه وعلافه ازتكوعا
          <lb/>جالف هم بافضالما احمع معحصل عليه لأه صبريبب
          <lb/>ابلنب ارلدحح بصلا به معر را زرالحو نا سهما علاة
          <lb/>واسا انلهز على خلا فه طهمت عناره بأو مح سا وقلم
          <pb n="p. 30"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>لعار هرمبه ررله يقودهم نغاو دالاطاز ا لور
          <lb/>ااحجماع المناقيقه مرالجا ويهو اا بلحابه مبدههم
          <lb/>وطوامعبه الادتغمر منرو اجبان الون ولوار ه الخوا لهين
          <lb/>كماز كل نرسسم الهير بر وا اله نها وهو اصبر الها بابز
          <lb/>ازالردركمولم التعلامنام الهيناي الهر عربالا
          <lb/>لنا يرو البايا و الضلع ة الله برلعم العنل أر
          <lb/>الرنايو باملراه دسرابايالا ل ال ل
          <lb/>م الللل ع
          <lb/>اللخير ا رتسل طلاه لة بليه المي اتاهر عل
          <lb/>م ا رو ام تقد تقاى عرعون
          <lb/>بماب ايل بره الاء لا
          <lb/>ماتاهبوا الله شماوهماراقالوابه قمابر ا خورلبى
          <lb/>حجو لعلمهنا ورل لمو تكما اضوا حبه لها لكالو بسم
          <lb/>ييدذما سقيبافهل المسطلنز ومحالفانفا الهبوع الى
          <lb/>تفنضهابر لاجور هوا كترع ببم شار المعرمات
          <lb/>3 :0
          <lb/>عنراهل ابنظزا بذل طبفه لطلار متهول زالر.
        </p>
        <p>
          <lb/>لحنارنه المطويه مزاهمعا لات وهكال ابا قن
          <pb n="p. 31"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>و وتاحزد يحراهامما لا بسم لعا ملرا اخحنا زرونا ان الاتنب
          <lb/>قلر اله وا بتحمفو درلط لصم لهه ا لو ري مشلولر به سسل
          <lb/>البر شد يرف وازكار خراكه مود ماحد النبد مر جلوارالييده
          <lb/>تايعلمع اهثه وا لرا حوم لهراب لقب زيسا لان نكب
          <lb/>وعحن احم لاكد الخبر لها ضجزونزالده سجلي سمد
          <lb/>المقونه والببداربو النوميزة إلاغيراريوالابراركمذه
          <lb/>لة الاو5
          <lb/>ولطنه ذ المتت
          <lb/>الت
          <lb/>ل قوله ازعنل الاتبان هو قلمه الروهزصهم لحم
          <lb/>جبوفر ؤمزصنهه فور كر طاهبزمعلوم وماطزيهم :
          <lb/>لك عليه تهروفه نو قد سالو اصليكازالعحل عبز
          <lb/>ال العلب هر ها برن ههرة البتممد قربز عمرزا الهجل
          <lb/>لا باريفولوا از ا لهما علرع بلزا جورهها الفلب
          <pb n="p. 32"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ح1
          <lb/>و هرحه ادر علم خلفه والبا وهو اليعلم والوك نر وا بالبوه هو
          <lb/>الهلم بو الطيا زهزايا طا لارحب اللدا بسحنير ايله عن
          <lb/>البايم يررل الغبد ا زر بهو محه اللد يعا هو عي العل
          <lb/>ولهرازيع المكلية غذي لمنووزوم للحيبر اللي
          <lb/>الله علبه وهو الى قولنة زصع العلمر بلنيوز الها لعب
          <lb/>ترتنيقط و عزالم برا تقت فالعح ه
          <lb/>الكر الفظدر للبن ا ال ا اه ل اعل
          <lb/>ش ام يراله بو
          <lb/>سااسرى ماتبقديرس بهاقار
          <lb/>هد الشهم ايقر ل بالعب اللمي اله الايه
          <lb/>وله ازعدرم الاينا لها مطيا فعليا لحنيارو بو ون
          <lb/>ه البغير بالعلهم الاولبه وسياية العلب الق ا با
          <lb/>ولدتال لهم لكنيسهم ألاختيا به عول لرع لعاتل
          <lb/>النر الحببه فقله بعله احنياره جازها ميله
          <lb/>لنفبعه تعل لفيو ازلريتا لرمجاعل ولما لهع
          <pb n="p. 33"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>و د نلا يهنر لو بر اننياز : با تيده ى اراه
          <lb/>م دنكر مليمرد الكه نجنته ا الانن1 خلح بات * بموهه عن
          <lb/>ور روا مادرا عراب
          <lb/>سه يا
          <lb/>الل ان ال ا الل ال(
          <lb/>ارار نيه اند نفا
          <lb/>الل ده سي
          <lb/>من رد اكد أند المبزه ك
          <lb/>950
          <lb/>يم العابانده باتم لود ف
          <lb/>الم ال اما ب ال عم ابا اا
          <lb/>1
          <lb/>قا السل الرد ع المع ا ول
          <lb/>الهدمنحمالى
          <lb/>هس واه رله بعا بوال ب الالن ا ال
          <lb/>ويله متعا وصريد عر يشن لماهى ال
          <lb/>البنا واصاي برا:
          <lb/>وركر الامنار و بوى الههاري
          <lb/>م
          <lb/>لنتج مال اله و ابع عنلليه بسوابلا اجاب
          <lb/>ير لوه الله الوله آوبو الحجف
          <lb/>النزز زعه لهدريلهر
          <lb/>ر
          <lb/>الكاو ر كما قبه فابه كافيه له يه
          <lb/>اعلر اد رعما الهد بفا لاخنقه انهبا زطلوان
          <lb/>ب وب
          <lb/>اهر علبه الحواهم ال بنرعه ملمطيزه ها جيزهمر
          <pb n="p. 34"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بالمزابا العطهه الناحبها السودوانكي كر وجره
          <lb/>ورعر ارابدر مسور بلمه ورع برهمراعنا ورالحلبق
          <lb/>م اتعرة العم حا صضرع اللم ابوالبه ماو
          <lb/>و ادنسر و الهسنذر ي بهومسناين الما وجعابه ليهو الابنا
          <lb/>عل اجهربااينا لبهببو تبوه ايابهار بعتتيفى
          <lb/>انزوبه وازكلى كجد لطابو ها دز جمكعا اتجا
          <lb/>لفسيعه نبود ننلهوه لحجا صليا الو طلبه وا ورتماسا
          <lb/>ععانمط لول دكر و حالفيا ودبه ج الوان
          <lb/>و ماوامت به آدلد آهها ولپلز جالاله بعاج
          <lb/>الاطما جلم اليلم اولي الوب ايلبيا هل عناب
          <lb/>والمحبة السرة بارل له وتها ها واتقد اا
          <lb/>بستالبسو ها سا ه ماا الا
          <lb/>به الم قليا ولربه اليه الا
          <lb/>"اتان بمر انا ادبا لجب ال با بع ل
          <lb/>امر تعما نا نبايعطم الف ليم ندج ال
          <lb/>وأوتهم ألبه القو ال وقبالة الحعا
          <lb/>مر تولة الاحتها يعيادم كماواى جيهرانا
          <lb/>حانههايه تواكدر الرر ومز لكرچتا مغير تدى
          <pb n="p. 35"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اورن بسا الله ابيه اعلجبطيل رسهما لانه ووالعلى
          <lb/>رسالا جلوي اشا ولجتار ساقا ه المحزه جاز الله
          <lb/>وبوين اسلر يوزع وارعلم غلرل زا لعهل مد الكه
          <lb/>يوننه لسشرا والده و ايسع عليم خهن جيه انتا
          <lb/>والده روالعطط العليم نوجر لكيزاه ل لانمه
          <lb/>عليهديتلام والوافي صلما الاسبل امرازالذبول
          <lb/>هوالرج اخشر انبباه بالنبوهرالهم بها بجرب
          <lb/>نرنشواهمن البريه وميزصم علو عمرهم رالمزارا اليبدفه
          <lb/>و المزاتب العليه عدويروى وللم عي قوب
          <lb/>بكنزها بسييملع العيم الهارع اي الحوعلمها
          <lb/>الببل لو احسدما لاطاله اوردت مبمام صذ
          <lb/>المزف بايكن السبتر يدده لاحني جبعنم ام
          <lb/>ال الة او تجت سىا براهي ا امه چلها ابار
          <lb/>برأرآي اط لعمه وبواصه لوار بر ر لانا
          <lb/>رورع الهارير تحل مه ال هسسن بو اللد
          <lb/>نقا و العد اسا راو ودمنا فطلا با حهالن ربعه
          <lb/>ال الليرء الناله المحددي خز علبه لمسلما العط
          <pb n="p. 36"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الريانا ه ايله عا راء وبرطرالديعلي هيا غنفه
          <lb/>لو بر الهبو به الشهه بع مرجزبد الر امه لكاز موذ
          <lb/>كجايهكافيسحهو العصورا لوازدوعمنه وعزى برى
          <lb/>ما انمي علم النبهلم النان ارح عع شلرهر اللموصع
          <lb/>عبزارن ل انصزعحم العله با بزعا پرلرن رعه
          <lb/>النويده نيه القابالريء و لولوا زبطز زنا چيوالنويا ع
          <lb/>الخال ايشفزارالي وما پاعا طلاحه
          <lb/>تتواا النبوه فعر النع بعله النسو ار واحد
          <lb/>مرا لمهانو عا د بعلا تجا لبسبع مله اعوا نا
          <lb/>ار ال اقام الأقض اير الو نه عليه الباي رة بلتها
          <lb/>كصر معباره اما بجطرچايار
          <lb/>ح ل بعنه الهم السال ه اا
          <lb/>العاتليرتلم الةالوالهم اليجه لا اية البنير
          <pb n="p. 37"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وصف الخاوها
          <lb/>هذا المخطوط بمكتبة الجامع الكبير 78 علم الكلام (كتب الوقف) ف94-
          <lb/>.5105
          <lb/>تحت عنوان : مقاود الإنصاف فى مسائل الخلاف - ومعه مسائل الهدية فى
          <lb/>ذهب الزيدية
          <lb/>للقاضى شمس الدين جعفر بن أحد بن أبى يحيى اليمانى الزيدى المتوفى سنة
          <lb/>أوله: سالتم، وقفنا الله وإياكم للبيان والهدى.. أن أوضح لكم جملة من
          <lb/>المسائل الشى خالفت فيها المطرفية
          <lb/>وآخره : وهذا واضح البيان بحمد الله الواحد المتان، وصلى الله على محمد وآله،
          <lb/>خير آل وسلم كثيرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت هذه النحة بقلم معتاد، سنة 623ه. وبآخرها ثلاث ورقات ذكر فيها
          <lb/>خطبة العيدين وخطبة النكاح. ضمن مجموعة (الكتاب الخامس)
          <lb/>- من ورقة 170 - إلى 191.
        </p>
        <p>
          <lb/>عدد الاوراق 22ق.
        </p>
        <p>
          <lb/>عدد السطور 18 سطرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قاس الصفحة 5212ر سم:
          <lb/>صور هذا المخطوط فى يوم الخميس (7 من ذى القعده 1394ه. الموافق 11 من
          <lb/>نوفبر4 197)، لمعهد المخطوطات العربية والتابع للمنظمة العربية للتربية والشقافة
          <lb/>والعلوم بجامعة الدول العربية
          <pb n="p. 38"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ولهوضوعات الرساللة
          <lb/>عبارة عن تحذير وتنبيه من القاضى جعفر بن عبد السلام من عقائد المطرفية
          <lb/>وأرائها. وأجرى الرسالة على عدة مسائل:
          <lb/>1- المسالة الأولى : هل عقل الإنسان هو قلبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>2- المسالة الثانية : نقد المطرفية فى أن علوم الإنسان كلها فعله
          <lb/>3- المسالة الثالثة : نقد المطرفية فى أن الإنسان يبطل فى كل وقت .
        </p>
        <p>
          <lb/>- المسالة الرابعة : نقد المطرفية فى ان الله لم يقصد شييا من خلقه
          <lb/>5- المسالة الخامسة : نقد المطرفية فى أن البلاء من الله
          <lb/>6- المسالة السادسة : نقد المطرفية فى أن الله لم يرد شيئا من الآفات والمضار.
        </p>
        <p>
          <lb/>7- المسالة السابعة : نقد المطرفية فى إنكارهم الحكمة من الأفات والمضار.
        </p>
        <p>
          <lb/>8- المسألة الثامنة : نقد المطرفية فى ردهم جراحات المعتدين لله فعلا حادثا له لا
          <lb/>هم
          <lb/>9- المسالة التاسعة : نقد المطرفية فى قولهم أن أقوال العصاة الحلال تعد غصبا
          <lb/>10- المسالة العاشرة : نقد المطرفية فى قولهم أن حسنات العاصى معاصى:
          <lb/>تلى ذلك مسائل الهدية فى مذهب الزيدية وتناول فيها مسائل هى أن :
          <lb/>- الله هو الذى ينزل المطر.
        </p>
        <p>
          <lb/>2 - والبر من الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>3- والله هو الذى اختص أنبياءه بالنبوة .
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه الرسالة من الرسائل التى حفظت لنا الجانب النقدى للزيدية على المطرفية
          <lb/>كا حفظت لنا بعض آراء المطرفية، ومن هنا تاتى أهيتها فى الدراسات
          <lb/>الكلامية، سيما الجانب النقدى منها ولذلك أرجو أن تحل هذه الرسالة فى مكانها
          <lb/>المناسب من رعاية الدارسين:
          <pb n="p. 39"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وقد قت بالتقديم بدراسة عن المطرفية، لهذه الرصالة ووصفها ونسقها
          <lb/>وتقرمها، والتاكد من نسبتها لصاحبها وتحقيقها والتعليق عليها وتخريج الايات
          <lb/>والأحاديث وتراجم الشخصيات ووضع العناوين والفهارس
          <lb/>والله يهدى لسبيل الرشاد
          <lb/>اهام عبهالله
          <pb n="p. 40"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بللم الخحلاليلح
          <lb/>170ظ
          <lb/>4
          <lb/>وبه نستعين والقمح لله
          <lb/>سالتم، وفقنا الله وإياكم للبيان والهدى، وعصمنا جيما عن مواقع الضلال
          <lb/>والردى، وأعاذنا من متابعة أهل الزيغ والهوى، ومن بعد (1) عن طرائق أهل اليقين
          <lb/>والتقى . أن اوضح لكم، جملة من المسائل، التى خالفت فيها المطرفية، وصحة ما
          <lb/>نبت إليهم من المقالات المتناقضة، والمذاهب المتعارضة، التى سلموا أصولها
          <lb/>و مقدماتها تسليما صحيحا ثم منعوا من فروعها ونتائجها منعا صريحا
          <lb/>وقلتم أنكم تحبون بيان ذلك، على وجه يشترك فى معرفته الخواص والعوام،
          <lb/>ويتفق على إنكاره اهل المنطق وأهل الكلام، ويظهر الحال عنه للكافة من فرق
          <lb/>الإسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقلتم : إن ذلك للجمع بين فائد تين عظيمتين أحدها: التنبيه لهم على عظيم ما
          <lb/>صاروا إليه؛ والثانية: التحذير لغيرهم من متابعتهم عليه
          <lb/>اال وقلتم: إن أقطع ماتعرف به المخالف؛ بخطئه فى خلافه، أن يكون ما خالف فيه،
          <lb/>نا قضا لما أجمع مع خصمه عليه؛ لأنه يصير بين أمرين، إما أن يرجع عن خلافه،
          <lb/>171 و) فيعود إلى الحق، بأسهل علاج، وإما أن يصر على خلافه، فيظهر (2)
          <lb/>عناده، بأوضح بيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقلتم : لعل معرفتهم بذلك، تقودهم "بمقاود الإنصاف"، إلى قيود الإجاع
          <lb/>المانعة (3) من الخلاف
          <lb/>فرأيت إجابة مسالتكم(1)، وموافقة إرادتكم ، من واجبات الدين، ولوازم الحق
          <lb/>المبين، وكتمان ذلك، من شيم المعتدين ، قال الله، تعالى، وهوأصدق من القائلين :
          <lb/>(1) في الاصل : عبد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) في الاصل : مسلتكم :
          <pb n="p. 41"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>إن الذين يكتمون ما أنزلنا من البينات والهدى من بعد ما بيناه للخاس في الكتاب أوتيك يلضهم
          <lb/>الله ويلعنهم اللأعنون (659 إلأ الذين تابوا وأصلحوا وبينوا فأوليك أتوب عليهم وأنا الثواب
          <lb/>الرجيم (2(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال رسول الله، صلى الله عليه وعلى آكه، الأئمة الأخيار : "من مثل عن علم
          <lb/>يطه نكته ألجم يوم القيامة بلجام من ناره (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>نهج المؤلف فى الرسالة:
          <lb/>وقد اعتمدت، بعد توفيق الله سبحانه، على ذكر مهات المسائل، دون توابعها،
          <lb/>على أن أذكر فى كل مسألة ما ذهبوا إليه، ثم أوضح أن ما قالوا به، مخالف للأصول
          <lb/>التى أجعوا عليها، وهى الشى تسمى أصولا عند أهل الكلام، وتسمى مقدمات
          <lb/>عند أهل المنطق.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومخالف أيضا للفروع، التى تقتضيها تلك (3) الاصول، وهى الشى تمى نتائج
          <lb/>المقدمات، عند أهل المنطق.
        </p>
        <p>
          <lb/>171 ظ/ وبذلك يتضح لكل منصف، أن الذى اختارته المطرفية من المقالات،
          <lb/>فى هذه المسائل، وما جرى مجراها، مما لا ينبغى لعاقل أن يختاره، ولأن يذهب
          <lb/>اليه، وليتحققوا بذلك نصحى لهم فى الدين، وسلوكى معهم سبيل المرشدين
          <lb/>وإن كان لى أسوة باحد النبيين - صلوات الله عليهم أجمعين - : وقال يا قوم لقد
          <lb/>أبلفتكم رصالة ربي ونصحت لكم ولكن لأ تحبون الناصحين (26)} (1) ومن الله، سبحانه ،
          <lb/>أستمد المعونة، والسداد والتوفيق، فى الإصدار والإيراد، بمنه ولطفه
          <lb/>(1) مورة القرة: الايتاد 9 90-15
          <lb/>(2) الحديث : رواه ابن ماجة فى سننه 97/1 (264)، والشرمذى */29 (619
          <lb/>264)، وأبو داود 4 /420
          <lb/>و58، والديلمى فى فردوم الأخبار) ا13. وانيوطى فى الجامع الصفير: ص
          <lb/>فى نده 499/2و
          <lb/>18 عن ابن عدى فى الكامل وضعفه
          <lb/>(2) فى الاصل : تك.
          <pb n="p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>المسالة الأولى
          <lb/>هل عقل الانسان هوقلبه 9
          <lb/>قولهم : إن عقل الإنسان هو قلبه، الذى هو بضعة لحم فى جوفه، ومذهبهم فى
          <lb/>ذلك مملوم ومناظرتهم عليه معروفة، وقد سلموا أصليين (يوجبان عليهم نقيض
          <lb/>ما ذهبوا إليه:
          <lb/>أحدهما: أنهم يرون أن النوم يزيل العقل:
          <lb/>والثانى : أنهم يرون أن النوم .00..
        </p>
        <p>
          <lb/>ان العقل غير القلب، وهم يكابرون هذه النتيجة، ويزعمون أن العقل هو
          <lb/>القلب، ومعلوم تناقض ذلك، وكذلك فهم يسلمون أن المجنون والميت، قد زالت
          <lb/>عقولها، ويسلون أنها لم تزل قلوبها، ونتيجة هذين الأصلين، أن عقولها
          <lb/>الزائلة، غير قلوبها الباقية، وليس لهم أن يعتذوا عن ذلك، بأن يقولوا إن العقل
          <lb/>على ضربين
          <lb/>172 و) أحدهما : القلب وهو حجة الله على خلقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>والثانى : هو العلم، والذى يزول بالنوم ، هو العلم دون القلب ؛ لأن هذا باطل؛
          <lb/>لأن حجة الله، سبحانه، زائلة عن النائم، فدل أن العقل الذى هو حجة الله، تعالى،
          <lb/>هوغير القلب، ولهذا رفع التكليف عنه :
          <lb/>وورد فى الخبر عن النبى ، وهو قوله : "رفع القلم عن ثلاثة : عن النائم حتى
          <lb/>ييقظ وعن المجنون حتى يفيق، وعن الصبى حتى يحتلم" (2)، فبطل أن يكون
          <lb/>العقل هو القلب، وكذلك فإنهم قد سلموا أصلين يوجبان بطلان ما ذهبوا إليه، من
          <lb/>ان العقل هو القلب :
          <lb/>(1) مناك كلام مطموس بالهامش بقدر نصف صطر
          <lb/>(2) الحديث : رواه البخارى : فتح البارى 124/12(6814) (9816) ، وملم ج11 / كتاب الحدود الحديث (22)
          <lb/>(2042)، والترمذى فى السنن4 /24 (1424)، وابو داود4 /139
          <lb/>ورواه ابن اجه 871ه9 (1041)
          <lb/>(4402)، والدرامى 620/2(96
          <lb/>(2296)، واحمد 116/1، 6/..1، وفى مند زيد ح (777)، والطيالى
          <lb/>.(90
          <pb n="p. 43"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>احدها : قولهم أن العقل هو صفة للعاقل، وهو موجب تسميته عاقلا عندهم،
          <lb/>والثانى : أن الصفة الموجبة للتسمية عندهم، لا تكون إلا عرضا:
          <lb/>فيتج من هذين الأصلين (1) : أن العقل عرض، وهم يكابرون هذه النتيجة،
          <lb/>ويزعمون أنه القلب:
          <pb n="p. 44"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>المسالة الثانية
          <lb/>نقدالمطرفية فى أن علوم الانسان كلها فعله
          <lb/>قولهم : إن علوم الإنسان كلها فعله، ويفعلها، باختياره فيسوون فى هذه القضية
          <lb/>بين العلوم الأولية، وسائر العلوم الضرورية، وبين العلوم المكتبة الأختيارية
          <lb/>فيقولون : إن علم العاقل، أن العشرة اكثرمن الخمسة فعله، يفعله باختياره، فإن
          <lb/>172 ظل شاء فعله لنفه، فعلم ذلك، وإن لم يشأ لم يفعل، فلم يعلم ذلك مع
          <lb/>أنه كامل العقل فى الحالين جميما، وكذلك سائر الأوليات والضروريات، وهذا
          <lb/>مذهب لهم معروف يتظاهرون به، ويناظرون عليه، وهم مع ذلك قد سلوا أصلين:
          <lb/>أحدها : أن من حق الفعل الاختيارى، أن يتمكن فاعله من ان يبدل ضده
          <lb/>مكانه، ويخرج منه إلى غيره مع سلامة أحواله.
        </p>
        <p>
          <lb/>والشانى : أن العاقل لا يتمكن من تبديل ضد هذا العلم مكانه، والخروج منه إلى
          <lb/>غيره، فيعتقد أن الخمسة أكثر من العشرة، مع سلامة أحواله
          <lb/>فينتج من هذين الأصلين أن هذا العلم ليس باخنيارى، وهم يكابرون هذه
          <lb/>النتيجة، ويزعمون أن هذا العلم اختيارى، يكتسبه العاقل باختياره، إن شاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلى هذا النحو يجرى الكلام معهم فى سائر الضروريات؛ لأن من أصابه ألم
          <lb/>شديد فى جسمه، فالمعلوم عنده وعند كل عاقل، أنه كما لا يختار نزول ذلك الألم
          <lb/>ه فانه لا يختار علمه به، وهم يعتقدون أن عله بمرضه النازل به اختيارى،
          <lb/>يفعله بنفسه متى شاع، وقد سلوا مثل هذين الأصلين المقدم ذكرهما:
          <lb/>أحدها: أن من حق الاختيارى أن يتمكن فاعله من أن يبدل ضده مكانه،
          <lb/>ويخرج منه إلى غيره،
          <lb/>والثانى : أن هذا المذهب لا يتمكن فى حاله هذه، من فعل ضد هذا العلم، أو
          <lb/>رج منه إلى غيره، فيعتقد أنه صحيح معا فى
          <lb/>173 و فينتج من هذين الأصلين، أن علمه بذلك ليس باختيارى، بل هو
          <lb/>ضرورى يحصل فيه، شاء أم أبى، وهم يكابرون هذه النتائج ومقدماتها، ويزعمون
          <lb/>ان هذه العلوم، وما جرى مجراها، مكتسبة اختيارية
          <pb n="p. 45"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>المسالة الثالثة
          <lb/>نقدالمطرفية فى قولهم ان الانسان يبطل فى كل وقت
          <lb/>قولهم : إن الإنسان يبطل فى كل وقت، ويحدث غيره، فالذى قام هو غير الذى
          <lb/>قعد، والذى صلى هو غير الذى ظهر، والذى أساء هو غير الذى اعتذر، إلى أمثال
          <lb/>ذلك، ويفرون إلى ذلك، من القول بحدوث الأعراض، التى هى القيام والعقود،
          <lb/>والصلاة والطهور، والإساءة والاعتذار، حذرا منهم أن يصيروا مخترعة، إن قالوا
          <lb/>بحدوث الأعراض، فارتكبوا - لأ جل ذلك - القول بتجدد حدوث الأجام حالا
          <lb/>ب عد حال فيبطل الأول، ويحدث غيره بعذه، وهذا- وإذ كمان معلوما بطلاته عند
          <lb/>كل عاقل؛ لأن المعلوم عندهم كافة، أن هذا المعتذر من إساءته، هو الذى أساء
          <lb/>بالأمس
          <lb/>وكذلك سائر المذكورين، ولهذا يعرفون أباعهم وأبناعهم، وأصدقاعهم
          <lb/>وأعداعهم، وذلك جمله العلوم الضرورية
          <lb/>والمطرفية قد سلمت أصلين يوجبان نقيض ما ذهبوا إليه من ذلك :
          <lb/>173 ظ أحدها : أنه يحسن ذم المسى اليوم على إساءته بالأمس
          <lb/>والثانى : أنه لا يحن ذم غير المي بإساءة غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيتج عن هذه الأصلين أن هذا الذى حن ذمه اليوم، هو الذى أساء بالأمس،
          <lb/>وهم يكابرون هذه النتيجة، ويزعموت أنه غيره، وأن المى بالأمس، قد بطل،
          <lb/>وحدث هذا الذى ذموه:
          <lb/>وكذلك الكلام فى المحمود اليوم، على الإحسان بالأمس، وسلوا ايضا أصلين
          <lb/>آخرين فى هذا:-
          <lb/>احدها: أنه يحسن أمر واحد اليوم، بشيء يفمله غدا .
        </p>
        <p>
          <lb/>والثانى : أنه لا يحسن أن يؤمر بذلك، من لا يبقى إلى غد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فينتج من هذين الأصلين ان هذا المأمور، يبقى إلى غد، ولا يبطل، ويحدث
          <pb n="p. 46"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>غيره ! وأن الفاعل غدا هو الذى أمر اليوم، بعينه، لم تتبدل ذاته، ولم تبطل،
          <lb/>ويحدث غيره، وهم يكابرون هذه النتيجة . وكذلك قد سلموا ايضا أصلين
          <lb/>آخرين فى هذا :-
          <lb/>أحدهما : أن الذى عقد نكاح المرأة بالأمس، يجوز أن يخلو معها اليوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>والثانى : أنه لوكان غير الذى عقد عليها ، لما جاز آن يخلوه معها . فينتج من
          <lb/>هذين الأصلين، أن هذا الذى جاز أن يخلو معها اليوم، هو الذى عقد عليها النكاح
          <lb/>بالأمس . وعلى هذا النحو يجرى الكلام معهم فى أعيان الأجسام، إذ ما من جسم
          <lb/>174 و/ منها ، إلا وقد سلوا فى حقه أصلين، او أصولا، كلها ينتج أنه باق لم
          <lb/>يتجدد وجوده، ولم يبطل ويحدث غيره فى مثل صورته، وهم مع ذلك مكابرون
          <lb/>لهذه النتائج والمقدمات.
          <pb n="p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>السالة الرابعة
          <lb/>نقدالمطرفية لى أن الله لم يقصد شينا هن خلقه
          <lb/>قولهم: إن الله، سبحانه، لم يقصد شيئا من خلقه، سوى الأصول الثلاثة، التى
          <lb/>ى الماء والهراء والرياح، وسوى معجزات الأنبياء، عليهم اللام، ونقم الكفار،
          <lb/>وما عدا هذه الأنواع الثلائة، فهو حاصل بفطرة الأجام وتركيبها، ولم يقصد الله،
          <lb/>سبحانه، إيجاد شيء منها كالأولاد، والأشجار والثار والسحائب والأمطار، وغير
          <lb/>ذلك من ضروب المخلوقات
          <lb/>وقد سلموا مع ذلك أصلين:
          <lb/>احدها: أن قصد الله، سبحانه، للمشي هو خلقه له
          <lb/>والشانى : أنه الله، سبحانه، قد خلق جيع هذه الفروع، الشى انكروا
          <lb/>ده لها
          <lb/>و معلوم أنه ينتج من هذين الأصلين أنه تعالى، قصد جميع ما خلقه من أصل
          <lb/>وفرع؛ لأنه قد خلق الجيع، وقصده للشي، هو خلقه له؛ وهم يكابرون هذه
          <lb/>النتيجة، وينكرون قصده لهذه الفررع:
          <lb/>17 ظ ومن يقل هم : إن معنى قصده لما خلق، هر أنه خلقه من غير
          <lb/>أصل، كالأصوات الثلاثة، أو على غير الوجه المعتاد، كمعجزات الأتبياء ونقم
          <lb/>الكفار، فأما سائر الفروع التى أوجدها من أصول، وأجراها على عادة مستمرة،
          <lb/>فلم يقصدها
          <lb/>فان قوله لا يصح؛ لأنه يلزمه أن لايكون قاصدا لكثير من معجزات
          <lb/>الأياع، عليهم السلام؛ لأن كشيرا منها موجود من أصل، وجاز على
          <lb/>وه تاد فى بابه، نحو قلب العصا، حية لموسى، صلى الله عليه)
          <lb/>فانها معجزة وجدت من أصل، وهى العصى، وجرت على ذلك الوجه مرات
          <lb/>كشيرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك مصير اليد بيضاء من غير سوع، وكذلك انفجار الماء من الحجر، فإن ذلك
          <pb n="p. 48"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كله وجد من أصول، وجرى على وجه معتاد فى بابه مرات كثيرة متوالية، فيلزم من
          <lb/>ذلك على هذه القاعدة، أن لا يكون، سبحانه، قاصدا لشيء منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومعلوم أن هذا القائل قد سلم أنه قاصد لها، وهذا اصل، وسلموا بها
          <lb/>وجودة من أصول، وجارية على وجه معتاد، فينتج ذلك أنه، سبحانه،
          <lb/>175 و( قاصد لأفعاله، وإن وجدت من أصول، وعلى الوجه المعتاد وكذلك
          <lb/>فانهم قد سلمرا أن نعيم الجنة، وما فيها من ضروب الخيرات، هى أفعال مقصورة
          <lb/>ا، سبحانه، مع آنها موجودة عندهم من أصول، وهى أجام هذا العالم،
          <lb/>و حادثة على وجوه معتادة، يتبع بعضها بعضا، ولذلك قال تعالى: { كلما
          <lb/>رزقوا منها من ثمرة رزقا قالوا هذا الذي رزقتا من قبل وآتوا به متشابها} (1) فإذا صح ذلك ،
          <lb/>بطل قولهم : إن قصده، سبحانه، يرى شيئا، هو إيجاده لها، من غير أصول،
          <lb/>او على غير الوجه المعتاد؛ وتناقضت مذاهبهم فى ذلك، تناقضا لا يخفى على
          <lb/>متامل بصير:
          <pb n="p. 49"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>السالة الخامسة
          <lb/>نقد المطرفية فى انكارهم ان البلاه من الله
          <lb/>قولهم بانكار بلوى الله، سبحانه، لأحد من عباده، بشيء من النقائص فى
          <lb/>النفوس والأموال، نحو مرض الأجاد، وموت الأولاد، ونفاذ الأموال بالتبذر
          <lb/>والجراد، وغير ذلك من النقائص والأفات، وهم قد سلموا أصلين :
          <lb/>احدها: ان هذه الآفات والمضار، لا تخرج عن أن تكون اجساما أو أعراضا
          <lb/>ضرورية
          <lb/>والثانى : أن جيع الأجسام والاعراض الضرورية، فعل الله، مبحانه :
          <lb/>ومعلوم أنه ينتج من هذين الأصلين، أن هذه الأفات والمضار فعل الله، صبحانه،
          <lb/>فكيف يجوز أن ينفى عنه، ما هو فعله، او ينزه عما لا خالق له غيره ؟
        </p>
        <p>
          <lb/>175ظ/ وربما نجد فيهم من سلم أنها فعله، ويقول آنه سبحانه لم يفعلها !.0.
        </p>
        <p>
          <lb/>وربما يقول: إنه تعالى، لم يفعلها فى حال حذوثها، حذرا من أن يؤديه ذلك
          <lb/>إلى موافقة المخترعة فى ذلك، ويقول أيضا إنه لم يفعلها قبل حدوثها؛ لأن كونها
          <lb/>رجودة فى حال، هى فيها معدومة محال، ويقول: إنه لم يفلها بعد حدوثها؛
          <lb/>لان إيجاد الموجود محال، فيخرج من هذا التفصيل أنه، تعالى، لم يفعلها عنده
          <lb/>اصلا بعد اعترافه بانها فعله، ولا شك فى كون ذلك متناقضا متنافيا، لا يذهب إليه
          <lb/>عاقل، وقد ذهبوا إلى ذلك !
          <pb n="p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>المسالة السادسة
          <lb/>نقد المطرذية فى أن الله لع يرد شينا من الآفات والمضار
          <lb/>قولهم أنه سبحانه لم يرد شيثا من هذه الافات والمضار، ويزعمون أنهم ينزهون
          <lb/>الله، سبحانه، عن إرادة ذلك، مع أنهم قد سلموا أصلين:
          <lb/>أحدهما: أن هذه المضار أجسام أو أعراض ضرورية، وأنها لذلك فعله تعالى:
          <lb/>والكانى : أن جيع ما فعله فقد أراده، وأنه لا يجوز أن يفعل، سبحانه، ما لا
          <lb/>بريد
          <lb/>ومعلوم أنه ينتج من هذين الأصلين أنه، تعالى، قد أراد جميع هذه الأفات
          <lb/>والمضار التى امتحن بها عباده، وهم يكابرون فى ذلك، ويزعمون أنه لم يرد شييا من
          <lb/>هذه المضار:
          <lb/>176 و) وربما نجد فيهم من يسلم أنه تعالى ، أراد جميع ذلك، وينكر أن يكون
          <lb/>ق صد شيفا منه واعتمده، ومعلوم أن ذلك مناقضة لا تخنى، لأن المرجع بالقصد
          <lb/>والاعتماد، إلى الإرادة، فهى الفاظ مترادفة، معناها فى ذلك واحد، ولهذا لا يصح
          <lb/>ان يقول قائل : أردت إصابة زيد، وما قصدته (1)، ولا اعتمدته، ولا أن يقول :
          <lb/>ق صدت ذلك، واعتمدته، وما أردته كل يعد من قال ذلك، مناقضا جاريا مجرى
          <lb/>من يقول: جلست فى الدار، وما قعدت فيها، وما جلست، وذلك بين الإشكال
          <lb/>فيه
          <lb/>(1) فى الأصل : ومافصده.
          <pb n="p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>المسالة السابعة
          <lb/>نقد المطرذية فى الكارهم الحكمة من الأفات والمضار
          <lb/>إنكارهم أن تكون هذه الآفات والمضار حكمة من الله، تعالى، وصوابا فى
          <lb/>تدبيره، ودفمهم أن يكون فيها اعتبار فى الدين، وصلاح فى عواقب الأمور،
          <lb/>وإنكارهم لذلك ظاهر معروف، مع أنهم قد سلموا أصلين:
          <lb/>احدهما : آن جميمها أفعال الله سبحانه
          <lb/>والثانى : أنه، تعالى، لا يفعل إلا ما هو حكمة فى الصنع، وصواب فى التدبير.
        </p>
        <p>
          <lb/>وملوم أنه نتيجة هذين الأصلين، أنها حكمة وصواب، وهم يكابرون ذلك، ولو
          <lb/>انكر أحد منهم، أن تكون جميع أفعال الله، سبحانه، حكمة وصوابا، فقد سبق
          <lb/>منهم كافة، التسليم لأصلين متطابقين (1) على هذين الأصلين :-
          <lb/>احدهما: أنه، تعالى، عدل حكيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>176 ظ / والشانى : أن العدل . الحكيم لا يفعل إلا ما هو حكمة وصواب
          <lb/>ثم تكون هذه النتيجة أصلا، وتسليمهم أن هذه المضار فعله، أصلا ثانيا، ينتج
          <lb/>منهما ماذكرناه، وهو أن هذه المضار حكمة وصواب، وهذا بين لمن تامله.
          <pb n="p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>السالة الثامنة
          <lb/>نقد المطرفية فى رفهم جراحات المعتدين
          <lb/>لله فعلاحادذاله لالهم
          <lb/>قولهم : إن جميع ما يوجد فى أبد أن المظلومين، من الجراح والجنايات الحاصلة
          <lb/>بضرب الظالمين بالسيوف، وطعنهم بالرماح، ورميهم بالسهام والحجارة، فذلك كله
          <lb/>فعل الله، سبحانه، لا فعل الجناة المعتدين، وكذلك ما حصل فى اموالهم، من قطع
          <lb/>ال وقلع وخراب، وكل ذلك عندهم فعل الله، تعالى ، لا فعل الجناة من الخلق، وإن
          <lb/>كانوا يسمون الجرح الحاصل فى بذن المجروح أنجراحا، والشجة انشجاجا، ويسمون
          <lb/>القطع انقطاعا، والقلع انقلاعا، ويظنون أنهم إذا غيروا الأسماء، تغيرت الحقائق
          <lb/>والمعانى ا..
        </p>
        <p>
          <lb/>واصل ذلك أنهم اعتقدوا أن أفعال العباد لا تعدوهم، ولا يوجد من أحد منهم،
          <lb/>فعل فى غير بدنه، ومحل قدرته، وأن جميع ما يوجد من الأفعال، في الآلات
          <lb/>المنفصلة، نحو حركات السيوف فى أيدى الضاربين، وما يحصل معها من التقطيع
          <lb/>177 و) والجراح، وحركات الاقلام فى أيدى الكاتبين، وما يحصل بها من الكتابة
          <lb/>فى الفم والالواح، وما جرى مجرى ذلك، فكله فعل الله، تعالى، لا فعل غيره،
          <lb/>وهذه مقالة معروفة، ومناظرتهم بالمدافعة، والمكابرة عنها ظاهرة وبينه
          <lb/>وهم مع ذلك قد سلموا أصلين:
          <lb/>أحدها : أن ما وقف على اختيار العبد فهر فعله
          <lb/>والثانى : أن حركة القلم فى يد الكاتب، وما يحصل به من الكتابة،
          <lb/>وحركة السيف فى يد الضارب، وما يحصل به الإصابة، فذلك موقرف
          <lb/>على اختيار العبد
          <lb/>ومعلوم أن نتيجة هذين الأصلين، هى إنما حصل من هذه الأفعال فى السيف
          <lb/>والقلم، وبهما فى المفعول به، فذلك كله فعل العبد، لا فعل الله، تعالى، وهم
          <lb/>يكابرون فى ذلك .
          <pb n="p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وسلموا فى ذلك أيضا أصلين : آخرين :
          <lb/>أحدهما: أنه يحسن من أحدنا أن يأمر غيره بكتابة مخصوصة، فى ورقة أولوح:
          <lb/>والثانى : أن لا يحسن أمره، إلا بما هو فعل له:
          <lb/>ومعلوم أن نتيجة هذين الأصلين، هى أن الكتابة الموجودة فى الورقة أو اللوح،
          <lb/>فعل الكاتب المأمور بها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسلموا أيضا فى هذا أصلين آخرين:
          <lb/>احدها: أنه يحن مدخ الرامى، بوقوع سهمه فى بدن المرمى، وخروجه مارقا
          <lb/>منه، أو ذمه على ذلك
          <lb/>والثانى : أنه لا يحسن مدح أحد ولا ذمه، إلا على ما هو فعل له:
          <lb/>177 ظ/ ومعلوم أن نتيجة هذين (الأصلين) هى أن وقوع السهم، وخروجه
          <lb/>مارقا، كلها أفعال الرامى، وهم يكابرون هذه النتائج، وعلى هذا النحو، يجرى
          <lb/>الكلام فى هذه المسالة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن عجيب أمر المطرفية، أنهم ينفون عن الله، سبحانه، المصائب والافات النازلة
          <lb/>بالعباد، على طريق الابتلاء والامتحان، وينزهونه عن أن يبتليهم برمد العيون، وما
          <lb/>ري هذا التجري من يضينون إليه، سبحانه، ما يحصل فى عيونهم من الألم بلطم
          <lb/>البماة لهم، وما يحصل فيها من العور برميه لهم بالهام والحجارة:
          <lb/>ويزهونه، مبحانه، أيضا عن آن يبتليه بعصرة فى البطوت، ثم يضيفون إليه ما
          <lb/>يحصل فى بطونهم من الآلام، بركض البغاة الأجلاف لبطونهم، وما يحصل فيها من
          <lb/>الجراح، بطعن الرماح ورمى السهام:
          <lb/>اال ومعلرم أنهم لو قبلوا (1) القضية، فاضافوا إلى الله، تعالى، ما نفوه عنه من
          <lb/>ذلك، ونفوا عنه ما أضافوا إليه منه؛ لأصابوا الصواب، ولو أتهم أيضا سووا بين
          <pb n="p. 54"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الامرين، إما فى النفى لهما عنه، تعالى، أو فى الإضافة لهما إليه، لكانوا قد اصابوا
          <lb/>فى النصف من ذلك، وإن أخطاوا فى النصف الآخر، ولكنهم أخذوا الخطا بطرفيه،
          <lb/>178 و/ فاخطاوا فى إضافة (2) ما أضافوه إليه، وفى نفى ما نفوه عنه، مع أنهم
          <lb/>بذلك واقعون فى المناقضة فى ذلك كله ؛ لأنهم إنما نزهوا (2) الله، سبحانه، عن النوع
          <lb/>الأول، وهو ما يتبلى الله عباده من المضاربة، لأجل أنه ضرر نزل بمن لا يستحقه،
          <lb/>فكان قبيحا عندهم، والله، تعالى، لا يفعل القبيح، فكان نفيه عن الله، تعالى،
          <lb/>اولى، لأنه لا يفعل شيئا من القبائح على ما تقدم .
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك فإنهم يضيفون إلى الله، سبحانه، ما أضافوه من هذه الجراح والمضار
          <lb/>الحاصلة بجنايات الجناة، لأجل أنه جعل العالم يحيل ويستحيل:
          <lb/>فخلق هذه الأبدان، تنجرح لمن جرحها، وكذلك سائر الأجسام، وذلك عندهم،
          <lb/>وجب نسبة ما حصل فيها من هذه الجنايات إليه، تعالى، وهذا بعينه قائم فيما
          <lb/>نفوه عنه من المضار؛ لأنه قد خلق هذه الأبدان، تنجرح بما يقع فيها من الجرب
          <lb/>والجدرى وغيرهما، وخلق الأموال تتغير بما وقع فيها من الصرد والرياح وغيرها،
          <lb/>يجب أن يضيفوا ذلك إليه بهذه العلة، وإلا ظهرت مناقضتهم فى التعليل، كما
          <lb/>ظهرت مناقضتهم فى المذاهب
          <lb/>وكيف يستقيم فى عقل عاقل، تنزيه الله، سبحانه، عن فعل الجرح الذى يحصل
          <lb/>فى راس العبد بالبرد لعلة أنه ظلم ؛ أو ضرر نزل بمن لا يستحقه ، مع إضافة الجرح
          <lb/>178 ظ ( الحاصل فى الرأس بان يرجه بعض الناس، ظلما فى رأسه بجلموذ.
        </p>
        <p>
          <lb/>أكبرمن البردة بمائة ضعف، والجرح الحاصل به أعظم من الجرح الحاصل بالبردة؛ مع
          <lb/>انه ضرر نزل بمن لا يستحقه، وهو ظلم فى الحقيقة !..
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا مما لا يخفى حاله، على من له نصيب من التوفيق، أو حظ من النظر
          <lb/>والتييز، وقد خفى عليهم:
          <pb n="p. 55"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>المسالة التاسعة
          <lb/>نقدالمطرفية فى قولهم
          <lb/>ان اهوال العصاة الحلال تعد فصبا
          <lb/>قولهم: إن أموال العصاة، التى اكتبوها بطرق الحلال، كالزراعة والتجارة
          <lb/>والصناعة، وماأشبه ذلك، ليست برزق من لهم فى الحقيقة؛ بل هم مغتصبون لها،
          <lb/>رم عليهم التصرف فيها، ماداموا عصاة!::
          <lb/>بل يتجاوزون هذا المقام إلي ما هو أعظم حالا وأشنع مقالا، فيزعمون أن هذه
          <lb/>الأرزاق، لا تحل لاحد من المكلفين، إلا لمن كان مطيعا، ولا مطيع عندهم إلا من
          <lb/>كان مطرفيا، قائلا بمقالاتهم هذه وأمثالها، دون سائر فرق الإسلام وأهل العلم
          <lb/>والعبادة، من كل فرقة من فرق الأمة، وهذه المقالة ظاهرة بينهم، والمناظرة عليها
          <lb/>معروفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهم مع ذلك، قد سلموا اصلين آخرين، فى ذلك:
          <lb/>احدها: أنه يجب على عصاة هذه الامة زكوات امواله:
          <lb/>179 و/ والثانى : أن الأموال المغصوبة فى أيديهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك فقد سلموا فى هذا أصلين آخرين:
          <lb/>أحدهما: أن هذه الأموال تورث عنهم، إذا ماتوا
          <lb/>والثانى : أن الأموال المغصوبة، لا تورث عن الفاصب .
        </p>
        <p>
          <lb/>فينتج من هذين الأصلين، أن هذه الأموال، غير مغصوبة فى أيديهم
          <lb/>وكذلك فقد سلموا أصلين آخرين فى ذلك:
          <lb/>أحدها: أنه يحسن أمرهم، بالإنفاق منها على أزواجهم وأولادهم، بل على
          <lb/>احبايهم وجيرانهم
          <lb/>والثانى : أنه لا يحسن الأمر بإنفاق (1) الأموال المغصوبة فى ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) ورد فى الأصل : الإنفاق.
          <pb n="p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فينتج منهما أن هذا الأموال غير مغصوبة فى أيديهم:
          <lb/>وكذلك فقد سلموا اصلين آخرين فى ذلك :
          <lb/>أحدهما: أنه يجوز وضوء العاصى بمائه الذى استقاه .
        </p>
        <p>
          <lb/>والثانى : أنه لا يجوز الوضوء بالماء المغصوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ها أنه غير مغتصب لمائه
          <lb/>وكذلك فقد سلموا اصلين آخرين:
          <lb/>أحدهما : أنه يجوز صلاة العاصى فى داره ويجزؤه.
        </p>
        <p>
          <lb/>والشانى : الصلاة فى الدار المغصوبة لا تجوز ولا تجزئ. فينتج منهما أنه غير
          <lb/>ب لداره
          <lb/>وهذه المقدمات ونتائجها كلها، تقضى ببطلان قولهم، الذى قدمناه فى هذه
          <lb/>المسالة، وهم يكابرون هذه المقدمات والنتائج:.
          <pb n="p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>المسالة العاشرة
          <lb/>نقدالمطرفيةلى قولهم
          <lb/>ان حثات العاصى هعاصى
          <lb/>قوله : إن حسنات العاصى وافعاله الجميلة نحو : قراه الأضياف، ومواساة
          <lb/>المحتاجين، وحياطة المسلمين، وإعداده الخيرات، ونفقاته على الأرامل والايتام،
          <lb/>معاص منه لربه تعالى، ويلحقون بذلك ما قام (1) به من الواجبات : كإقامة الصلاة
          <lb/>المفروضة، وادائه الزكاة الواجبة، وما جرى مجرى ذلك، فيجملون الجيع من هذه
          <lb/>الأفصال الحنة من جلة معاصيه القبيحة !.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه مقالة لهم معروفة، وهى من أعظم مقالاتهم التى يستبعد أهل العقول
          <lb/>السليمة أن يكون فى الوجود من يقول بها، وقد ملموا اصلين يقتضيان منهم من
          <lb/>القول بذلك :
          <lb/>أحدها : أنه يحسن من العاصى جميع (1) هذه الأفعال، التى تقدم ذكرها،
          <lb/>وترغيبه فيها
          <lb/>والشانى : أنه لا يحن أمره بشيء من المعاصى، ولا ترغيبه فيه ومعلوم أن
          <lb/>جة هذين الأصلين، هى أن هذه الأفعال ليست معاص مته لربه تعالى:
          <lb/>وكذلك فقد سلموا فى ذلك أصلين آخرين أيضا:
          <lb/>180 و/ أحدها : أنه لا يجب نهى العاصى عن شيء من هذه الأفعال،
          <lb/>ولا يجوز . ايضا.
        </p>
        <p>
          <lb/>والعانى: أنها لوكانت من جلة معاصيه، لجاز نهيه عنها بل وجب:
          <lb/>ولوم أن نتيجة هذين الأصلين، هى آن هذه الأفعال ليت من جملة معاصيه
          <lb/>وكذلك فقد سلوا فى هذا أصلين آخرين ايضا:-
          <lb/>(1) وردت فى الأصل لجيع
          <pb n="p. 58"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>أحدها : أن العاصى إذا اعتمد معصيته، وهر على طهارة انتقضت طهارته
          <lb/>والثانى : أنه إذا اعتمد سائر هذه الأفعال، كالصلاة والزكاة، وهو على طهارة، لم
          <lb/>تنتقض بذلك طهارته .
        </p>
        <p>
          <lb/>ومعلوم أن نتيجة هذين الأصلين، هى أن هذه الأفعال ليست من جملة معاصيه
          <lb/>ومما يؤكد ذلك . أن طهارته لو انتقضت بفعله للصلاة، عقيب الطهارة، لكانت
          <lb/>صلاته قد وقعت بعيد طهارة، فكانت لا تجزؤه، ويلزمه قضازها، وقد أجمعوا على
          <lb/>أنها مجزأه، ولا يلزمه قضاؤها، مع قولهم (1) أن المعاصى المعتمدة توجب نقض
          <lb/>الطهارة افحصل من ذلك أن صلاة العاصى ليست معصية، وهم مع ذلك يزعمون
          <lb/>انها مصية
          <lb/>وكذلك فقد سلموا فى هذا أصلين آخرين
          <lb/>أحدهما: أنه يجوز معونة العاصى على هذه الأفعال
          <lb/>والشانى : أن معونته على المعاصى لا تجوز. ومعلوم أن نتيجة هذه الأصلين هى أن
          <lb/>180 ظ/ هذه الأفعال ليت بمعاص منه، بيان ذلك أنه يجوز عندهم للملمين
          <lb/>ان يينوا العاصى بقرى ضيفه، وتفرقة صدقاته، وتقريب الماء لطهارته، وتهيئة
          <lb/>اسباب صلاته، وغيرها من هذه الأفعال، ويحسن منهم التعرض لذلك والاختيار
          <lb/>للدخول فيه، ويعدون ذلك من حسن الأخلاق وكرم الطباع:
          <lb/>ولاشك أن هذا يمنع من كون هذه الأنعال، أو شيء منها معصية؛ لأن المعونة على
          <lb/>المعصية، معصية قبيحة، لا تعد من مكارم الأخلاق، ولا من محاسن الأعمال،
          <lb/>وهذا بين لمن تأمله، بحمد الله ومنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رايت الاقتصار على هذه المسائل العشر، من جملة ما خالفت فيه المطرفية من
          <lb/>المسائل، التى قد سلموا من أصولها ومقدماتها، ما يوجب منعهم عن القول بها،
          <lb/>لوكانت هنالك مسكة من التمييز، او لمعة من النظر ، وهذه المسائل وأمثالها ، مما
          <lb/>خالفوا فيه، قد تطابقت الأدلة عقلا وسمعا على بطلانه، ووردت الفصول الكثيرة
          <pb n="p. 59"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عن الأئمة- عليهم السلام - بخلافه، وقد أودعت من ذلك بالمصنفات الكثيرة، ما
          <lb/>يغنى كل ثاغب، ويشفى كل طالب .
        </p>
        <p>
          <lb/>غير أنى جردت فى هذه المسائل، الاستدلال بالاصول، التى أجمعوا عليها، على
          <lb/>181 و( بطلان المذاهب التى ذهبوا إليها، وجعلت ما اعتمدته من ذلك نصحة
          <lb/>لهم، لمن يوقف منهم عليه، وحجة بالغة على من بلغ ذلك إليه، قال رسول
          <lb/>الله - : "الا إن الدين النصيحة ثداثا قالوا لمن يارسول الله ؟.. قال : لله ،
          <lb/>ولكتابه، ولرسله، ولائمة المؤمين، وعامتهم، (1)
          <lb/>* المطرفية يراوغون حتى لايناظرون:
          <lb/>ومن عجيب أمر المطرفية، أنهم يظهرون الامتناع من المناظرة، متى دعوا إليها،
          <lb/>ويتلون بعلل غير مستقيمة، منها:
          <lb/>1- أنهم يقولون : إن المناظرة تشغلهم، عنا هم فيه من الدراسة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والفائدة لمن ينقضون هذه العلة بوجهين :-
          <lb/>- احدها : أنهم يشتنلون بشكاية من خالفهم فى المذهب، وإدامة ذكره
          <lb/>والطعن عليه، وتنفير الناس عنه، وتحذيرهم من سماع قوله، وتقدههم عليه)
          <lb/>وضرب الألعبة فى ذلك، وتحشيد الناس له، وإظهار النكير عليه فى مغيبه، وما جرى
          <lb/>ذا المجرى أضعاف شغلهم بالمناظرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيظهر لكل بصير، أنهم عجزوا عن المناظرة، واعتلوا لذلك، ولو كانوا أهل قدرة
          <lb/>عليها، لما عدلوا عنها إلي الاشغال العظيمة، بما ذكرناه، مع أنها توصلهم إلي مرادهم
          <lb/>من إقاط من خالفهم، وإبطال آمرخصرمهم
          <lb/>ومع أتهم يصلون باقامة الحجة، لو كانت معهم، إلي ما أرادوه من إسقاط
          <lb/>181ظ( مخالفهم، وإبطال مذهبه، والمناظرة أهون ما اشتغلوا به، فلا تركوها،
          <lb/>واشتغلوا بأوفى منها، مما لا يوصلهم إلى مراد ؟
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) الحديث : رواه الخارى /186 ، وملم 0 /54، والترمذى4 /294، والنائى */156، واحد 451/1،
          <lb/>4،29712 /1.2 103، والحميدى *:469، والطرانى في الكير، والقضاعى فى الخهاب 44/1، والديلى
          <lb/>فى الفردوس450/4.
          <pb n="p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ظهر بذلك عجزهم، كما ظهر بذلك عجز قريش، عن معارضة النبى لمثل
          <lb/>ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>2- والوجه النانى : ما نقضوا عليهم هذه، وهى علة الاشتفال، أنهم
          <lb/>يشتغلون بالأمور الحقيرة، كالحرفة شهررا متوالية، وبالطواف له البلاد الكثيرة
          <lb/>وكذلك بطلب المعاش فى مشرف ومعرب وشام ومن، مع أن الفائدة الحاصلة
          <lb/>بذلك، دون الفائدة الحاصلة بالمناظرة، بدرجات كثيرة ! فظهرت مناقضتهم فى
          <lb/>تعليل الامتناع عن المناظرة، بالشغل فى الدراسة ؛ لأن المعلوم أن اشتغالهم عن
          <lb/>الدراسة، بهذين الأمرين، أعظم واوفى
          <lb/>2- وربا يعتلون فى الامتناع عن المناظرة، بأن يقولوا : نحن على بصيرة من
          <lb/>أمرنا، وثقة (1) من مذهبنا، فمن كان على شك من أمره، طلب معرفته بالمناظرة
          <lb/>ثم ينقضون ذلك، بتعرضهم لمناظرة من ضعف عن مقاومتهم من المخالفين، وربا
          <lb/>يعتقدون (2) من أنه يجب على كل عاقل بصير وائق بما هو عليه، أن يرشد الناس إلى
          <lb/>182 و/ الحق؛ لافادة المستفيدين، ومناظرة المخالفين والتمدح عند اتباعهم بانهم
          <lb/>يتحدون كل مخالف للمناظرة والبيان، ويتظاهرون عندهم، بالقوة على ذلك،
          <lb/>والتكن منه، وبأن الامتناع بالمناظرة، كان من مخالفهم لا منهم، ولا شك أن هذه
          <lb/>ناقضة ظاهرة بينة
          <lb/>3- وربما يعتلون من الامتناع من المناظرة، بأنهم قد ناظروا مرارا وفلجوا، ووقع
          <lb/>الاجماع معهم على مذهبهم:
          <lb/>ولا شك أن هذه علة باطلة ؛ لأن إعادة المناظرة، وإقامة الحجة، أهون عليهم من
          <lb/>املائها، وفى إعادتها فائدتان :
          <lb/>أحدها: تاكيد الحال عند من كان قد سمع:
          <lb/>والثانية : تعريف من لم يكن عرف، ذلك الفلج الأول من الناس؛ ليتميز لهم
          <lb/>الحق من الباطل؛ وليحذر الاغترار فى الدين !
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) جاءت فى الأصل مكذا : ووتبقه
          <lb/>(2) فى الأصل : معتفدونه
          <pb n="p. 61"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>4- وربما يعتلون بأن مخالفهم صاحب باطل، وطالب دنيا؛ ولذلك امتنعوا من
          <lb/>مناظرتهم لاظهار باطله، ومنع اتباعه عن الاغترار به، لا سيما إذا اعتقد فيهم أهل
          <lb/>التييز والعقول، أنهم تركوا المناظرة عجزا عنها، وعلما منهم بأن مخالفهم أولى
          <lb/>بالحق، واقوم بالحجة البالغة.
        </p>
        <p>
          <lb/>5- وربما يعتلون بانهم يخافون، وقرع الشبهة فى قلوب الناس بالمناظرة، ولا شك
          <lb/>182 ظ/ فى بطلان هذا العذر؛ لأن وقرع الشبهة فى قلوب الناس؛ لأجل الامتناع
          <lb/>من المناظرة، أوفى من وقوعها بالمناظرة، هذامع أنه لا شبهة تقع بالمناظرة، بل تزول
          <lb/>الشبهة بها، وتقوم الحجة عندها
          <lb/>ثم إذا خافوا وقوع الشبهة فى قلوب المتفيدين، بحضور العلماء الذين يجلون
          <lb/>الشبه، عند مناظرتهم (1) فيها، وإبطالهم لها؛ فلا اشكال فى أن وقوع الشبهة مع
          <lb/>غيبة العلماء، وامتناعهم (1) عن المناظرة، وبيان الحق وتمييزه عن الباطل أحق وأولى
          <lb/>فيظهر بهذه الجملة أن الامتناع من المناظرة، ليس لوجه، مسوى العجز عن
          <lb/>المقاومة والفرار من لزوم الحجة، والكراهة لبيان الحق، حذرا من أن يميلوا (2)
          <lb/>الناس إليه ، ويتركوا إمامهم عليه { وقل جاء الحق وزهق الباطل إن الباطل كان
          <lb/>زهوق } (1) ، قل فاتوا بكتاب من عند الله هو أهدى منهما أتبعه إن كنم صادقين
          <lb/>فإن لم يستجيبوا لك فاعلم آنما يتبعون أهواءهم ومن أضل ممن اتبع هواه بغير هدى من الله إن الله
          <lb/>لا يهدي القوم الظالمين (ق} (5)
          <lb/>وسلام على المرسلين، والحمد لله
          <lb/>رب العالمين، وصلراته على صيدالمرسلين،
          <lb/>د واله الطيبين،
          <lb/>رحسنا الله وكفى، فنعم الوكيل
          <lb/>(1) فى الأصل مناصرتهم
          <lb/>(1) في الأصل وأمتنا.. ثم بياض بالأصل .. وأكمنها بانضر شى
          <lb/>(2) فى الأصل هكذا : يميلوا، هى لغة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) سورة الإسراء : الآية 81.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) سورة القصص: الايتان 49 - 50.
          <pb n="p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يتلوذلك هسائل
          <lb/>الهدي فى هانهب الزيدي3
          <lb/>الله هوالذى ينزل المطر
          <lb/>183 و/ فصل: اعلم أن القول، بأن المطر يحصل من بحار الأرض، وما فيها
          <lb/>من البحار والمياه ، وأن الرياح والسحاب، يحمله من الأرض إلى السماء، ثم ينزل
          <lb/>على الأرض راجعا، هو قول مخالف لصريح القرآن الكريم، ولما وردت به الأخبار عن
          <lb/>النبى، ولما تقرر من مذاهب الأئمة الكرام ، عليهم من الله أفضل السلام، ولما
          <lb/>عليه أهل التحصيل من علماء الإسلام، ولا شك أن من خالف ذلك كله، فقد خسر
          <lb/>خرانا مبينا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الله تعالى: {ولقد خلقنا فوقكم سجع طرائق وما كنا عن الخلق غافلين () وأنزلنا من
          <lb/>السماء ماء بقدر فأسكناه في الأرض وإنا على ذهاب به لقادرون (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال تعالى ألم تر أن الله أنزل من السماء ماء فسلكه ينابيع في الأرض ثم يخرج
          <lb/>به زرعا مختلفا الوانه ثم يهيج فحراه مصفرا ثم يجعله حطاما إن في ذلك لذكرى لأولي
          <lb/>الألاب(2(2).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال تعالى : ونزنا من الماء ماء مباركا فانبتا به جنات وحب الحصيد0(2)
          <lb/>وأمثال ذلك من آيات القرآن الكريم فى بضع وعشرين آية، فيها التصريح الظاهر أن
          <lb/>183 ظ/ الله (1)، تعالى، أنزل المطر من السماء إلى الأرض، فلا يجوز لمسلم، أن
          <lb/>يخالف ذلك ؛ لأنه عناد بصريح القرآن الكريم، ولا يجوز أن يحمل ما ذكره من
          <lb/>السماء فى هذه الأيات، على أن المراد به السحاب؛ لأن السحاب لا يسمى مماء
          <lb/>على الحقيقة ، بل هو شيء بين السماء والأرض ، كما قال تعالى : إن في خلق
          <lb/>السموات والأرض واختلاف الليل والنهار والفلك التي تجري في البخر بما ينفع الناس وما أنزل
          <pb n="p. 63"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الله من السماء من ماء فأحيا به الأرض بعد موتها وبث فيها من كل دابة وتصريف الرياح والستخاب
          <lb/>المسخر بين الماء والأرض لآيات لقوم يعقلون 0 (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>فاخبر، سبحانه، في هذه الايات، وفى غيرها أنه أنزل المطر من السماء إلى
          <lb/>الأرض، وأن السحاب مسخر بين السماء والأرض، فإن سمى بعض الناس السحاب
          <lb/>سماء، كان ذلك مجازا لا حقيقة، كما سمى الشجاع أسدا، والبليد حمارا، على
          <lb/>وجه التوسع والمجاز.
        </p>
        <p>
          <lb/>ال وروى عن النبى، ، أخبار عدة، توضح ان الله، تعالى، هو الذى تولى إنزال
          <lb/>184 و/ المطر، ولم يكل ذلك إلى رياح ولا بحار، فروى أنه، ، قال : "ما من
          <lb/>مطر ينزل من السماء، إلا وفيه مزاح من ماء الجنة، فإذا كشر ذلك المزاح كثرت
          <lb/>البركات، وإن قل المطر، وإذا قل ذلك المزاح، قلت البركات، وإن كثر المطر، (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>ال وروى عنه، ، أنه قال لأصحابه عقيب مطر كان من الليل: أتدرون ماذا يقول
          <lb/>ربكم، تعالى ؟ قالوا: الله ورسول إعلم !قال : يقول : أصبح من عبادى مؤمن
          <lb/>وكافر، فأما الذى يقول مطرنا برحمة الله، فذلك مؤمن بى كافر بالكواكب، وأما
          <lb/>الذى يقول: مطرنا بنوء كذا، فذلك كافربى، ومؤمن بالكواكب (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>وأمثال ذلك من الأخبار، التى توضح أن الله، سبحانه، وتعالى هو المتولى لإنزال
          <lb/>الأمطار رحمة لعباده، وإن كان لي بموكول إلى طلوع بحار، ولا بمحتاج إلى ماء
          <lb/>البحار، وهر موافق لما وردت به نصوص القرآن، فيما تقدم ذكره من الأيات.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله تعالى: { وهو الذي ينزل الغيث من بعد ما قنطوا وينشر رخته وهو الولي
          <lb/>الحيد0(1) وأمثال ذلك من آيات القرآن الكريم، وقد تقررت مذاهب الأثمة ،
          <lb/>عليهم السلام، على أن الله، تعالى، هو المتولى لانزال الأمطار، متى شاء رحمة
          <lb/>(1) سورة البقرة : الآية 194.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) الحديث : لم اعرف له تخريجا فى كتب السنة
          <lb/>44) وبضا (1042
          <lb/>(3) الحديث : رواه مالك فى الموطا، ص 145 حديث (4،) ، وانبرو4884
          <lb/>، /89 وفى مواضع اخرى
          <lb/>) وام 911حر11) وحد2 2
          <lb/>منه والصيالى ح (1262 وه
          <pb n="p. 64"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>لعباده ولو لم يزده فى ذلك عنه، عليهم السلام، إلا ما بيتوا (1) فى صلاة
          <lb/>184ظ ( الاستسقاء، التى يتضرع فيها الملون إلى الله، تعالى، لينزل عليهم
          <lb/>المطر من السماء إلى الأرض التى أصابها الجدب، لكان كافيا فى بيان حال المطر، وأن
          <lb/>الله، تعالى، هو الذى يتولى إنزاله رحمة لعباده، وعلى هذا تقررت مذاهب
          <lb/>المخلصين من علماء الإسلام، وفرق الأمة، فلا يجوز أن يخالف ذلك، فأما قوله تعالى
          <lb/>والنازعات غرقا والناشطات نشطا (2) فإن ذلك لا يقتفى طلوع الماء من
          <lb/>البحار، ولا كون المطر من البحار، وقد اختلف علماء المفسرين فى هذه الآية على
          <lb/>اقوال كثيرة، ولم يقل أحد منهم، بان معنى ذلك هو إطلاع الرياح للماء من البحا ر؛
          <lb/>لأن من المفسرين من قال المراد بالنازعات والناشطات، والسابحات والسابقات،
          <lb/>والمدبرات الملائكة، عليهم السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويروى نحو ذلك عن أمير المؤمنين، عليه السلام، وأنه قال: النازعات هى
          <lb/>الملائكة، تنزع أرواح الكفار شدة، وهى الناشطات تبسط أرواح الكفار، ما بين
          <lb/>الجلد والأظفار، حتى يخرجها من أجوافهم، بالكرب والغم، والائحات هى
          <lb/>الملائكة تسبح بأرواح المؤمنين، وقال غيره من المفسرين بخلاف ذلك :
          <lb/>185 و/ فقالوا فيه اقوالا كثيرة، ولم يقل أحد منهم، بأن معنى ذلك هو طلوع
          <lb/>الماء من الأرض إلى السماء، ولا إلى السحاب، على ما تقدم بيانه (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) انظر اقوال المفرين فى هذه الآيات وقارد بما ذكره المؤلف ، نفير ابن كثير4 /493 .
          <pb n="p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فصل،البرذهن الله
          <lb/>اعلم أن من زعم ان البرد يكون مطرا، ثم تعترضه رياح فى الهوى فيجمده، فقد
          <lb/>خالف صريح القرآن، وخرج عما قاله أهل العلم والتحصيل من الأثمة، عليهم
          <lb/>السلام ، وسائر علماء الإسلام ؛ قال الله تعالى : { ألم تر أن الله يبح له من في السثموات
          <lb/>والأرض والطير صافات كل قد علم صلاته وتسبحه والله عليم بما يفعلون ( ولله ملك
          <lb/>السموات والأرض وإلى الله المصير( ألم تر أن الله يزجي سحابا ثم يؤلف بينه ثم يجعله ركاما
          <lb/>خرى الودق يخرج من خلاله وينزل من الماء من جبال فيها من برد فيصيب به من يشاء ويصرفه
          <lb/>عن من يشاء يكاد سنا يرقه يذهب بالأبصار)) يقلب الله الليل والنهار إن في ذلك لرة لأولي
          <lb/>الأبصار(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>فالله، سبحانه، نص فى هذه الاية على أنه الذى يزجى الحاب، أى يسوقه،
          <lb/>ويؤلف بينه، ويجممه ويجعله ركاما بعضه فرق بعض، من غيرأن يكل ذلك إلي
          <lb/>وكيل، ولا أن يستعين فيه بمحيل ولا مستحيل:
          <lb/>وكذلك فإنه نص، تعالى، فى هذه الاية على أنه أنزل البرد من جبال فى
          <lb/>الاء، وأنه الذى يصيب به من يشاء من خلقه، ويصرف عن من يناء من
          <lb/>185 ظل عباده، وأنه يفمل ذلك ليعتبر به خلقه، ويتمظوا وهر معنى قوله:
          <lb/>{في ذلك تمرة لأولى الأبصار (1)، فلا يجوز لمسلم أن يخالف فى شيء من
          <lb/>ذلك فيتنزه الله، مبحانه، عن إنزال البرد على خلقه، وينزهه عن أن يصيب به
          <lb/>أحدا من عباده
          <lb/>ويزعم أنه إنما كان باعتراض الرياح له، ويزعم أن إصابته لشى من أموال الملمين،
          <lb/>لم يكن بإرادة الله، سبحانه، ومشيئته؛ لأن ذلك ليس بتنزيه لله، تعالى، من القائل
          <lb/>به، بل هو موته فى الدين، ورد لكتابه المبين، وذلك لا يجوز:
          <lb/>وكذلك فإن مذاهب الأثمة، عليهم السلام، والمخلصين من علماء الإسلام،
          <lb/>قررة على التصديق، بما ورد به ظاهر، وهذه الآية من أنه، تعالى، هو الذى نزل
          <lb/>(1) مورة النور : الآيات من 41 - 44.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) مورة النور: آية4)
          <pb n="p. 66"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>البرد من جبال فى الاء، وأصاب به من شاء، وصرفه عن من شاء، لما فيه من
          <lb/>التذكير والاعتبار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ال ولو لم يكن فى ذلك، إلا ما روى الهادى، عليه السلام ، إنه لما أصاب البرد زرع
          <lb/>الناس، وسلم زرعه ، قال: {إن الله يدافع عن الذين آمتوا} (1)، فلما أصاب البرد
          <lb/>زرعه بعد ذلك ، قال: وليمحص الله الذين آمنوا ويمحق الكافرين (62 (2) ؛
          <lb/>ليمحص الله الذين آمنوا ويمحق الكافرين لكان فيه كفاية كافية .
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) سورة الحج : آية 48.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) ورة ال عمران : آية 141.
          <pb n="p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فصل: الله هوالذى اختص أنبيايه بالن بوق
          <lb/>اعلم أن من زعم (1) ان الله، تعالى، لم يختص أنبياءه، صلوات الله عليه،
          <lb/>186 و بالخصائص الشريفة، ولم يميزهم على غيرهم بالمزايا العظيمة، التى
          <lb/>احدها لنبرق، وأنكر ذلك وجحده، وزعم آن الله مرى بينهم وبين غيرهم
          <lb/>من أصناف الخلق، من العرب والعجم، والحبش والزنج، والروم والأفرخ،
          <lb/>والهند والند، وسائر الأمم، وجعلهم مراء، وإنما عل كل واحد من
          <lb/>الأبياء لفه نبوه، أتى بها من نفه لا من ربه، وأن كل واحد من
          <lb/>الخلائق، قادر على أن يعمل لنفه نبوة مثل نبوة محمد، ، وأوفى
          <lb/>نها، فقد أعظم القول فى ذلك، وخالف ما ورد به صريح القرآن، وما قامت
          <lb/>به أدلة الهدى والبيان، قال الله، تعالى ، فى الأنبياء، عليهم السلام: أوتيك
          <lb/>الذين آتيناهم الكتاب والحكم والنبوة فإن يكفر بها هؤلاء فقد وكلتا بها قوما لتوا بها
          <lb/>بكافرين (4(2) .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال تعالى : ولقد أرلنا نوحا رايراهيم وجعلنا في ذريتهما النبوة والكتاب (2)
          <lb/>وأمثال ذلك من آيات القرآن الكريم ، التي فيها تصريح ظاهر، بأن الله، تعالى،
          <lb/>اتى انبياءه، صلوات الله عليهم، أنواع الكرامة، واختصهم بالتبوة الشى هىى
          <lb/>186ظ الرسالة، ولم يجعل ذلك موكولا إلى اختيار عباده، كما قال
          <lb/>سبحانه:واذا جاء تهم آية قالوا لن نؤمن حتى نؤتى مغل ما أوتي رحل الله الله أعلم
          <lb/>حيث يجعل رسالته} (1)، وقال تعالى: وربك يخلق ما يشاء ويختار ما كان لهم
          <lb/>الخيرة بحان الله وتعالى عما يشركون (} (5) ، وقال تعالى : قل إن الفضل بيد
          <lb/>الله يؤتيه من يشاء والله واسع عليم (24) يختص برحته من يشاء والله ذو الفضل
          <lb/>العظيم(6(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك فمذاهب الأئمة، عليهم السلام، والكافة من علماء الإسلام، أن الله،
          <lb/>(2) زاد فى الاصل لك .. وهذا خطا بين فى القرآن.
          <pb n="p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>تعالى، هو الذى اختص أنبياءه بالنبوة، وأكرمهم بها دون من سواهم من البرية،
          <lb/>وميزهم على غيرهم بالمزايا الشريفة والمراتب العلية
          <lb/>وقد ورد فى ذلك عنهم، فصول كثيرة لا سيما عن القاسم (1) والهادى (2) إلى
          <lb/>الحق، عليهما السلام، لولا خشية الإطالة، لأوردت منها فى هذا الموضع ما يكفى
          <lb/>اليسير منه، ولكنى قد جمعت منها كثيرا فى الكتب، التى أوضحت فيها مذاهب
          <lb/>الأئمة، عليهم السلام، فمن أراد ذلك طالعه فى مواضعه .
        </p>
        <p>
          <lb/>ولولم نزد فى ذلك إلا ما روى عن الهادى، عليه السلام ، فى تفسير قول
          <lb/>الله تعالى : {ولقد آتينا داوود منا فضلا يا جبال أوبي معه والطير وآلنا له الحديد () (3)
          <lb/>187 و/ فذكر، عليه السلام، ان الفضل الذى آتاه الله تعالى داوود، ع، هر
          <lb/>ما اختصه به من النبوة، واكرمه به من جزيل الكرامة ؛ لكان فى ذلك كفاية
          <lb/>كافية، كيف والفصول الواردة عنه، وعن غيره من الأئمة، عليهم السلام، اكثر من
          <lb/>ان تحصى فى مثل هذا الموضع، غير أن من أنصف نفعه القليل، ومن عاند لم يزد
          <lb/>عنه التطويل، ولله (در) القائل :
          <lb/>ولولا أن يظن بنا غل را لزدنا فى المقال من استزادوا
          <lb/>وما يدل على بطلان قول من يقول : إن التبوة فعل النبى فعلها لنفسه،
          <lb/>وأن كل واحد من الخلق قادر على أن يفعل لنفسه مثلها، هو أن ذلك لو كان
          <lb/>كما قالوا، لما قصر أمير المؤمنين، عليه السلام، عن إدراكها مع كثرة عبادت
          <lb/>واجتهاده، وعظيم عنايته وجهاده، وكذلك من بعده من الأيمة السابقين ومن
          <lb/>(1) هر الفاسم من إبراهيم بن إساعيل الحنى الملوى، أبو محد، المعروف بالرسى (169- 46
          <lb/>46م) فقمه، شاعر، من ائمة الزيدهة وهو شقيق ابن طباطبا. كان يكن جبال من اطراف المدينة واعلن دعوته
          <lb/>بعد موت اخبه (سنة 199 ) ومات فى الرس، له 24 رسالة، اتظر: الزركلى : الاعلام جه / 171
          <lb/>(2) هو الهادى إلى الحق بحيى من الحسين بن القاسم بن إبراهيم الحنى العلوى الرى : إمام زيدى فقيه عالم ورع له
          <lb/>فات كثيرة ولد سنة 10220 / 825م، وترفى بصعدة، ودفن بجامعها منة 298 ه/ 911م
          <lb/>(2) سورة سبا: الآية 10.
          <pb n="p. 69"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>م من الملماء العاملين، فلالم ينالوا هذه الدرجة، مع أنهم قد
          <lb/>استفرغوا الرسع فى العبادة، وبلغوا فى العلم والعل منتهى الاستطاعة، علمنا
          <lb/>بذلك أن النبوة ليت من أفعال العباد، وأنها لا تنال بالعناية والاجتهاد وهذا واضح
          <lb/>187ظ/ بحمد الله، الواحد المنان، وصلى الله ملة
          <lb/>على محد، وآله خيرآل، وسلم كثيرا.
        </p>
        <p>
          <pb n="p. 70"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>3:
          <lb/>2 - نبذة عن المطرفية
          <lb/>فى عداء الإمام احمد للمطرفية
          <lb/>فى عداء الإمام المنصور للطرفية
          <lb/>2- أراء المطرفية فى القيدة
          <lb/>1- مخالفات المطرفية
          <lb/>ب ومن مسائل القسم الثانى
          <lb/>ومن مسائل القسم الثالث
          <lb/>د- كما وافقوا الخوارج فى أربع مسائل
          <lb/>ترجة جمفر بن عبد اللام
          <lb/>ى رصف بعض خطوضات القاضى شس الدين
          <lb/>1- رسالة فى الرد على المطرفية
          <lb/>2- المسائل العشر التى فيها الخلاف بين الشبمة وما شاع بينه
          <lb/>2- النقض على صاحب "المجرع انحيط باك كليف فيما خالف فيه الزيدية فى
          <lb/>باب الامامة
          <lb/>- نكت العبادات وجل الزيادات
          <lb/>فى وصف المخطوط
          <lb/>ول موضوعات الرسالة
          <lb/>هج المؤلف فى الرسالة
          <lb/>6- المسالة الأولى : هل عقل الإنسان هر قلبه
          <lb/>7- المسالة الثانية : نقد المطرفية فى أن علوم الإنسان كلها فعله
          <lb/>8- المسالة الثالثة : نقد المطرفية فى قولهم ان الانسان يبعل فى كل وفت
          <lb/>9- المسالة الرابعة : نقد المطرفية فى أن الله لم يقصد شييا من خلف
          <lb/>10- المسالة الخامسة : نقد المطرفية فى انكارهم أن البلاء من الله
          <pb n="p. 71"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الصن3
          <lb/>1- المالة السادسة : نقد المطرفية فى ان الله لم يرد شيئا من الآفات والمضار
          <lb/>12- المسالة السابعة : نقد المطرفية فى إنكارهم الحكمة من الأفات والمضار
          <lb/>13- المسالة الثامتة : نقد المطرفية فى ردهم جراحات المعتدين لله فعلا حادثا له لا لهم
          <lb/>14- المسالة التاسعة : نقد المطرفية فى قولهم ان أموال العصياة الحلال تعد غصبا
          <lb/>15- المسالة العاشرة : نقد المطرفية فى قولهم ان حنات العاصى معاصى
          <lb/>* المطرفية يراوغون حتى لا يناظرون
          <lb/>يتلو ذلك مسائل الهدية فى مذهب الزيدية
          <lb/>- الله هو الذى ينزل المطر
          <lb/>16- فصل : البرد من الله
          <lb/>17- فصل : الله هو الذى اختص انبياءه بالنبوة
          <lb/>18- الفهرس
          <lb/>دارالنص الهمطياعذ الابعلانيه
          <lb/>ت رن شاطى شبر افته:
          <lb/>الرقم البريدى 1123
          <pb n="p. 72"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>EMPTY PAGE?
          <lb/>============================================================
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0573QadiJacfar.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0573QadiJacfar.MaqawidInsaf.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
