<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0570AbuYacqubWarjalani.Asma">AbuYacqubWarjalani.Asma</title>
        <author ref="#0570AbuYacqubWarjalani">AbuYacqubWarjalani</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">16656</measure>
        <measure unit="words">4120</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0570AbuYacqubWarjalani.Asma.ShamIbadiyya0000636-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0570AbuYacqubWarjalani.Asma"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
comp: 1
max: 16
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب : كتاب الأسماء لأبي يعقوب الوارجلاني ¶ ترقيم الصفحات آلي غير موافق للمطبوع
comments: ترقيم الصفحات آلي غير موافق للمطبوع
ndata: كتاب الأ8C6766BDت عليها.
bk: كتاب الأسماء لأبي يعقوب الوارجلاني
bkord: 654
archive: 1
الكتاب: كتاب الأسماء لأبي يعقوب الوارجلاني
cat: التراجم والطبقات
iso: كتاب الاسماء لابي يعقوب الوارجلاني
bkid: 636
ScrapeDate: 13-03-2020
ScrapedFrom: ShamelaIbadiyya
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <head>CHECK كتاب الأسماء لأبي يعقوب الوارجلاني</head>
        <p>
          <lb/>كتاب الأسماء
        </p>
        <p>
          <lb/>للشيخ أبي يعقوب يوسف بن إبراهيم بن مناد السدراتي الورجلاني
        </p>
        <p>
          <lb/>( ت: )
        </p>
        <p>
          <lb/>الربيع بن حبيب الفراهيدي البصري
        </p>
        <p>
          <lb/>صاحب المسند
        </p>
        <p>
          <lb/>( ت 175 ه)
        </p>
        <p>
          <lb/>مولده ونشأته: هو أبو عمرو الربيع بن حبيب بن عمرو الفراهيدي البصري من
          <lb/>أزد عمان، صنفه علماء السير والطبقات في الطبقة الموالية لتابع التابعين (
          <lb/>خمسين الثانية من المئة الثانية) (¬1) .
        </p>
        <p>
          <lb/>أصله: من فراهيد عمان، من منطقة غطفان، أبوه هو حبيب بن عمرو تلميذ جابر
          <lb/>بن زيد بالبصرة، وقد نفاه الحجاج بن يوسف من البصرة مع جماعة من الإباضية
          <lb/>(¬2) ولكن ابنه لم يرو عنه شيئا من العلم، إما أنه تركه صغيرا، أو لم يهاجر
          <lb/>معه إلى عمان، وبقي في البصرة حيث مجالس العلم والعلماء آنذاك.
        </p>
        <p>
          <lb/>تعلمه وشيوخه: سكن البصرة، ونزل في محلة الحربية، وهو حديث السن، وأخذ
          <lb/>العلم عن كثيرين عدوا إلى خمسة وعشرين شيخا منهم: أبو عبيدة مسلم بن أبي
          <lb/>كريمة، وجابر بن زيد، وضمام بن السائب، وأبو نوح صالح بن نوح الدهان، ويحيى
          <lb/>بن أبي قرة، وابن جريج، وعباس بن يحيى، وعمرو بن هرم....وغيرهم كثير (¬3) .
        </p>
        <p>
          <lb/>نشاطه: آلت إليه الرئاسة العلمية بعد وفاة الشيخ أبي عبيدة مسلم رحمه
          <lb/>الله حوالي 150 ه فكان مرجعا لأتباع المذهب الإباضي، فتصدر للتعليم والفتوى
          <lb/>وتوجيه أهل الدعوة (¬4) .
        </p>
        <p>
          <lb/>تلاميذه: لقد تخرج عنه عدد من العلماء الأعلام الذين لهم الفضل في تدوين
          <lb/>آرائه واجتهاداته الفقهية وتخليدها للأجيال المتعاقبة بعدهم نذكر منهم:
        </p>
        <p>
          <lb/>¬__________
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬1) الدرجيني: طبقات المشائخ بالمغرب: 2/23 ت/إبراهيم طلاي. القطب
          <lb/>أطفيش، رسالة في تواريخ وادي ميزاب: 178.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬2) الحارثي، العقود الفضية: 150.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬3) يحيى بكوش، رسالة السنة ومكانتها عند الإباضية: 26 (مخ).
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬4) الشماخي، السير: 102. الدرجيني، طبقات المشائخ بالمغرب: 2/276.
          <pb n="Vol. 1, p. 2"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>... أ  رفقائه في التعليم إذ كان أكبر منهم سنا، وأسبقهم إلى حلقة ضمام
          <lb/>وأبي عبيدة وهم حملة العلم إلى عمان، أبو المنذر بشير بن المنذر النزواني،
          <lb/>ومنير بن النير الجعلاني، وموسى بن أبي جابر الأزكوي، ومحبوب بن الرحيل
          <lb/>القرشي، ووائل بن أيوب الحضرمي، وهاشم بن عبد الله الخراساني، ومحمد بن
          <lb/>المعلى الفحشي، وأبو صفرة عبد الملك بن أبي<milestone n="300" unit="words"/>صفرة (¬1) .
        </p>
        <p>
          <lb/>... ب  طلابه من خراسان منهم: هاشم بن عبد الله الخراساني، وقد أخذ أيضا
          <lb/>عنه من العراقيين الجم الغفير (¬2) .
        </p>
        <p>
          <lb/>مكانته العلمية: يقول عنه الشيخ أبو عبيدة: «الربيع تقينا وإمامنا
          <lb/>وثقتنا» (¬3) وقال عنه في "الطبقات": «فقيهنا وإمامنا وتقينا»، وقد رضي به
          <lb/>الشيخ أبو عبيدة خليفة له في رئاسة وفد الحجيج لأهل الدعوة عندما أصيب
          <lb/>بالفالج، وتعذر عليه الذهاب إلى الحج (¬4) .
        </p>
        <p>
          <lb/>... وقد اختير من علماء المذهب الإباضي في البصرة لكتابة الحديث والرواية
          <lb/>عنه وقالوا: «أنظروا رجلا ورعا قريب الإسناد حتى نكتب عنه ونترك ما سواه»
          <lb/>فلم يجدوا غير الربيع بن حبيب فطلبوا منه ذلك فاستجاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>... وكان يروي لهم عن ضمام، عن جابر بن زيد، عن ابن عباس رحمهم الله.
          <lb/>فلما خاف على نفسه أن يشيع أمره فتضطهده الأعداء أغلق على نفسه الباب دون
          <lb/>الجميع إلا من أتاه من إخوانه المسلمين (¬5) .
        </p>
        <p>
          <lb/>... لذلك كان هذا المحدث مجهولا من غير الإباضية رغم وجود أسماء تشبه
          <lb/>اسمه في تراجم المحدثين (¬6) ويكفيه ذكرا أن أبا زكرياء يحيى بن معين إمام
          <lb/>الجرح والتعديل قد وثقه، وقال عنه في كتاب التاريخ: «الربيع بن حبيب أيضا
          <lb/>بصري يروي عن الحسن وابن سيرين وهو ثقة» (¬7) .
        </p>
        <p>
          <lb/>¬__________
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬1) السالمي، شرح الجامع الصحيح: 1/4.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬2) المرجع السابق.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬3) الشماخي، السير: 103.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬4) الشماخي، السير: 102. الدرجيني، الطبقات: 2 /245  276.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬5) السالمي، شرح الجامع الصحيح: 1/4.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬6) الذهبي، ميزان الإعتدال: 2/40/2734. الكاشف: 1/235.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬7) يحيى بن معين، التاريخ: 160/3711.
          <pb n="Vol. 1, p. 3"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>... وهناك أسباب أخرى حملت الربيع على غلق الباب دون غير إخوانه ذكرها
          <lb/>عمرو بن مسعود الكباوي في رسالته (¬1) .
        </p>
        <p>
          <lb/>آثاره: لقد جمعت فتاوي الشيخ ورواياته في تآليف قيمة وبثت في مختلف كتب
          <lb/>المذهب الإباضي تشهد له بقوته العلمية ورجاحة عقله وورعه منها:
        </p>
        <p>
          <lb/>أ  الفتوى:
        </p>
        <p>
          <lb/>... 1  كتاب فتيا الربيع في جزءين، وقد رتبه وبوبه سعيد بن خلف الخروصي،
          <lb/>وطبعه بعوان: "من جوابات الإمام جابر" في مطابع سجل العرب سنة 1984.
        </p>
        <p>
          <lb/>... 2  فتاوي أخرى وروايات كثيرة جمعها له أبو غانم بشر بن غانم
          <lb/>الخراساني في كتابه: "المدونة" منقولة عن تلاميذه عبد الله بن عبد العزيز
          <lb/>البصري، وأبو سفيان محبوب بن الرحيل القرشي (ربيبه)، وأبو المؤرج عمرو بن
          <lb/>محمد<milestone n="300" unit="words"/>اليمني، وأبو منصور حاتم بن منصور الخراساني، وأبو أيوب بن وائل بن
          <lb/>أيوب الحضرمي، ومحمد بن عباد المصري، وأبو غسان مخلد بن العمرد.
        </p>
        <p>
          <lb/>... 3  روايات وفتاوى أوردها استطرادا صاحب الطبقات (¬2) .
        </p>
        <p>
          <lb/>ب  الحديث:
        </p>
        <p>
          <lb/>... 1  مسند في الحديث روى فيه ما بلغت من حديث رسول الله - صلى الله
          <lb/>عليه وسلم - بسنده العالي: «الربيع عن أبي عبيدة عن جابر بن زيد عن ابن
          <lb/>عباس أو عائشة أو أبي سعيد الخدري، أو أنس، أو أبي هريرة»، أو غيرهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>... وقد بدأه بروايات أبي بكر الصديق، ثم عائشة، وهكذا، ولكنه مفقود بعد
          <lb/>أن رتبه على الأبواب الفقهية الشيخ أبو يعقوب يوسف بن إبراهيم الوارجلاني ت 570 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفاته:لم تذكر المراجع التي تعرضت له سنة وفاته بالتعيين (رحمه الله)،
          <lb/>وبما أنه صلى عليه تلميذه ورفيقه في التعليم الشيخ موسى بن أبي جابر
          <lb/>الأزكوي المتوفى سنة 181 ه في عمان، يمكن أن تكون وفاته حوالي 170ه إلى 175
          <lb/>ه حسبما رجحه صاحب العقود الفضية (¬3) .
        </p>
        <p>
          <lb/>باب حرف العين
        </p>
        <p>
          <lb/>[عائشة]
        </p>
        <p>
          <lb/>......................................................................
          <lb/>.......................................
        </p>
        <p>
          <lb/>¬__________
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬1) عمرو بن مسعود الكباوي، الربيع بن حبيب محدثا وفقيها: 117.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬2) الدرجيني، طبقات المشائخ: 2/272 وما بعدها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(¬3) الحارثي، العقود الفضية: 149.
          <pb n="Vol. 1, p. 4"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بعده ثمانية وأربعين سنة، توفيت في رمضان في زمان ولاية معاوية، سنة ثمان
          <lb/>وخمسين، وصلى عليها أبو هريرة، ودفنت بالبقيع.
        </p>
        <p>
          <lb/>[أم عطية]
        </p>
        <p>
          <lb/>واسمها نسيبة كانت امرأة من المسلمين فقيرة يتصدق عليها، وكانت تدخل على
          <lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - وتختلف إليه، وانتهت إلى البصرة بالعراق،
          <lb/>وأظنها فيها توفيت.
        </p>
        <p>
          <lb/>[عميرة]
        </p>
        <p>
          <lb/>عميرة امرأة طلقها رسول الله - صلى الله عليه وسلم - .
        </p>
        <p>
          <lb/>[الفريعة بنت مالك]
        </p>
        <p>
          <lb/>الفريعة بنت مالك بن سنان بن ثعلبة بن عبيد بن أبجر أخت أبي سعيد الخدري.
        </p>
        <p>
          <lb/>باب حرف الفاء
        </p>
        <p>
          <lb/>[الفضل بن العباس]
        </p>
        <p>
          <lb/>الفضل بن العباس بن عبد المطلب أخو عبد الله بن العباس، وكان أسن من عبد
          <lb/>الله بمدة، يكنى: أبا عبد الله، شهد حنينا، وشهد خناديق، وقتل باليرموك،
          <lb/>وقيل: مرج الصفر، وقيل: توفي في طاعون عمواس، وقيل: شهد صفين، ولا عقب له،
          <lb/>إلا بنت يقال لها: أم كلثوم كانت عند أبي موسى الأشعري، وكان شاعرا<milestone n="300" unit="words"/>فصيحا،
          <lb/>قيل: يكنى: أبا محمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>[الفضل بن عياض]
        </p>
        <p>
          <lb/>الفضل بن عياض: هو من بني تميم، يكنى: أبا علي، ولد بمابورك من أرض
          <lb/>خراسان، وقدم الكوفة وهو كبير، فسمع من منصور بن المعتمر وغيره، ثم تفقه،
          <lb/>وانتقل إلى مكة، وبقي بها حتى مات سنة سبع وثمانين ومئة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[فاطمة ]
        </p>
        <p>
          <lb/>فاطمة بنت محمد - صلى الله عليه وسلم - ، وأمها خديجة بنت خويلد، تزوجها
          <lb/>علي بن أبي طالب بالمدينة بعد سنة من مقدمها المدينة، وابتنى بها بعد ذلك
          <lb/>بنحو من سنة، وماتت بعد وفاة النبي - صلى الله عليه وسلم - بمئة يوم، وقيل:
          <lb/>بتسعين، وقيل: بستة أشهر، وولدت لعلي الحسن والحسين ومحسن وأم كلثوم، وولد
          <lb/>الحسين قبل الحسن بعشرة أشهر واثنين وعشرين يوما.
        </p>
        <p>
          <lb/>[أم الفضل بنت الحارث]<pb n="Vol. 1, p. 5"/>أم الفضل بنت الحارث أخت ميمونة زوج
          <lb/>النبي - عليه السلام - وهي من ولد عبد الله بن عامر بن صعصعة، وكانت أمها
          <lb/>امرأة جرش يقال لها: هند بنت عمرو، وولدت بناتا من رجلين، منهن: ميمونة زوج
          <lb/>النبي - عليه السلام - ، وأم الفضل، وولدت زينب بنت عميس الخثعمية، وكانت
          <lb/>عند حمزة، وسلمى بنت عميس، وكانت تحت شداد بن الهادي، وأسمى بنت عميس
          <lb/>الخثعمية، وكانت تحت جعفر بن أبي طالب - رضي الله عنه - ، ثم بعد ذلك تحت
          <lb/>أبي بكر، ثم علي بعده، وكان يقال لأمهم: الجرنسية. أكرم عجوز في الأرض
          <lb/>أمهارا، ومن بناتها أم حفيد، بنت عبد الله بن عباس، الخالة التي أهدت لرسول
          <lb/>الله - صلى الله عليه وسلم - ضبابا وإقطا وسمنا، فلم يأكل الضباب ولكن أكل
          <lb/>على مائدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>باب حرف القاف
        </p>
        <p>
          <lb/>[أبو قتادة الأنصاري]
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو قتادة الأنصاري: وهو الحارث بن ربعى بن بلذمة ، وهو من بني سلمة،
          <lb/>وأهله يقولون اسمه: النعمان، فارس النبي - عليه السلام - ، وفيه قال: «خير
          <lb/>فرساننا أبو قتادة، وخير رجالتنا سليمة بن الأكوع»، توفي أبو قتادة
          <lb/>بالمدينة سنة أربع وخمسين، وقيل: بالكوفة في خلافة علي.
        </p>
        <p>
          <lb/>[قتادة]
        </p>
        <p>
          <lb/>قتادة: هو ابن دعامة سدوسي، وأبوه ولد بالدعامة أعرابيا، وأمه سريرة من
          <lb/>مولدات الأعراب، يكنى: قتادة أبا الخطاب، ومات سنة سبع عشرة ومئة<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال شعبة: كان قتادة يحدث بحديث الجند، ثم ذهب لحي بالثاني عروف.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الأصمعي: قال الحسن البصري: سمح، والأصم يعني: ابن سيرين، إذا حدثك
          <lb/>فاشدد يدا به، وقتادة خاطب ليلى، وهو ينسب إليه التفسير.
        </p>
        <p>
          <lb/>باب حرف السين
        </p>
        <p>
          <lb/>[سعد بن أبي وقاص]<pb n="Vol. 1, p. 6"/>سعد بن أبي وقاص بن أهيب بن عبد مناف بن
          <lb/>زهرة بن كلاب، يكنى: أبا إسحاق، وهو سابع سبعة في الإسلام، وشهد بدرا
          <lb/>والحديبية وسائر المشاهد، توفي سنة خمس وخمسين، وهو ابن بضع وسبعين، وقيل:
          <lb/>توفي وهو ابن ثمان وخمسين، وهو أحد الشورى ومستجاب الدعاء، وقيل: قال -
          <lb/>عليه السلام - : «اتقوا دعوة سعد»، وهو من الذين افتتحوا القادسية زمان عمر
          <lb/>بن الخطاب - رضي الله عنه - .
        </p>
        <p>
          <lb/>[سعد بن عبادة]
        </p>
        <p>
          <lb/>سعد بن عبادة بن ديلم بن حارثة بن أبي حليمة، ويقال: ابن أبي خزيمة بن
          <lb/>ثعلبة بن طريف بن الخزرج بن ساعدة بن كعب بن الخزرج، يكنى: أبا ثابت، كان
          <lb/>نقيبا، شهد بدرا والعقبة في قول بعضهم، مات في خلافة أبي بكر سنة إحدى عشر،
          <lb/>رمي بسهم غرب، قتلته الجن، وفيه يقول: نحن قتلنا سيد الخزرج سعد بن عبادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا الشعر سمع من الغلمان قبل أن يفطنوا بموته، فإذا هو ميت:
        </p>
        <p>
          <lb/>نحن رمينا بسهم فلم تخطئ فؤاده وفيه: «سبقك بها عكاشة»
        </p>
        <p>
          <lb/>وبرد الدعوة، وله قال عمر بن الخطاب: اقتلوه فإنه منافق.
        </p>
        <p>
          <lb/>[سعد بن خولة]
        </p>
        <p>
          <lb/>سعد بن خولة من بني عامر بن لؤي بن غالب من أنفسهم، ويقال: حليف، وقيل:
          <lb/>هو مولى أبي رهم بن عبد العزى من مهاجرة الحبشة الهجرة الثانية، شهد بدرا،
          <lb/>وهو زوج سبيعة الأسلمية، توفي في حجة الوداع، مات بمكة، ويقال: سنة سبع،
          <lb/>والأول أصح.
        </p>
        <p>
          <lb/>[أبو سعيد الخدري]
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو سعيد الخدري: وهو ابن مالك بن سنان بن عبيد بن ثغلبة ابن عبيد بن
          <lb/>الأبجر، وهو خررة بن عوف بن الحارث بن الخزرج، أول مشاهده الخندق، وغزى مع
          <lb/>النبي - صلى الله عليه وسلم - اثنتي عشرة غزوة، توفي سنة أربع وسبعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>[سراقة بن مالك]<pb n="Vol. 1, p. 7"/>سراقة بن مالك بن جعشم بن مالك<milestone n="300" unit="words"/>بن عمر بن
          <lb/>مالك بن تميم بن مدلج بن مرة بن عبد مناة بن علي بن كنانة، يكنى: أبا
          <lb/>سفيان، حجازي، وعده النبي - عليه السلام - أساور كسرى، فلما أخذها عمر
          <lb/>دفعهما إليه، ومات سنة أربع وعشرين، وقيل: بعد عثمان بن عفان، وهو تبيع
          <lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - حين خرج مهاجرا إلى ربه ليرده على قريش
          <lb/>فكفاه الله أمره.
        </p>
        <p>
          <lb/>[أبو سفيان بن حرب]
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو سفيان بن حرب: وهو صخر بن حرب بن أمية بن عبد شمس، أسلم يوم الفتح،
          <lb/>وتوفي في إمارة عثمان بن عفان، بعدما كف بصره.
        </p>
        <p>
          <lb/>[أبو سلمة]
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو سلمة بن عبد الرحمن بن عوف، وأمه عاصم بنت الأصمع الكلبية، واسمه عبد
          <lb/>الله، ومات سنة أربع ومئة، وله ولد يقال له: عمر، قتله أبو جعفر المنصور
          <lb/>بالشام مع بني أخت له، قتلهم جميعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>[سعيد بن جبير]
        </p>
        <p>
          <lb/>سعيد بن جبير هو مولى لبني أسد، كان أسودا، يكنى أبا عبد الله، قتله
          <lb/>الحجاج بن يوسف سنة أربع وتسعين، وهو ابن تسع وأربعين سنة، وله ابنان: عبد
          <lb/>الله، وعبد الملك، يرويان عنه، تعلم العلم من ابن عباس، وكان قويا في
          <lb/>التفسير والحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>[سعيد بن المسيب]
        </p>
        <p>
          <lb/>سعيد بن المسيب بن حزن بن أبي وهب، من بني عمران بن مخزوم، وكان جده خزن
          <lb/>صاحب سماه - عليه السلام - سهلا، وكان سعيد فقيها أفقه أهل الحجاز وبالرؤيا
          <lb/>أعلم الناس، والحديث، اتفق الناس على مراسيل سعيد بن المسيب، تعد من الصحاح
          <lb/>وأنها حجة، ومراسيل الحسن أنها ليست حجة، لأن الحسن يروي عن كل أحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>[سفيان بن عيينة]
        </p>
        <p>
          <lb/>سفيان بن عيينة بن أبي عمران مولى لقوم من عبد الله بن هلال بن عامر بن
          <lb/>صعصعة، رهط ميمونة زوج النبي - عليه السلام - ، ولد سنة سبع ومئة، ومات سنة
          <lb/>ثمان وتسعين ومئة، ولي أبوه عيينة لخالد بن عبد الله القشيري.
        </p>
        <p>
          <lb/>[سليمان التميمي]<pb n="Vol. 1, p. 8"/>سليمان التميمي: وهو ابن طهمان من موالي
          <lb/>عمرو بن مرة ابن عامر بن صنعة، يكنى: أبا المعتمر، وينسب إلى تميم، وقيل:
          <lb/>إنه سليمان بن طرخان، وكان<milestone n="300" unit="words"/>امرأة طرخان مكاتبة لبني سليمان، وكانت عتقت قبل
          <lb/>طرخان، فولدت سليمان مولى بني سليمان، وتوفي سليمان بالبصرة سنة ثلاث
          <lb/>وأربعين ومئة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[أم سلمة]
        </p>
        <p>
          <lb/>أم سلمة: زوج النبي - عليه السلام - بنت أبي أمية بن المغيرة، وكانت قبله
          <lb/>تحت أبي سلمة بن عبد الأسد، وكان لها منه زينب وعمرو، وربيبا رسول الله -
          <lb/>صلى الله عليه وسلم - ، وهي بنت عم أبي جهل بن هشام، توفيت سنة تسع وخمسين
          <lb/>بعد عائشة بسنة وأيام، وكانت أعقل نساء رسول الله - صلى الله عليه وسلم - ،
          <lb/>وكان أخوها عبد الله بن أبي أمية، استشهد يوم الطائف، وعمرو بن أم سلمة له
          <lb/>عقب، وكان رسول الله - صلى الله عليه وسلم - استشهرها يوم الحديبية فأشارت
          <lb/>عليه بأن يذبح ويحلق ففعل - عليه السلام - وتابعه الناس على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>[سودة بنت زمعة]
        </p>
        <p>
          <lb/>سودة بنت زمعة: زوج النبي - عليه السلام - ونسبها في نسب أخيها عبد الله
          <lb/>بن زمعة تزوجها - عليه السلام - بعد خديجة، وكانت قبل تحت السكران بن عمرو
          <lb/>وهي من مهاجرة الحبشة، فمات ولم يعقب، وكانت طويلة وكبيرة في السن، فأقسمت
          <lb/>بيومها لعائشة حين خافت من النبي - صلى الله عليه وسلم - أن يطلقها لكبرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>باب حرف الشين
        </p>
        <p>
          <lb/>[ابن شهاب]<pb n="Vol. 1, p. 9"/>ابن شهاب، يكنى: أبو بكر بن مسلم بن عبيد الله بن
          <lb/>عبد الله بن الحارث بن زهرة فخد بن كلاب، أفقه أهل المدينة الزهري في
          <lb/>زمانه، قال: ما استودعت قلبي شيئا قط فنسيته، قال مالك: أول من دون العلم
          <lb/>ابن شهاب الزهري، كان أبو جده عبد الله بن شهاب مع المشركين ببدر، وكان
          <lb/>الزهري مع عبد الملك بن مروان، ومع ولده الوليد، وكان أبوه مسلم مع ابن
          <lb/>الزبير وعبد الله ابن شهاب، كان في النفر الذين تعاقدوا: «لنقتلن رسول الله
          <lb/>- صلى الله عليه وسلم - »،  ابن قصية، وأبي بن خلف، وعتبة ابن أبي وقاص،
          <lb/>وعبد الله بن شهاب  توفي الزهري سنة أربع وعشرين ومئة في إمارة هشام، وهو
          <lb/>أول من قرب السلاطين من العلماء.
        </p>
        <p>
          <lb/>باب حرف الهاء
        </p>
        <p>
          <lb/>[أبو هريرة]
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو هريرة، قيل: اسمه عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>بن عمرو، وقيل: عمرو بن عمر بن تميم،
          <lb/>ويقال: عبد شمس، ويقال: عمير بن عامر، ويقال: مسكين بن دوس بن عدنان بن عبد
          <lb/>الله بن زهوان من الأسد، أسلمت أمه أمية بنت صفيح بن الحارث الدوسوية،
          <lb/>وأخوها سعد أسلم، وأتى هريرة رسول الله - صلى الله عليه وسلم - بخيبر، توفي
          <lb/>سنة [تسع] وخمسين، وقيل: سبع وخمسين، حمل الحديث كثيرا، وتطعن فيه عائشة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[هشام بن حكيم]
        </p>
        <p>
          <lb/>هشام بن حكيم بن حزام بن خويلد بن أسد بن عبد العزى، أسلم يوم الفتح،
          <lb/>ومات قبل أبيه، وكان آمرا بالمعروف وناهيا عن المنكر، وهو الذي لببه عمر بن
          <lb/>الخطاب - رضي الله عنه - حين قرأ سورة الفرقان، وكان عمر يقول في الأمر
          <lb/>الذي لا ينبغي: أما إنه لا يكون ما بقيت أنا وهشام، تبتل وترك النكاح، وبقي
          <lb/>لا أهل ولامال حتى مات، ورأى ناسا من القبط في الشمس وقوفا، فقال: سمعت
          <lb/>رسول الله - صلى الله عليه وسلم - يقول: «إن الله ليعذب في الآخرة الذين
          <lb/>يعذبون الناس في الدنيا».
        </p>
        <p>
          <lb/>[أبو هلال الراسبي]
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو هلال الراسبي: وهو محمد بن سليم، وكان أعمى، وتوفي سنة خمس وستين ومئة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[هند بن عتبة]<pb n="Vol. 1, p. 10"/>هند بن عتبة بن ربيعة بن أمية بن عبد شمس بن
          <lb/>عبد مناف، زوج أبي سفيان بن حرب، وهي أم معاوية، آكلة أكباد الشهداء لأنها
          <lb/>أكلت من كبد حمزة بن عبد المطلب حين استشهد بأحد، لما قتل أباها وأخاها
          <lb/>وعمها المقتولين ببدر، وكان قتل أباها عتبة، وعمها شيبة، وأخاها الوليد بن عتبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>باب حرف الواو
        </p>
        <p>
          <lb/>[أبو وائل]
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو وائل: هو سفيان بن سلمة الأسدي، كانت أمه نصرانية، مات زمان الحجاج
          <lb/>بعد الجماجم، وكان له قصر يكون فيه وفرسه، وكان إذا غزا نقضه، وإذا رجع
          <lb/>بناه، ويروى عنه أنه يشتري نبيد الجر مع زهادته وعبادته، ويلبس المعفر، هو
          <lb/>وزر بن حبيس.
        </p>
        <p>
          <lb/>[وكيع بن الجراح]
        </p>
        <p>
          <lb/>وكيع بن الجراح: هو من بني رواس بن كلاب بن عامر، يكنى: أبا سفيان، أبوه
          <lb/>على بيت المال، وتوفي وكيع في طريق مكة بعيد سنة<milestone n="300" unit="words"/>سبع وتسعين ومئة.
        </p>
        <p>
          <lb/>باب حرف الياء
        </p>
        <p>
          <lb/>[أبو يونس]
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو يونس مولى عائشة  رضي الله عنها .
        </p>
        <p>
          <lb/>[يحيى بن أبي كثير]
        </p>
        <p>
          <lb/>يحيى بن أبي كثير:كان يكنى: أبا نصر، مات سنة تسعة وعشرين، وهو من أهل
          <lb/>البصرة، من الموالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>[يونس بن عبيد]
        </p>
        <p>
          <lb/>يونس بن عبيد، توفي سنة تسع وثلاثين ومئة، وهو من عبد القيس،
        </p>
        <p>
          <lb/>يقال: إنه مولى لهم، ويكنى: أبا عبد الله، ولد سنة ثمان ومئة، ويقال: سنة
          <lb/>أربعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>باب الرجال المجاهل
        </p>
        <p>
          <lb/>[عباد بن ناهيك]
        </p>
        <p>
          <lb/>عباد بن نهيك الحطمي الأنصاري: المبشر أهل قباء بالقبلة، وهو الذي أخبر
          <lb/>بني حارثة حين وجدهم يصلون إلى بيت المقدس، وأخبرهم أن القبلة تحولت،
          <lb/>فأتموا الركعتين الباقيتين نحو بيت المقدس.
        </p>
        <p>
          <lb/>[أقارب أبي طلحة]<pb n="Vol. 1, p. 11"/>أقارب أبي طلحة: قال أنس بن مالك: جعل أبو
          <lb/>طلحة لأقاربه بيرحاء، وهم: أبي بن كعب، وكان أبو طلحة زيد بن سهل بن الأسود
          <lb/>بن حرام، وحسان بن ثابت بن المنذر بن حزام، هناك اجتمعا، وأبي بن كعب بن
          <lb/>قيس بن عبيد بن زيد بن معاوية بن عمرو بن مالك بن النجار وحرام  ابن حرام:
          <lb/>بالحاء المهملة والراء المهملة  ابن عمرو بن زيد بن مناة بن عدي بن عمرو بن
          <lb/>مالك عنه عمرو بن مالك اجتمعا هو وأبي وحسان دون ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>[عم عباد بن تميم]
        </p>
        <p>
          <lb/>عم عباد بن تميم وهو عبد الله بن زيد بن عاصم، مات يوم الحرة، والحرة سنة
          <lb/>ثلاث وستين في الحجة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[الصعب بن جثامة]
        </p>
        <p>
          <lb/>الصعب بن جثامة أهدى له بالأبواء وبوءا، كان حمارا وحشيا فرده عليه، وهو
          <lb/>الصعب بن جثامة بن قيس الليثي أخو ملحم بن جثامة، ومات في خلافة أبي بكر
          <lb/>الصديق - رضي الله عنه - ، وإنما كره رسول الله أخذ الحمار لأنه حي وهو
          <lb/>صيد، فلو كان لحما لقبله كما قبل حمار البهزي حين قسمه أبو بكر على الرفاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>[سواد بن عرفة]
        </p>
        <p>
          <lb/>رجل أتاه بتمر جنيب، وهو سواد بن عرفة، شهد سواد بدرا والمشاهد كلها
          <lb/>واستعمله على خيبر، يقال: هو من قضاعة وهو الذي طعنه - عليه السلام -
          <lb/>بمحضرة، فقال<milestone n="300" unit="words"/>: وجعتني، فقال - عليه السلام - استنقد، فلما كشفه له على بطنه
          <lb/>اعتنقها، وقبل بطنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[عبد الرحمان بن الأسود بن زمعة]
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن وليدة، زمعة: هو عبد الرحمن بن الأسود بن زمعة، وأخباره في أخبار
          <lb/>أخيه عبد بن زمعة بن الأسود.
        </p>
        <p>
          <lb/>الذي قال: هلكت المواشي، قد قيل: إنه هو جبريل هو الذي أتى النبي - صلى
          <lb/>الله عليه وسلم - فسأله فدعاه فأتاه في الجمعة الثانية فانجابت عن المدينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[مالك بن أرس]
        </p>
        <p>
          <lb/>صاحب طلحة في الصرف، هو مالك بن أرس بن الحدثان رجل قديم،
        </p>
        <p>
          <lb/>ولكن تأخر إسلامه، ولم يبلغنا أنه رأى النبي - عليه السلام - ، له روايات
          <lb/>عن عمر بن الخطاب في صدقات رسول الله - صلى الله عليه وسلم - ، ومات
          <lb/>بالمدينة عام اثنين وسبعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>[مسروق]<pb n="Vol. 1, p. 12"/>مسروق بن الأجدع من همدان، ويكنى: أبو عائشة، مات
          <lb/>سنة ثلاث وستين، وكان أبوه الأجدع بن مالك شاعرا، وهو القائل في وصف الخيل:
        </p>
        <p>
          <lb/>وكأن كعاب مغامر ضربت على شرفهن سواع
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مسروق عن الزهاد الثمانية، وهو من العلماء الجلة يروي كثيرا عن عائشة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[مجاهد]
        </p>
        <p>
          <lb/>مجاهد بن جبير، ويكنى: أبا الحجاج، كان مولى لقيس بن السائب المخزومي،
          <lb/>وفيه قال نزلت: {وعلى الذين يطيقونه فدية طعام مساكين}[البقرة/ ]، فأفطر
          <lb/>فمات بمكة وهو ساجد سنة ثلاث ومئة، وهو ابن ثلاث وثمانين سنة، ونسب إليه
          <lb/>التفسير، وقال مجاهد: ذهب القرآن بعلمي، وسئل إن كانت المرأة تصلي بالذهب،
          <lb/>فقال: {أو من ينشأ في الحلية وهو في الخصام غير مبين}[الزخرف/ ].
        </p>
        <p>
          <lb/>[مكحول]
        </p>
        <p>
          <lb/>مكحول الدمشقي: وهو من كاحل لامرأة من هذيل، وقيل: امرأة من
        </p>
        <p>
          <lb/>قيس، وكان سنديا لا يفصح، وكان ينسب إليه القدر، مات سنة ثلاث عشر ومئة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[المعتمر]
        </p>
        <p>
          <lb/>المعتمر بن سليمان: ولد سنة ست ومئة، وتوفي سنة سبع وثمانين ومئة
          <lb/>بالبصرة، وكان أعبد الأربع.
        </p>
        <p>
          <lb/>[منصور بن المعتمر]
        </p>
        <p>
          <lb/>منصور بن المعتمر السلمي، يكنى: أبا عتاب، قال ابن عيينة: كان قد عمش من
          <lb/>البكاء، وصام ستين سنة وقامها.
        </p>
        <p>
          <lb/>[مالك بن أنس]
        </p>
        <p>
          <lb/>مالك بن أنس، ومالك بن أبي عامر من حمية، وعداده في بني تميم بن مرة من
          <lb/>قريش، وكان<milestone n="300" unit="words"/>الربيع بن مالك عنه يروي الحديث، وأبوه أيضا روى عن علي وعثمان
          <lb/>وعمر وأبي هريرة، وكان مالك أشقر أحمر الشعر، وسعى إلى جعفر بن سليمان،
          <lb/>وقيل: إنه لا يرى أيمان بيعتكم أيمانا، فأمر به فمد للسياط حتى انخلعت
          <lb/>كتفه، ومات سنة تسع وتسعين ومئة، وله خمس وثمانون سنة، وكان هواه مع بني أمية.
        </p>
        <p>
          <lb/>[مغيث]
        </p>
        <p>
          <lb/>مغيث: زوج بريرة، اختلف فيه، فقال بعضهم: عبد، وقال بعضهم: حر، فمن قال:
          <lb/>عبد فهو عبد لبني مهيع لبعضهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>[مكتف]
        </p>
        <p>
          <lb/>مكتف المدني، سألت عنه أصحاب مالك فلم يعرفه أحد، ورأينا جملة من أخذ عن
          <lb/>مالك بن أنس عدتهم أربع مئة وثمانون، فلم يذكر في جملتهم والله أعلم وأحكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>[مسيلمة]<pb n="Vol. 1, p. 13"/>مسيلمة الكذاب: هو ابن تمامة بن كثير بن حبيب بن
          <lb/>الحارث بن عبد الحارث بن هفان بن دهل بن الدول بن حنيفة بن لحيم بن علي بن
          <lb/>بكر بن وائل بن قاسط بن مناف بن قصي بن عدي بن حرملة بن سعد بن ربيعة بن
          <lb/>نزار، تنبأ على عهد رسول الله - صلى الله عليه وسلم - فقاتله أبو بكر
          <lb/>الصديق - رضي الله عنه - ، وجه إليه خالد بن الوليد فقتله في حديقة المرأة،
          <lb/>قتله وحشي قاتل حمزة بن عبد المطلب، ورجل من الأنصار يسمى عبد الله، اشتركا
          <lb/>فيه وهو ابن مئة وخمسين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[العباس بن عبد المطلب، عثمان بن طلحة]
        </p>
        <p>
          <lb/>قد أمضيتهما أحدهما: العباس بن عبد المطلب أمضىله السقاية، والثاني عثمان
          <lb/>بن طلحة بن أبي طلحة من بني عبد الدار أمضى له سدانة الكعبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[البهزي]
        </p>
        <p>
          <lb/>البهزي: فالمعروف بالبهزي من الصحابة: يزيد بن كعب البهزي، له رواية
          <lb/>واحدة، ولا أدري أهو هذا أم غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>[الخثعمية]
        </p>
        <p>
          <lb/>امرأة من خثعم، وكان أيضا المغوث الحصين، سأل عن أمه بمثل سؤال الخثعمية.
        </p>
        <p>
          <lb/>[خولة بنت حكيم]
        </p>
        <p>
          <lb/>امرأة وهبت نفسها للنبي - صلى الله عليه وسلم - ، وهي: خولة بنت حكيم
          <lb/>السلمي، وقال غيره هي أم شريك الأسدية، ولها ابن يسمى سلمة من بني سمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>[الرجال المجاهيل]
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن الرجال المجاهيل المذكورين في هذا الكتاب من غير أن نجد<milestone n="300" unit="words"/>لهم فيه نسب،
          <lb/>قد تركنا ذكرهم إلى آخر الكتاب، فها نحن نذكرهم إن شاء الله من ذلك:
        </p>
        <p>
          <lb/>الراكب الأرمات: الرجل المجدور المغتسل المحب البادية القائل: «ربنا ولك
          <lb/>الحمد حمدا كثيرا» الباكي في المسجد، المسلم على النبي - صلى الله عليه
          <lb/>وسلم - فلم يرد السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>[أخو عمر]
        </p>
        <p>
          <lb/>أخو عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - المشرك أجير.
        </p>
        <p>
          <lb/>[جابر بن عبد الله]
        </p>
        <p>
          <lb/>جابر بن عبد الله المؤمن يأكل في معى.
        </p>
        <p>
          <lb/>رجلان تلاحا. أمي عجوز كبير. الموعك بالمدينة. الذي قال له:
          <pb n="Vol. 1, p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلا الدين. رجل أهدى حمارا وحشيا. شراك أو شراكين من نار. العسيف الزاني.
          <lb/>المرجومان. عمر حفصة. وكيل عمر بن جعفر. السارق المقطوع في الفجر أعرابي
          <lb/>التقط صرة رجل. إهدار أوية خمر. السائل لم أشعر فحلفت. القائل أعوذ بعزة
          <lb/>الله وقدرته. رجل من أسلم لدغته عقرب. إن أمي اقتتلت نفسها. صلوا على
          <lb/>صاحبكم. علمني من غرائب العلم. أعرابي قال: ما النسخ. القائل ولو كان قطيبا
          <lb/>من أراك. المائل على امرأة بالرمح لم يذكر حديثه في هذا الكتاب، ما أدري ما
          <lb/>العلة فيه، وهو مذكور في كتب تآليف الربيع [بن حبيب - رضي الله عنه - ]
          <lb/>فيما وقفت عليه. فخالد بن مسعود مهدي بن هلال. أبو معمر السعدي. أبو مسلم
          <lb/>المكي. أبو مسعود [أو أبو موسى] لاعن وانتفا من الولد. سائل سأل ابن عمر عن
          <lb/>صلاة السفر. خبر الرهط الثلاثة. أراك تصنع أربعا. رجلان قدما من المشرق.
          <lb/>النجدي. الثائر الرأس. خاتم من حديد. إنها مؤمنة. صاحب سلب أبي قتادة. إني
          <lb/>لا أرى الرؤيا هي أثقل علي من الجبل. قال: غلب على أصحابك أسارى ما دعاهم
          <lb/>أحد. المأمور بتحريق ابن أبي جدعة. برح الخفا. امرأة قالت واثنان. يطهره ما
          <lb/>بعده. توضأ من فضل نسائه. مولاة لميمونة. التي أمر بتحريق شعر رأسها. مولاة
          <lb/>عتبة بن عمير. هل تكحل ابنتها. امرأة عمرو بن حفص. أني أثج ثجا. امرأة تشد
          <lb/>ظفائر شعر رأسها.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا ما وجدته من الرجال المجاهيل في هذا الجزء الرابع تركتهم إلى آخر
        </p>
        <p>
          <lb/>الكتاب، ونسخنا ما صح من الرجال<milestone n="300" unit="words"/>الصحيحي النسب نسقا بنسق، ونذكر الآن ما
          <lb/>لم نجد لهم نسبا في الأم من ذلك إن شاء الله.
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إسماعيل بن إبراهيم. إسماعيل بن مليح المكي. إسماعيل بن يحيى إسرائيل.
          <lb/>يونس بن علي. إسحاق السمعي: ثقة كثير الحديث عن الكوفين. الأعمش. أسباط بن
          <lb/>محمد. أبو أمية رجل من أئمة الكوفة. أفلح بن محمد. أبان بن أبي عياش. أسماء
          <lb/>الحارثية. بشر المريسي. أبو بكر الهديلي. بلال بن بشير. بسرة بنت صفوان.
          <lb/>بريرة جارية عائشة. أبو جهيم. ابن هشام. جوبير. جميل بن إسحاق. جدامة
          <lb/>الأزدية. جابر بن عمارة: من شيوخ أهل الدعوة أيضا في أرض البصرة. الحصين.
          <lb/>الحسن بن دينار. الحارث الهمداني. أبو حازم المدني. ابن خطل. جليل بن عبد
          <lb/>الحميد بل المجيد. حصيب بن حجدر. أبو راشد زيد بن عوف بن ربيعة. كعب بن
          <lb/>مالك. الكلبي. محمد بن ليسان. محمد بن يعلى. أفلح بن محمد. أبو محمد بن
          <lb/>عمرو. محمد بن عمير. العبدي. مليكة: جدة أنس بن النعمان. نافع بن الأزرق.
          <lb/>نجدة الحروري. عبد الرحمن بن أبي ليلى. عطاء بن السائب. أبو عمرو بن حفص.
          <lb/>أبو عبد الرحمن بن حرملة: كان يروي عن أبي هريرة. عبد الله بن رواحة
          <lb/>العبدي. عبد الله بن الحارث. أبو مسعود. عبد الغفار الواسطي. عثمان بن عبد
          <lb/>الرحمن المدني. عيسى بن يونس السبيعي. عبد الله بن السائب: كان يروي عن ابن
          <lb/>مسعود. عمار بن أخت سفيان الثوري. عمير بن محمد. عباد بن العوام. عاصم بن
          <lb/>كليب. عاصم بن وائل بن أبي ربيعة: يروي عن ابن مسعود. أبو عبد الملك. عبد
          <lb/>الأعلى بن داود. عبد العزيز بن عبد الصمد بن أبي جذعة. فاطمة بنت أبي حبيش.
          <lb/>أبو قيبصة. أم قيس بنت محصن. سفيان الثوري. أبو سنان. سليمان العامري.
          <lb/>بسالم بن صفوان: يروي عن حرشة بن الحرث. أم سليم: هي أم أنس بن مالك. سبيعة
          <lb/>الأسلمية: زوجها سعد بن خولة. شعيب. أم شريك. هشيم. هشام. الدستواني. وهب
          <lb/>بن منبه. يحيى بن إسماعيل. يحيى بن أبي زائدة. أم هاني بنت<milestone n="300" unit="words"/>أبي طالب، أخت
          <lb/>علي بن أبي طالب. يحيى بن عامر.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا ما وجد في الأم من الرجال المجهولي النسب، وكان حقهم أن يذكروا في
          <lb/>موضعهم، لكن الضرورة ألجأتنا إلى ذكرهم هنا من أجل ترتيب الكتاب، وسياق
          <lb/>الكلام في ذكر أهل النسب ترتيبا. فالله تعالى يثيب كل مجتهد في صلاح الدين،
          <lb/>وذات نفسه، إنه ولي التقوى في الدنيا والآخرة، وسلام على المرسلين والحمد
          <lb/>لله رب العالمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله رب العالمين، وصلى الله على محمد وعلى آله الطيبين وأزواجه،
          <lb/>بعون الله وفضله تم الجزء الرابع من الترتيب في تسمية من ذكر فيه وهو
          <lb/>المعروف بكتاب الأسماء للشيخ أبي يعقوب بن إبراهيم بن مناد السدراتي
          <lb/>الورجلاني رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي هذه النسخة زيادة زدتها من الاستيعاب وربما نبهت عليها.هذا ما وجد في
          <lb/>الأم من الرجال المجهولي النسب، وكان حقهم أن يذكروا في موضعهم، لكن
          <lb/>الضرورة ألجأتنا إلى ذكرهم هنا من أجل ترتيب الكتاب، وسياق الكلام في ذكر
          <lb/>أهل النسب ترتيبا. فالله تعالى يثيب كل مجتهد في صلاح الدين، وذات نفسه،
          <lb/>إنه ولي التقوى في الدنيا والآخرة، وسلام على المرسلين والحمد لله رب
          <lb/>العالمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله رب العالمين، وصلى الله على محمد وعلى آله الطيبين وأزواجه،
          <lb/>بعون الله وفضله تم الجزء الرابع من الترتيب في تسمية من ذكر فيه وهو
          <lb/>المعروف بكتاب الأسماء للشيخ أبي يعقوب بن إبراهيم بن مناد السدراتي
          <lb/>الورجلاني رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي هذه النسخة زيادة زدتها من الاستيعاب وربما نبهت عليها.
        </p>
        <p>
          <lb/>----NO PAGE NO------<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0570AbuYacqubWarjalani.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0570AbuYacqubWarjalani.Asma.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
