<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0569IbnKulaybHarrani.Ahadith">IbnKulaybHarrani.Ahadith</title>
        <author ref="#0569IbnKulaybHarrani">IbnKulaybHarrani</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">7000</measure>
        <measure unit="words">1764</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0569IbnKulaybHarrani.Ahadith.ShamAY0032898-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0569IbnKulaybHarrani.Ahadith"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
المؤلف: أبو الفرج عبد المنعم بن عبد الوهاب بن سعد بن كليب الحراني
ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
iso: احاديث عن النبي صلي الله عليه وسلم لابي الفرج الحراني مخطوط
المتوفى: 596 ه
رقم المخطوط في المجموع: 3
bkid: 32898
idx: 1
ndata: الكتاب: CA898A0A الرحبي.
auth: ابن كليب الحراني
cat: مخطوطات حديثية
عدد أوراق المخطوط: 7 (29 - 35)
archive: 20
مصدر المخطوط: مجاميع المدرسة العمرية، الموجودة في المكتبة الظاهرية
comp: 1
تاريخ آخر تعديل: 27 - 12 - 2011 م
الكتاب: أحاديث عن النبي صلى الله عليه وسلم - مخطوط
bk: أحاديث عن النبي صلى الله عليه وسلم لأبي الفرج الحراني - مخطوط
رقم المجموع: 3747 عام [مجاميع 10]
max: 7
bkord: 7178
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب: أحاديث عن النبي صلى الله عليه وسلم - مخطوط ¶ المؤلف: أبو الفرج عبد المنعم بن عبد الوهاب بن سعد بن كليب الحراني ¶ المتوفى: 596 ه ¶ مصدر المخطوط: مجاميع المدرسة العمرية، الموجودة في المكتبة الظاهرية ¶ رقم المجموع: 3747 عام [مجاميع 10] ¶ رقم المخطوط في المجموع: 3 ¶ عدد أوراق المخطوط: 7 (29 - 35) ¶ نسخ: مكتبة أحمد الخضري ¶ تاريخ آخر تعديل: 27 - 12 - 2011 م ¶ ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
نسخ: مكتبة أحمد الخضري
DownloadSource: Abū Yaʿqūb's Shamela database
DownloadDate: 2017?
ConversionDate: 2020-10-02
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>المؤلف: أبو الفرج عبد المنعم بن عبد الوهاب بن سعد بن كليب الحراني
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى: 596 ه
        </p>
        <p>
          <lb/>مصدر المخطوط: مجاميع المدرسة العمرية، الموجودة في المكتبة الظاهرية
        </p>
        <p>
          <lb/>رقم المجموع: 3747 عام [مجاميع 10]
        </p>
        <p>
          <lb/>رقم المخطوط في المجموع: 3
        </p>
        <p>
          <lb/>عدد أوراق المخطوط: 7 (29 - 35)
        </p>
        <p>
          <lb/>نسخ: مكتبة أحمد الخضري
        </p>
        <p>
          <lb/>تاريخ آخر تعديل: 27 - 12 - 2011 م<pb n="Vol. 1, p. 2"/>
          <lb/>(ق29أ)
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>AUTO جزء وفيه أحاديث عن النبي صلى الله عليه وسلم</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الإمام الثقة الصدق أبو الفرج عبد المنعم بن عبد الوهاب بن
          <lb/>سعد بن كليب الحراني أدام الله سعادته
        </p>
        <p>
          <lb/>عن ابن ملة، عن شيوخه رضي الله عنه وعنهم أجمعين
        </p>
        <p>
          <lb/>سماع العبد الفقير إلى رحمة الله عز وجل، يحيى بن عبد الملك بن زيد
          <lb/>الشافعي رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(ق29ب)
        </p>
        <p>
          <lb/>قرأت على الشيخ الجليل الأصيل المسند المعمر عز الدين أبي العز عبد
          <lb/>العزيز بن عبد المنعم بن علي بن نصر بن الصيقل الحراني، جزءا فيه أحد عشر
          <lb/>مجلسا من أمالي ابن ملة، وهي الثامن والتاسع والثامن عشر والتاسع عشر
          <lb/>والثاني والعشرون واللذان بعده والسابع والعشرون واللذان بعده والخامس
          <lb/>والعشرون بإجازته من أبي الفرج بن كليب الحراني بسماعه منه، وسمع شمس الدين
          <lb/>أبو عبد الله محمد بن عبد الرحمن بن سامة الطائي، وصح ذلك في يوم الجمعة
          <lb/>الخامس والعشرين من ذي القعدة سنة ثلاث وثمانين وستمائة بمصر، وكتب يوسف بن
          <lb/>الزكي عبد الرحمن بن يوسف المزي.
          <pb n="Vol. 1, p. 3"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(ق30أ)
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم وبه العون والثقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>1 - أخبرنا الشيخ الإمام الثقة أبو الفرج عبد المنعم بن عبد الوهاب بن
          <lb/>سعد بن كليب الحراني، قال: حدثنا الشيخ الإمام فخر العلماء زين السنة أبو
          <lb/>عثمان إسماعيل بن بن محمد بن أحمد بن محمد بن جعفر بن ملة الأصبهاني إملاءا
          <lb/>علينا في صبيحة يوم الجمعة الحادي والعشرين من جمادى الأولى سنة ثمان
          <lb/>وخمسمائة، قال: أنا الشيخ أبو بكر محمد بن عبد الله بن أحمد رحمه الله،
          <lb/>قال: أنا سليمان بن أحمد بن أيوب، قال: ثنا معاذ بن المثنى، قال: ثنا أبو
          <lb/>الوليد الطيالسي، قال: ثنا حماد<milestone n="300" unit="words"/>بن سلمة، وسليمان بن المغيرة، كلاهما عن
          <lb/>ثابت البناني، عن ابن أبي ليلى، عن صهيب رضي الله عنه، عن النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم قال: " عجبت من قضاء الله للمسلم كله خير إن أصابته سراء، فشكر
          <lb/>آجره الله عز وجل، وإن أصابته ضراء فصبر آجره الله عز وجل. " زاد فيه حماد:
          <lb/>" فكل قضاء قضاه الله عز وجل للعبد ". قال الشيخ الإمام: هذا حديث صحيح،
          <lb/>أخرجه مسلم رحمه الله في الصحيح، عن شيبان، وعن هداب (1)، عن سليمان بن
          <lb/>المغيرة، عن ثابت، عن ابن أبي ليلى، عن صهيب، عن النبي صلى الله عليى وسلم،
          <lb/>وابن أبي ليلى اسمه عبد الرحمن.
          <pb n="Vol. 1, p. 4"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>2 - (1) أخبرنا محمد بن عبد الله بن أحمد الضبي رحمه الله، قال: أنبأ
          <lb/>أبوالقاسم سليمان بن أحمد الطبراني قال: حدثنا إسحاق بن إبراهيم الدبري، عن
          <lb/>عبد الرزاق، عن معمر، عن ثابت البناني، عن عبد الرحمن بن أبي ليلى، عن صهيب
          <lb/>(ق30ب) رضي الله عنه، قال: " كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا صلى العصر
          <lb/>همس - والهمس في قول بعضهم يحرك شفتيه كأنه يتكلم بشيء - فقيل له: يا نبي
          <lb/>الله، إنك إذا صليت العصر همست؟ فقال: إن نبيا من الأنبياء كان أعجب بأمته،
          <lb/>فقال: من يقوم لهؤلاء؟ فأوحى الله عز وجل إليه أن خيرهم بين أن أنتقم منهم،
          <lb/>وبين أن أسلط عليهم عدوهم فاختاروا النقمة (2)، فسلط عليهم الموت، فمات
          <lb/>منهم في يوم سبعون ألفا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: وكان إذا حدث بهذا الحديث حدث بهذا الحديث الآخر،
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: كان ملك من الملوك، وكان لذلك الملك كاهن يكهن له، فقال له ذلك
          <lb/>الكاهن: انظروا لي غلام فطن، أو قال: لقن، فأعلمه علمي هذا، فإني أخاف أن
          <lb/>أموت فينقطع منكم هذا العلم، ولا يكون فيكم من يعلمه. فنظروا له غلام على
          <lb/>ما وصف، فأمروه أن يحضر ذلك الكاهن، وأن يختلف إليه، قال: وكان على طريق
          <lb/>الغلام راهبا في صومعة - قال معمر: أحسب أن أصحاب الصوامع كانوا يومئذ
          <lb/>مسلمون - فجعل الغلام يسأل ذلك الراهب كلما مر به عن دينه حتى<milestone n="300" unit="words"/>أخبره، فقال:
          <lb/>إنما أعبد الله. قال: فجعل الغلام يمكث عند الراهب ويبطئ عن الكاهن، فأرسل
          <lb/>الكاهن إلى أهل الغلام أنه لا يكاد يحضرني، فأخبر الغلام الراهب، فقال له
          <lb/>الراهب: إذا قال لك الكاهن: ما حبسم؟ فقل: أهلي، وإذا قال لك أهلك: (ق31أ)
          <lb/>أين كنت؟ فأخبرهم أنك كنت عند الكاهن: فبينما الغلام على ذلك إذ مر بجماعة
          <lb/>من الناس كثير قد حبستهم دابة، فقال بعضهم: إن تلك الدابة كانت أسدا. قال:
          <lb/>فأخذ الغلام حجرا فقال: اللهم إن كان ما يقول الراهب حقا فأسألك أن أقتلها.
          <lb/>قال: ثم رماها فقتل الدابة. فقال الناس: من قتلها؟ فقالوا: الغلام، ففزع
          <lb/>الناس إليه، وقالوا: لقد علم هذا الغلام علما لم يعلمه أحد. فسمع به أعمى،
          <lb/>فجاءه فقال له الأعمى: إن أنت رددت بصري فإن لك كذا وكذا. قال له الغلام:
          <lb/>لا أريد هذا منك، ولكن أرأيت إن رجع إليك بصرك، أتؤمن بالذي رده عليك؟ قال:
          <lb/>نعم. فدعا الله فرد عليه بصره، فآمن الأعمى، فبلغ الملك أمرهم، فبعث إليهم،
          <lb/>فأتي بهم، فقال: لأقتلن كل واحد منكم قتلة لا أقتلها صاحبه، فأمر بالراهب
          <lb/>وبالرجل الذي كان أعمى فوضع المنشار على مفرق أحدهما فقتله، وقتل الآخر
          <lb/>بقتلة أخرى. ثم أمر بالغلام، فقال: انطلقوا به إلى جبل كذا وكذا فألقوه من
          <lb/>رأسه، فلما انطلقوا به إلى ذلك الجبل، وانتهوا إلى ذلك المكان الذي أرادوا
          <lb/>جعلوا يتهافتون من ذلك الجبل ويتردون (ق31ب)، حتى لم يبق منهم إلا الغلام.
          <lb/>ثم رجع، فأمر به الملك أن ينطلقوا به إلى البحر فيلقونه فيه، فانطلق به إلى
          <lb/>البحر، فغرق الله الذين كانوا معه وأنجاه عز وجل، فقال الغلام للملك: إنك
          <lb/>لا تقتلني حتى تصلبني ثم ترميني وتقول إذا رميتني: بسم الله رب هذا الغلام.
          <lb/>قال فأمر به، فصلب، ثم قال: بسم الله رب الغلام. فوضع الغلام يده على صدغه،
          <lb/>ثم مات، فقال الناس: لقد علم هذا الغلام علما ما علمه أحد، فإنا نؤمن برب
          <lb/>هذا الغلام. قال: فقيل للملك أجزعت أن خالفك ثلاثة، فهذا<milestone n="300" unit="words"/>الناس كلهم
          <lb/>يخالفونك. فخد أخدودا ألقى فيها الحطب والنار، ثم جمع الناس. ثم قال: من
          <lb/>رجع إلى دينه تركناه، ومن لم يرجع ألقيناه في هذه النار، فجعل يلقيهم في
          <lb/>تلك الأخدود. فذلك قوله عز وجل: {قتل أصحاب الأخدود (#) النار ذات الوقود
          <lb/>(#) إذ هم عليها قعود (#) وهم على ما يفعلون بالمؤمنين شهود (#) وما نقموا
          <lb/>منهم إلا أن يؤمنوا بالله العزيز الحميد}، فذكر أن الغلام أخرج في زمن عمر
          <lb/>بن الخطاب رضي الله عنه وإصبع يده على صدغه كما وضعها حين قتل.
        </p>
        <p>
          <lb/>3 - وأخبرناه (3) قال: أنبأ أبو القاسم الطبراني، قال: ثنا محمد بن محمد
          <lb/>التمار البصري، قال: حدثني علي بن عثمان اللاحقي، قال: حدثنا حماد بن سلمة،
          <lb/>قال أنا ثابت (ق32أ) البناني، عن عبد الرحمن بن أبي ليلى، عن صهيب، عن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم، وذكر الحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشيخ الإمام: هذا حديث صحيح أخرجه مسلم في الصحيح في آخر الكتاب، عن
          <lb/>هداب (4)، عن حماد بن سلمة، عن ثابت البناني، عن ابن أبي ليلى، عن صهيب،
          <lb/>فوقع لنا عاليا بحمد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن عباس رضي الله عنهما جاء أنه في كتاب الله هذه الأية {إن الذين
          <lb/>فتنوا المؤمنين والمؤمنات ثم لم يتوبوا فلهم عذاب جهنم ولهم عذاب الحريق في
          <lb/>الدنيا مع (5) حرقهم لا يعاقبهم الله إلا بترك التوبة.
          <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>4 - أخبرنا محمد بن عبد الله، قال: أنا سليمان بن أحمد، قال حدثنا محمد بن
          <lb/>محمد التمار، وعثمان بن عمر الضبي، قالا: حدثنا أبو الوليد الطيالسي، قال:
          <lb/>ثنا شعبة، عن عمرو بن مرة، قال: سمعت أبا بردة، يحدث عن الأغر، وكان من
          <lb/>أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم أنه سمع النبي صلى الله عليه وسلم يقول: "
          <lb/>إني لأستغفر الله في اليوم سبعين مرة ". قال الشيخ الإمام: هذا حديث صحيح
          <lb/>أخرجه مسلم.
          <pb n="Vol. 1, p. 6"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>5 - أخبرنا الشيخ أبو طاهر محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الرحيم، [قال: أنبأ
          <lb/>أبو بكر عبد الله بن محمد القباب] (1)، قال: ثنا أحمد بن عمرو بن أبي عاصم
          <lb/>النبيل، قال: ثنا محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله بن نمير أبو عبد الرحمن، قال: ثنا أبو
          <lb/>معاوية، عن الأعمش، عن عمارة بن عمير، عن الحارث بن سويد، عن عبد الله بن
          <lb/>مسعود رضي الله عنه، قال: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم، يقول: " إن الله
          <lb/>عز وجل أفرح بتوبة عبده من رجل مر بأرض دوية مهلكة، ومعه راحلته (ق32ب)
          <lb/>عليها وطعامه وما يصلحه، فنزل فأظلها واستيقظ فخرج في ظلها فغلبته عيناه،
          <lb/>فاستيقظ، فإذا هو راحلته عند رأسه عليها طعامه وشرابه وما يصلحه، فالله
          <lb/>أفرح بتوبة أحدكم من هذا الرجل".
        </p>
        <p>
          <lb/>6 - قال ابن أبي عاصم: قثنا أبو بكر بن أبي شيبة، قال: ثنا يحيى بن آدم،
          <lb/>قال: ثنا قطبة بن عبد العزيز، عن الأعمش، عن عمارة، عن الحارث، عن عبد
          <lb/>الله، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم، مثله.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشيخ الإمام: هذا حديث صحيح متفق عليه على صحته أخرجه البخاري، عن
          <lb/>أحمد بن يونس، عن أبو شهاب. وأخرجه مسلم، عن عثمان , وإسحاق، عن جرير، وعن
          <lb/>إسحاق بن منصور، عن أبي أسامة، جميعا عن الأعمش، عن عمارة، عن الحارث، عن
          <lb/>عبد الله بن مسعود.
          <pb n="Vol. 1, p. 7"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>7 - أخبرنا الشيخ الواعظ أبو بكر محمد بن أحمد بن أسيد المديني الأصبهاني
          <lb/>بالمدينة قراءة عليه، قال: ثنا الإمام أبو عبد الله محمد بن إسحاق بن يحيى
          <lb/>الحافظ العبدي إملاء من لفظه رحمه الله، قال: ثنا أبو الحسن خيثمة بن
          <lb/>سليمان، حدثنا إسحاق بن سيار النصبي، حدثنا عمرو بن عاصم الكلابي، حدثنا
          <lb/>همام بن يحيى، عن قتادة بن دعامة، عن أبي قلابة الجرمي، عن أبي أسماء
          <lb/>الرحبي، عن أبي ذر، عن النبي صلى الله عليه وسلم فيما يروي عن ربه عز وجل،
          <lb/>قال: " إني حرمت الظلم على نفسي وحرمته على عبادي فلا تظالموا، وكل بني آدم
          <lb/>يخطئ بالليل والنهار، ثم يستغفروني فأغفر له ولا أبالي، وقال: يا بني آدم،
          <lb/>كلكم (ق33أ) كان ضالا إلا من هديت، وكلكم كان عاريا إلا من كسوت، وكلكم كان
          <lb/>جائعا إلا من أطعمته، وكلكم كان ظمآنا إلا من سقيته، فاستهدوني<milestone n="300" unit="words"/>أهدكم،
          <lb/>واستكسوني أكسكم، واستطعموني أطعمكم، واستسقوني أسقكم، ويا عبادي، لو أن
          <lb/>أولكم وآخركم، وإنسكم وجنكم، وصغيركم وكبيركم، وذكركم وأنثاكم، كانوا على
          <lb/>قلب أتقاكم رجلا ما زاد في ملكي، ولو أن أولكم وآخركم، وإنسكم وجنكم،
          <lb/>وصغيركم وكبيركم، وذكركم وأنثاكم، كانوا على قلب أكفر رجل لم ينقص من ملكي
          <lb/>شيئا، إلا كما ينقص المخيط من البحر ".
        </p>
        <p>
          <lb/>8 - قال الحافظ أبو عبد الله العبدي رحمه الله: وأخبرناه عبد الرحمن بن
          <lb/>عبد الله البجلي بدمشق، قال: ثنا الحسن بن محمد بن بكار، قال: ثنا جدي محمد
          <lb/>بن بكار قال: ثنا سعيد بن بشير، عن إدريس الأودي، عن سليمان الأعمش أو
          <lb/>الأحول، عن شهر بن حوشب، عن عبد الرحمن بن غنم، عن أبي ذر، أن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم، قال: نحوه. وزاد فيه " وقال الله عز وجل: أني أفعل (ق33ب)
          <lb/>ما أشاء، عطائي كلام، وعذابي كلام، إذا أردت أمرا فإنما أقول له: كن فيكون
          <lb/>". قال الشيخ الإمام هذا حديث صحيح رواه مسلم في الأدب عن أبي موسى وإسحاق،
          <lb/>عن عبد الصمد، عن همام، عن قتادة، عن أبي قلابة، عن أبي أسماء، عن أبي ذر
          <lb/>رضي الله عنه. وأبي أسماء اسمه عمرو بن مرثد الرحبي.
          <pb n="Vol. 1, p. 3"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>### |EDITOR|
        </p>
        <p>
          <lb/>ENDNOTES
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) مرسومة بالأصل (هدبة) وهو تصحيف وأثبت الصحيح من صحيح مسلم (2999).
          <pb n="Vol. 1, p. 4"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) مرسوم بالهامش الأيمن [في التفسير محمود بن غيلان، وعبد بن حميد،
          <lb/>كلاهما، عن عبد الرزاق] فلعل الناسخ يقصد الترمذي في تفسيره لهذه السورة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) مرسومة بالأصل (النعمة) وأثبت الصحيح كما جاء في مصنف عبد الرزاق وسنن
          <lb/>الترمذي والمعجم الكبير للطبراني.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) غير واضح بمقدار كلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) مرسومة بالأصل (هدبة) وهو تصحيف وأثبت الصحيح من صحيح مسلم (2999).
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) غير واضح بمقدار كلمة.
          <pb n="Vol. 1, p. 6"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) ما بين المعقوفتين أثبته من الهامش الأيسر للورقة.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0569IbnKulaybHarrani.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0569IbnKulaybHarrani.Ahadith.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
