<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0574ShuhdaBintAhmad.Cumda">ShuhdaBintAhmad.Cumda</title>
        <author ref="#0574ShuhdaBintAhmad">Fulān Fulān al-dīn, Fulān al-dawlaŧ</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">65861</measure>
        <measure unit="words">16487</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0574ShuhdaBintAhmad.Cumda.Shamela0007375-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0574ShuhdaBintAhmad.Cumda"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0007375
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: شهدة بنت أحمد بن الفرج بن عمر الإبري فخر النساء بنت أبي نصر الدينوري الأصل البغدادي الكاتبة (المتوفى: 574هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 574
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: العمدة من الفوائد والأثار الصحاح والغرائب في مشيخة شهدة
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0007375
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-7375
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/7375
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: فوزي عبد المطلب
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1415هـ - 1994م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: مكتبة الخانجي بالقاهرة
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>مقدمات</head>
        <head>مقدمة الكتاب</head>
        <p>
          <lb/>...
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>مقدمة:
        </p>
        <p>
          <lb/>الحمد لله رب العالمين، حمدا كثيرا طبيا طاهرا مباركا فيه، سبحانك لا
          <lb/>نحصي ثناء عليك أنت كما أثنيت على نفسك، تباركت تعاليت، ذا الجلال
          <lb/>والإكرام.
        </p>
        <p>
          <lb/>لك الحمد الدائم السرمد، حمدا لا يحصيه العدد، ولا يقطعه الأبد، كما
          <lb/>ينبغي لك أن تحمد، وكما أنت له أهل، وكما هو لك علينا حق.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم صل على محمد وعلى آل محمد، كما صليت على إبراهيم وعلى آل إبراهيم،
          <lb/>إنك حميد مجيد، اللهم بارك على محمد وعلى آل محمد، كما باركت على إبراهيم
          <lb/>وعلى آل إبراهيم، إنك حميد مجيد، وسلم تسليما كثيرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبعد ...
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا كتاب "العمدة" في مشخية شهدة بنت أحمد بن الفرج الدينوري الإبري،
          <lb/>وكما قال الذهبي: الجهة، المعمرة، الكاتبة، مسندة العراق فخر النساء1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الكتاب -كما يبدو من قراءته- يهدف إلى أمور هامة، بعضها عام، بعضها
          <lb/>خاص:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1-</head>
        <p>
          <lb/>فهو في حديث رسول الله -صلى الله عليه وسلم- في جملته وتبليغه، تيمنا
          <lb/>بقول الرسول صلى الله عليه وسلم: "نضر الله امرءا سمع منا شيئا، فبلغه كما
          <lb/>سمع، فرب مبلغ أوعى من سامع" 2.<pb n="Vol. 1, p. 7"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2-</head>
        <p>
          <lb/>وهو -وهذا خاص- في بيان ما روته هذه المحدثة الفضلى عن بعض شيوخها، وهذا
          <lb/>ما يسمى "بالمشيخة"، وإذا كانت هذه المشيخات كثيرة للرجال؛ كمشيخة ابن
          <lb/>طهمان، ومشيخة ابن الجوزي وغيرهما، فمشيخات النساء المحدثات قليلة؛ بل
          <lb/>نادرة، وهذا الكتاب منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمشيخات تدل على مدى العناية بحديث رسول الله -صلى الله عليه سلم- وهي
          <lb/>تدل كذلك على اتصال الأسانيد في كل عصر؛ في الحديث عامة، وفي الكتب خاصة؛
          <lb/>إذ ينقل هذا وذاك جيلا عن جيل؛ بحيث تستمر هذه الخصيصة للأمة المحمدية؛
          <lb/>اتصال أسانيد علمها وعلمائها.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمشيخات مظهر من مظاهر هذا الاتصال، وقد قامت صاحبة هذه المشيخة بجهد
          <lb/>وافر في هذين المجالين:
        </p>
        <p>
          <lb/>فالشيوخ الذين روت عنهم شهدة هم من أصحاب المصنفات، وقد أعطتنا في هذه
          <lb/>المشيخة نماذج من حديث هؤلاء الذي أودعوه في كتبهم.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3-</head>
        <p>
          <lb/>ومن فوائد هذا الكتاب وأهدافه: تقديم الأسانيد العالية، فشهدة قد عمرت
          <lb/>حتى قاربت المائة<milestone n="300" unit="words"/>-كما يقول الذهبي وغيره- حتى ألحقت الصغار بالكبار؛ أي:
          <lb/>تساوى الصغار مع الكبار في أخذ الأحاديث عن الشيوخ نتيجة لعلو أسانيدها1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وما من شيخ من الشيوخ الذين أخذت عنهم إلا وعمر في الغالب الأعم، وكانت
          <lb/>تبين هذا في إثبات التاريخ الذي أخذه الشيخ عن الآخر، فهذه زيادة توثيق،
          <lb/>وهو أيضا بيان لعلو الإسناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن أمثلة علو الإسناد في هذه المشيخة أن إسناد شهدة علا حتى تساوى
        </p>
        <p>
          <lb/>بمسلم -رحمة الله عليه- وهو في القرن الثالث، وهي في القرن السادس. "انظر
          <lb/>رقم 43 من هذه المشيخة".
        </p>
        <p>
          <lb/>وكانت تبين ذلك أحيانا وتترك للقارئ -وهو متخصص غالبا- أن يتنبه إلى ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>والإسناد العالي إذا كان رواته موثقين -ورجال شهدة كذلك- فيه شرف
          <lb/>الاقتراب من رسول لله -صلى الله عليه وسلم- وكثير من الفوائد الأخرى التي
          <lb/>بينتها كتب علوم الحديث.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4-</head>
        <p>
          <lb/>ومن أهداف هذه المشيخة وفوائدها: تقديم طائفة من العلم النبوي الشريف، من
          <lb/>حديث رسول الله -صلى الله عليه وسلم- فغالب أحاديث هذا الكتاب صحيحة، وهي
          <lb/>إما متفق عليها؛ أخرجها الشيخان أو أخرجها أحدهما، أو هي على شرط أحدهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهي تبين ذلك في آخر كل حديث، وتبين من الفوائد الحديثية التي تكون في
          <lb/>الإسناد أو المتن.
        </p>
        <p>
          <lb/>ترجمة شهدة:
        </p>
        <p>
          <lb/>ويجدر بنا أن نقدم ترجمة لهذه العالمة الفضلى تضفي عليها وعلى كتابها هذا
          <lb/>وضوحا وبيانا:
        </p>
        <p>
          <lb/>هي -كما قال الذهبي- بنت المحدث أبي نصر أحمد بن الفجر الدينوري الإبري
          <lb/>"نسبة إلى عمل الإبر"1، وهو من مشاهير بغداد ومحدثيها2، وقد قدمنا له ترجمة
          <lb/>في التعليق على الحديث رقم "102".
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبوها له تأثير واضح على شهدة؛ فقد أسمعها الحديث وهي بنت ثماني سنوات،
          <lb/>فهي تقول في الحديث رقم "102": إنه أسمعها في سنة تسعين وأربعمائة، وهي قد
          <lb/>ولدت ببغداد سنة "482ه"، فتكون سنها حنيئذ ثماني سنوات؛ بل وقد أجيز لها
          <lb/>وهي أقل من هذه السن "انظر رقم 96".<pb n="Vol. 1, p. 8"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وبفضل دعائه لها، وبركته -كما تقول- وعت في هذه السن، وسجلت كثيرا من
          <lb/>السماعات في مشيختها هذه في تلك السن.
        </p>
        <p>
          <lb/>وما زالت تسمع وتسمع إلى أن توفيت<milestone n="300" unit="words"/>سنة "574"1، وقد قاربت المائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت من: أبي الخطاب نصر بن أحمد بن البطر2 القارئ المحدث "494ه"، وأبي
          <lb/>عبد الله الحسين بن أحمد بن طلحة النعالي، وطراد بن محمد الزينبي -وهو
          <lb/>أكثير شيوخها رواية في هذه المشيخة وقد ابتدأت به- وغيرهم مثل: أبي الحسن
          <lb/>علي بن الحسين بن أيوب، وأبي الحسين أحمد بن عبد القادر بن يوسف، وفخر
          <lb/>الإسلام أبي بكر محمد بن أحمد بن الحسين الشاشي، وطلحة بن محمد الزينبي،
          <lb/>وثابت بن بندار، وجعفر السراج، وغيرهم كثيرا، مما هو ثابت في هذه المشيخة
          <lb/>وما ليس فيها، وكل هؤلاء من أكابر علماء عصرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وحدث عنها: ابن عساكر، والسمعاني، وابن الجوزي، وعبد الغني المقدسي، وعبد
          <lb/>القادر الرهاوي، وابن الأخضر - مخرج هذه المشيخة- والشيخ الموفق، والشيخ
          <lb/>العماد، الشهاب بن راجح، والبهاء بن عبد الرحمن، والفخر الإربلي، وتاج
          <lb/>الدين عبد الله بن حمويه، وأعز بن العليق، وإبراهيم بن الخير، وبهاء الدين
          <lb/>بن الجميزي، ومحمد بن المني، وأبو القاسم بن قميرة، وخلق كثير3، وآخر من
          <lb/>روى عنها ابن قميرة، وتوفي سنة ستين وخمسمائة؛ أي: بين وفاتيهما ستة
          <lb/>وثمانون عاما4.<pb n="Vol. 1, p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مكانتها:
        </p>
        <p>
          <lb/>وأثنى عليها العلماء كمحدثة عالمة، قال ابن نقطة: سماعها صحيح1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال الشيخ الموفق: انتهى إليها إسناد بغداد، وعمرت حتى ألحقت الصغار
          <lb/>بالكبار "أي: بأسانيدها العالية".
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال ابن الجوزي: عاشت مخالطة العلماء. وقرئ عليها الحديث سنين2.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقبها الذهبي "بمسندة العراق"، وابن الدبيثي "بأسند أهل زمانها"، وقال:
          <lb/>وكان سماعها صحيحا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال ابن العماد: "المسندة، فخر النساء، كانت دينة عابدة صالحة، سمعها
          <lb/>أبوها الكثير، وصارت مسندة العراق"3.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن مكانتها عند العلماء أنهم اعتمدوا عليها في رواية الكتب؛ ومن ذلك
          <lb/>كتاب "الأموال لأبي عبيد"؛ ففي أوله: "قرئ على الشيخة الصالحة الكاتبة فخر
          <lb/>النساء شهدة بنت أبي نصر أحمد بن الفرج عن عمر الإبري الدينوري بمنزلها
          <lb/>ببغداد في الحادي عشر من شعبان سنة أربع ستين وخمسمائة، أخبركم النقيب
          <lb/>الكامل أبو الفوارس طراد بن محمد بن علي الزينبي في ثاني ذي الحجة من سنة
          <lb/>تسعين وأربعمائة"4.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه هي السنة التي أسمعها<milestone n="300" unit="words"/>أبوها الحديث، وكان عندها ثماني سنوات من
          <lb/>عمرها، ثم سمع منها بعد أربع وسبعين سنة من سماعها له من شيخها طراد، وهذا
          <lb/>ما يؤدي إلى العلو في الإسناد، وإلحاق الصغار بالكبار، كما قال العلماء
          <lb/>عنها.
        </p>
        <p>
          <lb/>كما روت كتبا لابن أبي الدنيا؛ منها كتاب الشكر له، ففيه: "حدثنا الشيخ
          <lb/>الفقيه الإمام الأجل العالم العامل، الصالح المتقن، بقية السلف الصالح،
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن علي بن خلف بن معزوز بن فتوح المالكي التلمساني، المعروف
          <lb/>بالكومي -أدام الله توفيقه- قراءة مني عليه بمصر ... قال الكومي: وقرئ على
          <lb/>الشيخة العالمة فخر النساء شهدة بن أبي نصر أحمد بن الفرج بن عمر الإبري
          <lb/>-رضي الله عنها- وأنا أسمع أخبركم أبو الحسن أحمد بن عبد القادر بن محمد بن
          <lb/>يوسف في رمضان سنة تسعين وأربعمائة ... "1.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلاحظ أنها سمعت هذا الكتاب أيضا وهي بنت ثماني سنوات تقريبا، وهي السنة
          <lb/>نفسها التي سمعت فيها من أبيها، والتي سمعت فيها كتاب الأموال لأبي عبيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروت أيضا كتاب الصمت وآداب اللسان له. ففي إسناده: "أخبرنا الشيخ الصالح
          <lb/>المعمر أبو الحسن بن أبي عبد الله بن المقير البغدادي الحنبلي، قراءة عليه،
          <lb/>وأنا أسمع، قيل له: أخبرتكم الشيخة الكاتبة فخر النساء شهدة بنت أبي نصر
          <lb/>أحمد بن أبي الفرج الإبري قراءة عليها وأنت تسمع"2.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقول ابن نقطة: ولها رواية في مسند مسدد عن ثابت بن بندار3.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروت أيضا مصارع العشاق لابن السراج، وذم المسكر، واليقين، وكتاب محاسبة
          <lb/>النفس والإزراء، والفرج بعد الشدة، وكلها لابن أبي الدنيا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروت وسمعت من أبي الفوارس طراد بن محمد بن علي الزينبي كتاب الوجد
          <lb/>والوجل والتوثق بالعمل لابن أبي الدنيا، وستة مجالس من أمالي أبي جعفر
          <lb/>البختري، والجزء الأول من الفوائد المنتقاة والغرائب الحسان العوالي تخريج
          <lb/>أبي الفتح بن أبي الفوارس.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروت وسمعت من الحسين بن أحمد بن طلحة النعالي الجزء الثاني والرابع من
          <lb/>أمالي الحسين بن إسماعيل المحاملي، والجزء الثالث من كتاب الديباج لإسحاق
          <lb/>بن إبراهيم الختلي، والجزء الأول من كتاب الجامع عن عبد الرزاق بن همام
          <lb/>الصنعاني<milestone n="300" unit="words"/>، وروت عن الحسين بن أحمد الباقلاني الجزء الثاني والخامس من
        </p>
        <p>
          <lb/>منتقى حديث الحسين بن أحمد بن إبراهيم بن الحسن بن محمد بن شاذان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسمعت من الحسن بن أحمد الدقاق الجزء الأول من غرائب حديث مالك بن أنس.
          <lb/>وروت عن جعفر بن أحمد السراج جزءا من كرامات الأولياء للحسن الخلال، وحضرت
          <lb/>على إبراهيم بن عثمان بن يوسف الكاشغري الجزء الثالث والرابع من مشيخة
          <lb/>يعقوب بن سفيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروت وسمعت من أبي المعالي ثابت بن بندار البقال جزءا فيه قراءات النبي
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- وقطعة من كتاب الخيل. وسمعت من أبي الخطاب نصر بن
          <lb/>أحمد البطرواني الجزء السادس من أمالي المحاملي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروت الجزء الرابع من حديث أبي سهل أحمد القطان عن الحسن بن أحمد بن
          <lb/>إبراهيم بن شاذان عن العلاف كتاب التصديق بالنظر إلى الله -عز وجل- وما أعد
          <lb/>لأوليائه لمحمد الآجري، وعن عبد الرحمن بن نجم الحنبلي الجزء الثاني من
          <lb/>حديث المحاملي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروى عنها ابن الجوزي كتاب التصديق بالنظر إلى الله -عز جل- وما أعد
          <lb/>لأوليائه لمحمد الآجري، وسمع منها علي بن هبة الله الشافعي الجزء الأول من
          <lb/>غرائب حديث مالك بن أنس، وعبد الله بن عمر بن أبي بكر المقدسي الجزء الخامس
          <lb/>من المنتقى من حديث ابن شاذان، والحسن بن عمر بن نصر الجزء الأول والرابع
          <lb/>من أمالي المحاملي، وروى عنها عبد الرحمن بن عبد الوهاب الحنبلي الجزء
          <lb/>الرابع من أمالي المحاملي. وسمع عليها يونس بن سعيد بن مسافر بن جميل
          <lb/>القطان المقري كتاب محاسبة النفس لابن أبي الدنيا. ويحيى بن أبي السعود بن
          <lb/>القميرة التاجر كتاب الفرج بعد الشدة لابن أبي الدنيا. وروى عنها عبد
          <lb/>اللطيف بن محمد سبط التعاويذي ستة مجالس من أمالي البختري وضوء الصباح
          <lb/>عجيبة بنت الباقداري كتاب الوجد والوجل لابن أبي الدنيا. وسمع منها بهاء
          <lb/>الدين عبد الرحمن بن إبراهيم المقدسي كتاب ذم المسكر لابن أبي الدنيا،
          <lb/>وعثمان بن أبي نصر بن منصور الواعظ المسعودي، ومحمد بن إبراهيم الإربلي
          <lb/>جزءا من حديث القطان، وأبو بكر<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله الرياني المتوفى سنة 627ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وروت كتاب المحبة لله سبحانه وتعالى لإبراهيم بن عبد لله بن الجنيد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 12"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الختلي، والجزء التاسع من فوائد عثمان بن أحمد بن عبد الله الدقاق،
          <lb/>والجزء الثاني من حديث محمد بن عبد بن خلف الدقاق عن شيوخه، وحديث الحسين
          <lb/>بن يحيى بن عياش القطان عن شيوخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>كما روت مشيخة ابن شاذان الكبرى، وهو الحافظ أبو علي الحسين بن أحمد بن
          <lb/>إبراهيم بن شاذان البزاز، وهي ترويها عن أبي غالب محمد بن الحسن الباقلاني،
          <lb/>عن أبي علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان، وقد سجلت منها بعض هذه
          <lb/>المرويات في هذا الكتاب "67-70"1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكل هذا وغيره يعطينا مدى إسهامها في أداء حديث رسول الله -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- كما يعطينا هنا مدى ثقة العلماء بها، وبما عندها من العلم، فنقلوه
          <lb/>عنها.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونلحظ هنا أنها لقبت بالكاتبة، وكما يقول ابن الجوزي: كان لها خط حسن2،
          <lb/>وتحلت مع ذلك بالدين والصلاح والأخلاق الفاضلة والأعمال البارة الخيرة. قال
          <lb/>ابن الجوزي: كان لها بر وخير3. وقال ابن الدبيثي: امرأة جليلة صالحة، ذات
          <lb/>دين وورع وعبادة4.
        </p>
        <p>
          <lb/>وظلت كذلك إلا أن توفيت ببغداد سنة أربع وسبعين وخمسمائة، في ليلة
          <lb/>الإثنين رابع عشر المحرم كما أرخ ذلك لها تلميذها أبو الفرج بن الجوزي،
          <lb/>وقال: وصلى عليها بجامع القصر، وأزيل شباك المقصورة لأجلها، وحضرها خلق
          <lb/>كثير، وعامة العلماء، ودفنت بمقبرة باب أبرز5.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمحدثة العالمة شهدة وغيرها يعطين مثلا رائعا وقدوة حسنة صالحة للسيدات
          <lb/>المسلمات؛ كي يسهمن في رواية الحديث النبوي، ونقل العلم الإلهي، مثلهن في
          <lb/>ذلك مثل الرجال سواء بسواء؛ كي تستقيم الحياة بما يحملن من هدى<pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نبوي كريم للنشء والأجيال، فتأثيرهن كبير في هذا الشأن.
        </p>
        <p>
          <lb/>تعريف بالكتاب:
        </p>
        <p>
          <lb/>والكتاب -كما قلنا- هو في مشيختها، خرجه في حياتها تلميذها عبد العزيز بن
          <lb/>محمود بن المبارك بن الأخضر أبو محمد الحافظ، وهو من الحفاظ المكثرين
          <lb/>الأثبات المأمونين، وهو واسع الرواية، صحيح الأصول، بين ذلك ابن نقطة، ثم
          <lb/>قال: منه تعلمنا واستفدنا وما رأينا مثله1.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان مولده<milestone n="300" unit="words"/>سنة أربع وعشرين وخمسمائة، وتوفي في سادس شوال من سنة إحدى
          <lb/>عشرة وستمائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان هذا التخريج في حياة شهدة بدليل أن الكتاب سمع عليها ونقله غير ابن
          <lb/>الأخضر -كما يتضح من الإسناد- ومن صفحة العنوان: رواية شمس الدين علي بن
          <lb/>عبد الرشيد بن علي بن بنيمان "548-624" فقد قرأه عليها في حياتها، وكما
          <lb/>يتضح من السماع بآخر هذه المشيخة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتبلغ هذه المشيخة "114" رواية، جلها أحاديث مرفوعة، والقليل منها موقوف
          <lb/>على الصحابة، أو بعض التابعين، أو تابعي التابعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتأتي لكل شيخ من شيوخها بروايات تختلف قلة وكثرة من شيخ إلى شيخ، وأكثر
          <lb/>الروايات عن طراد الزينبي التي ابتدأت به؛ إذ بلغت الروايات عنه إحدى عشرة
          <lb/>رواية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومجموع شيوخها هنا "27" شيخا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وغالبا ما تعقب على الحديث بذكر من أخرجه من الصحيحين، أو تبين درجته
          <lb/>وعلو إسناده.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمخطوط الذي اعتمدت عليه في تحقيق الكتاب هو في مكتبة كوبريلي
        </p>
        <p>
          <lb/>بتركيا، ويتكون من "36" لوحة ومسطرته "17" سطرا، وفي كل سطر ثنتا عشرة
          <lb/>كلمة تقريبا، وهو بخط النسخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي الصفحة الأولى من المخطوط بعد العنوان ما يبين أن هذه النسخة هي ملك
          <lb/>لأبي محمد عبد الرحيم بن محمد بن أحمد بن الزجاج المقري عفيف الدين1، وكانت
          <lb/>قراءته لها على أبي مظفر النهراوني بحضور جماعة في يوم الأحد ثالث عشر من
          <lb/>جمادى الآخرة من سنة سبع وأربعين وستمائة بمسجد الشيخ بالمأمونية.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا يوضح أن هذه النسخة كتبت في حياة هذا الشيخ أو قبله، وهو عاش ما بين
          <lb/>"612-685"، ولا يستبعد أنها كتبت في حياة شهدة نفسها. والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي هذا المخطوط ما يدل على صحة نسبته إلى شهدة، فقد روت شهدة معظم نسخة
          <lb/>جعفر بن نسطور الرومي في هذه المشيخة "أرقام 96-101". وقال ابن حجر في
          <lb/>الإصابة عندما تكلم عن هذه النسخة: "وسمعت من حديثه أيضا -أي: حديث جعفر بن
          <lb/>نسطور- في آخر مشيخة شهدة بنت الإبري" "الإصابة 1/ 551". وكذلك ذكرها في
          <lb/>لسان الميزان، وساق حديث جعفر الذي يرويه منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد ذكر الشيخ عبد الحي الكتاني هذا الكتاب وسنده إليه، فقال: "مشيخة<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>شهدة الكاتبة: هي ست الكتبة بنت أحمد، تخريج أبي محمد بن الأخضر، به -أي:
          <lb/>بسنده الذي ذكره في أول كتاب فهرس الفهارس- إلى السيوطي، عن البلقيني، عن
          <lb/>أبي إسحاق التنوخي، عن المزي، عن ست الأهل بنت علوان، عن البهاء عبد الرحمن
          <lb/>بن إبراهيم المقدسي، عن شهدة بنت أحمد بن عمر. "ح" وبأسانيدنا إلى الحجار،
          <lb/>عن أبي الفضل عبد العزيز بن داود الزاهد عنها "فهرس الفهارس 2/ 655".
        </p>
        <p>
          <lb/>أقول: أروي عن الشيخ عبد الحي الكتاني هذا الكتاب وغيره بالإجازة عن
        </p>
        <p>
          <lb/>شيخي محمد الحافظ بن عبد اللطيف، عنه، وعن غيره عنه. والله الموفق.
        </p>
        <p>
          <lb/>عملي في هذا المخطوط:
        </p>
        <p>
          <lb/>واتبعت في تحقيق هذا المخطوط الخطوات التالية:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1-</head>
        <p>
          <lb/>نسخت المخطوط ورقمت رواياته، وقد بلغت "114" رواية كما ذكرت.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2-</head>
        <p>
          <lb/>خرجت هذه الروايات بقدر الطاقة، وقد روعي في هذا التخريج أن يتبين منه ما
          <lb/>إذا كان الحديث صحيحا أو غير صحيح، وبحمد الله تعالى فإن معظم الأحاديث في
          <lb/>البخاري ومسلم أو في أحدهما.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3-</head>
        <p>
          <lb/>قد تكون الرواية التي ساقتها شهدة مختصرة، فأجتهد في إثباتها كاملة من
          <lb/>كتب التخريج، وأثبت ذلك في الهامش بطبيعة الحال.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4-</head>
        <p>
          <lb/>أعقب بشرح للحديث أو بيان أحكامه بقدر الطاقة تتميما لفائدة الكتاب -إن
          <lb/>شاء الله تعالى- وذلك من كتب شروح الحديث وغيرها.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا وقد ساق الله -عز وجل- نسخة أخرى لهذه المشيخة؛ ولكنها منقولة عن أصل
          <lb/>لا أعرف مصدره وكثيرة الأخطاء وناقصة قليلا من أولها وكثيرا من آخرها؛
          <lb/>ولكنها أفادت في التنبيه على بعض ما أبهم في النسخة الأصل، ورمزت لها ب"ب".
        </p>
        <p>
          <lb/>نسأل الله تعالى أن يوفقنا إلى ما فيه رضاه، وأن يغفر زلاتنا، ويقيل
          <lb/>عثراتنا، وأن يجعل هذا العمل خالصا لوجهه الكريم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلى الله تعالى وسلم وبارك على سيدنا محمد، وعلى آله وصحبه أجمعين،
          <lb/>والحمد لله رب العالمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>القاهرة في: 25 من ربيع أول 1414ه
        </p>
        <p>
          <lb/>12 من سبتمبر 1993م
        </p>
        <p>
          <lb/>الدكتور رفعت فوزي عبد المطلب
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو شهبة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 18"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>المخطوطات</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>[1] أخبرنا القاضي الإمام العالم أقضى القضاة شمس الدين أبو الحسن علي بن
          <lb/>عبد الرشيد بن علي بنيمان1 بالموصل<milestone n="300" unit="words"/>، قدم علينا رسولا في يوم الجمعة بعد
          <lb/>الصلاة سلخ شهر الله رجب من سنة ستمائة، قراءة عليه هو يسمع، قيل له:
          <lb/>أخبرتكم شهدة بنت أحمد بن الفرج الإبري.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الأول</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: أنا الشريف أبو الفوارس طراد بن محمد بن علي الزينبي2 بقراءة
        </p>
        <p>
          <lb/>البلخي، وأجاز لي في سنة تسعين وأربعمائة، وأنا أسمع، أنا الشريف أبو
          <lb/>الحسن علي بن عبد الله بن إبراهيم بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن داود بن
          <lb/>عيسى بن موسى بن علي بن عبد الله بن العباس بن عبد المطلب قراءة في شهر
          <lb/>رمضان من سنة إحدى عشرة وأربعمائة، ثنا أبو عمرو عثمان بن أحمد بن عبد الله
          <lb/>بن يزيد الدقاق إملاء، نا أبو سعيد عبد الرحمن بن منصور الحارثي، سنة إحدى
          <lb/>وسبعين ومائتين، نا يحيى بن سعيد القطان، ثنا الأعمش، نا زيد1 بن وهب، عن
          <lb/>عبد الله بن مسعود قال: حدثنا رسول الله -صلى الله عليه سلم- وهو الصادق
          <lb/>المصدوق2:<pb n="Vol. 1, p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>"إن أحدكم يجمع خلقه في بطن أمه أربعين يوما -أو قال: أربعين ليلة- ثم
          <lb/>يكون علقة مثل ذلك، ثم يكون مضغة مثل ذلك، ثم يرسل الله -عز وجل- الملك،
          <lb/>فيؤمر بأربع كلمات".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: "فيكتب رزقه، وأجله، وعمله، وشقي أو سعيد، ثم ينفخ فيه الروح،
          <lb/>فوالذي لا إله غيره إن أحدكم ليعمل بعمل الجنة، حتى ما يكون بينه وبينها
          <lb/>إلا ذراع، فيسبق عليه الكتاب، فيختم له بعمل النار، فيكون من أهل النار،
          <lb/>وإن أحدكم ليعمل بعمل النار، حتى ما يكون بينه وبينها إلا ذراع، فيسبق عليه
          <lb/>الكتاب، فيختم له بعمل الجنة، فيكون من أهلها"1.<pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الأعمش عن زيد أبي سليمان الجهني.
        </p>
        <p>
          <lb/>[2] أخبرنا طراد، نا أبو الحسين علي بن محمد بن عبد الله بن بشران السكري
          <lb/>المعدل، أنا أبو علي إسماعيل بن محمد بن إسماعيل الصفار قراءة في سنة ست
          <lb/>وثلاثين وثلاثمائة، أنا أحمد بن منصور، ونا عبد الرزاق بن همام، ثنا معمر،
          <lb/>عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن زينب بنت أبي<milestone n="300" unit="words"/>سلمة، عن أم سلمة أنها قالت: يا
          <lb/>رسول الله، إني بني أبي سلمة في حجري1، ليس لهم شيء إلا ما أنفقت عليهم،
          <lb/>ولست بتاركتهم، أفلي أجر إن أنفقت عليهم؟ فقال النبي صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>"أنفقي عليهم؛ فإن لك أجر ما أنفقت عليهم".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن إسحاق بن راهويه، وعن عبد الرزاق.<pb n="Vol. 1, p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[3] أخبرنا طراد، نا أبو الحسن محمد بن أحمد بن رزقويه1 قال: أنا أبو
          <lb/>جعفر محمد بن يحيى بن عمر بن علي بن حرب، نا علي بن حرب، نا سفيان ابن
          <lb/>عيينة2، عن الزهري، عن محمد بن جبير بن معطم، عن أبيه قال: قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم: "إني أنا محمد، وأنا أحمد، وأنا الماحي الذي يمحى بي
          <lb/>الكفر، وأنا الحاشر الذي أحشر الناس، وأنا العاقب 3 الذي ليس بعده نبي".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الزهري، عن محمد، عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[4] أخبرنا طراد، أنا محمد بن أحمد بن محمد بن رزق البزاز4 في شهر
        </p>
        <p>
          <lb/>رمضان سنة إحدى عشرة وأربعمائة، نا أبو جعفر محمد بن يحيى في شهر ربيع
          <lb/>الأول، سنة تسع وثلاثين وثلاثمائة، نا جدي علي بن حرب، نا سفيان، عن
          <lb/>الزهري، عن سالم، عن أبيه أن النبي -صلى الله عليه وسلم- قال: "إن بلالا
          <lb/>يؤذن بليل، فكلوا واشربوا حتى تسمعوا آذان ابن أم مكتوم".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الزهري.
        </p>
        <p>
          <lb/>[5] أخبرنا طراد، أنا أبو الفتح هلال بن محمد بن جعفر بن سعدان بن
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الرحمن بن ماهويه بن مهيار بن المرزبان الكسكري1، قراءة، ثنا أبو عبد
          <lb/>الله الحسين بن يحيى بن عياش القطان قراءة، في رجب سنة اثنتين وثلاثين
          <lb/>وثلاثمائة، ثنا أبو الأشعث أحمد بن المقدام العجلي يوم الاثنين لست خلون من
          <lb/>شوال سنة تسع وأربعين ومائتين، ثنا حماد بن زيد، عن عمرو بن دينار، عن جابر
          <lb/>بن عبد الله أن رجلا أتى المسجد، والنبي -صلى الله عليه وسلم- يخطب يوم
          <lb/>الجمعة، فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم: "أصليت يا فلان؟ " قال: لا،
          <lb/>قال: "قم<milestone n="300" unit="words"/>فاركع".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث حماد وغيره عن عمرو.<pb n="Vol. 1, p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[6] أخبرنا طراد، أنا هلال، أنا الحسين بن يحيى، ثنا علي بن مسلم، ثنا
          <lb/>أبو داود، ثنا همام، عن قتادة، عن صالح أبي الخليل، عن عبد الله بن الحارث،
        </p>
        <p>
          <lb/>عن حكيم بن حزام قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "والبيعان
          <lb/>بالخيار ما لم يتفرقا، فإن صدقا وبينا بورك لهما في بيعهما، وإن كتما محق
          <lb/>بركة بيعهما".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري من حديث همام وغيره عن قتادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[7] أخبرنا طراد، أنا أبو عبد الله الحسين بن عمر بن برهان الغزال1 الشيخ
          <lb/>الصالح، ثنا أبو عمرو عثمان بن أحمد الدقاق إملاء، نا أبو قلابة عبد الملك
          <lb/>بن محمد الرقاشي، ثنا أزهر بن سعد السمان، ثنا ابن عون، عن إبراهيم، عن
          <lb/>عبيدة، عن عبد الله قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "خير الناس
          <lb/>قرني 2، ثم الذين يلونهم، ثم الذين يلونهم" 3.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا أدري أذكر رسول الله -صلى الله عليه وسلم- بعد قرنه قرنين أو ثلاثة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث ابن عون وغيره عن إبراهيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>[8] أخبرنا طراد، ثنا أبو الفرج أحمد بن محمد بن عمر بن الحسن بن
        </p>
        <p>
          <lb/>المسلمة المعدل1 قراءة في سنة اثنتي عشرة وأربعمائة، ثنا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>يوسف بن خلاد، ثنا الحارث بن محمد بن أبي أسامة، ثنا عفان، ثنا همام، عن
          <lb/>قتادة أن عونا وسعيد بن أبي بردة حدثاه أنهما شهدا أبا بردة يحدث عمر بن
          <lb/>عبد العزيز، عن أبيه، عن النبي -صلى الله عليه وسلم- قال: "لا يموت رجل
          <lb/>مسلم إلا أدخل الله -تبارك وتعالى- مكانه النار يهوديا أو نصرانيا".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فاستحلفه عمر بن عبد العزيز2 بالله الذي لا إله إلا هو ثلاث مرات أن
          <lb/>أباه حدثه عن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- قال: فحلف له. فلم يحدثني
          <lb/>سعيد أنه استحلفه، ولم ينكر على عون قوله.<pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم، عن أبي بكر، عن عفان، ومن طريق آخر عن همام.
        </p>
        <p>
          <lb/>[9] أخبرنا طراد، ثنا أبو محمد عبد الله بن يحيى<milestone n="300" unit="words"/>بن عبد الجبار السكري
          <lb/>قراءة، أنا أبو علي إسماعيل بن محمد الصفار، ثنا أحمد بن منصور الرمادي،
          <lb/>ثنا عبد الرزاق، ثنا معمر، عن الزهري، عن عامر بن سعد، عن أبيه أن النبي
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- أعطى رجالا، ولم يعط رجالا، فقلت: يا رسول الله،
          <lb/>أعطيت فلانا، وتركت فلانا، فلم تعطه، وهو مؤمن، فقال صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>"أو مسلم؟ ". فأعدتها ثلاثا، وهو يقول: "أو مسلم؟ ". قال: "إني لأعطي رجالا
          <lb/>وأدع من أهو أحب إلي منهم 1 مخافة أن يكبوا في النار على وجوههم"، أو قال:
          <lb/>"على مناخرهم" 2.<pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ الصالح قراءة، أنا أبو جعفر محمد بن عمرو بن البختري الرزاز1 إملاء
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....</head>
        <p>
          <lb/>"ح" وأخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أبي القاسم علي بن أحمد
          <lb/>البندار قراءة في سنة اثنتين وتسعين وأربعمائة، أنبأ أبو محمد عبد الله بن
          <lb/>يحيى بن عبد الجبار السكري2 قراءة في ربيع الأول سنة اثنتي عشرة وأربعمائة
          <lb/>قال: قرئ على أبي علي إسماعيل بن محمد بن إسماعيل بن صالح الصفار في المحرم
          <lb/>سنة إحدى وأربعين وثلاثمائة قالا: ثنا سعدان بن نصر بن منصور البزاز.
        </p>
        <p>
          <lb/>"ح" وأخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن الحسين بن علي بن أيوب قراءة في سنة
          <lb/>تسعين وأربعمائة، أنبأ أبو طاهر عبد الغفار بن محمد بن جعفر المؤدب بقراءة
          <lb/>ابن النحوي في سنة ثمان وعشرين وأربعمائة، أنبا أبو علي محمد بن أحمد بن
          <lb/>الحسن بن إسحاق الصواف قراءة في منزله، ثنا أبو علي بشر بن موسى بن صالح بن
          <lb/>شيخ بن عميرة3، ثنا الحميدي عبد الله بن الزبير، ثنا سفيان، عن<pb n="Vol. 1, p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ الصالح قراءة، أنا أبو جعفر محمد بن عمرو بن البختري الرزاز1 إملاء
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....</head>
        <p>
          <lb/>"ح" وأخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أبي القاسم علي بن أحمد
          <lb/>البندار قراءة في سنة اثنتين وتسعين وأربعمائة، أنبأ أبو محمد عبد الله بن
          <lb/>يحيى بن عبد الجبار السكري2 قراءة في ربيع الأول سنة اثنتي عشرة وأربعمائة
          <lb/>قال: قرئ على أبي علي إسماعيل بن محمد بن إسماعيل بن صالح<milestone n="300" unit="words"/>الصفار في المحرم
          <lb/>سنة إحدى وأربعين وثلاثمائة قالا: ثنا سعدان بن نصر بن منصور البزاز.
        </p>
        <p>
          <lb/>"ح" وأخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن الحسين بن علي بن أيوب قراءة في سنة
          <lb/>تسعين وأربعمائة، أنبأ أبو طاهر عبد الغفار بن محمد بن جعفر المؤدب بقراءة
          <lb/>ابن النحوي في سنة ثمان وعشرين وأربعمائة، أنبا أبو علي محمد بن أحمد بن
          <lb/>الحسن بن إسحاق الصواف قراءة في منزله، ثنا أبو علي بشر بن موسى بن صالح بن
          <lb/>شيخ بن عميرة3، ثنا الحميدي عبد الله بن الزبير، ثنا سفيان، عن<pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الزهري، عن عروة، عن زينب بنت أبي سلمة، عن حبيبة، عن أمها أم حبيبة، عن
          <lb/>زينب زوج النبي قالت: استيقظ النبي -صلى الله عليه وسلم- من نوم محمر وجهه
          <lb/>وهو يقول: "لا إلله إلا الله" ثلاث مرات "ويل للعرب من شر قد اقترب 1، فتح
          <lb/>اليوم من ردم يأجوج ومأجوج 2 مثل هذه"، وحلق حلقة3. قلت: يا رسول الله،
          <lb/>أنهلك وفينا الصالحون؟ 4 قال: "نعم، إذا كثر الخبث" 5.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الزهري وهو من عزيز المدبج6 ومحاسنه، وأربع
          <lb/>صحابيات: ربيبتان وزوجتان للنبي -صلى الله عليه وسلم- يروي بعضهن عن بعض7.
        </p>
        <p>
          <lb/>[11] أخبرنا طراد بانتقاء الشيخ أبي علي البرداني رحمهم الله، أنا
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسين محمد بن الحسين بن محمد بن الفضل بن يعقوب القطان "ح".
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن محمد بن محمد بن طلحة
          <lb/>النعالي بقراء إسماعيل السمرقندي في جمادى الآخرة سنة تسعين وأربعمائة، أنا
          <lb/>الشيخان أبو الحسن محمد بن أحمد بن رزقويه، وأبو الحسين علي بن محمد بن عبد
          <lb/>الله بن بشران.
        </p>
        <p>
          <lb/>"ح" وأخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الكريم بن خشيش قراءة، وأنبأ أبو الحسن1
          <lb/>محمد بن محمد بن مخلد؛ أربعتهم قالوا: أنبأ أبو علي إسماعيل بن محمد
          <lb/>الصفار2 قال ابن الفضل: في منزله قطيعة بني خزيمة سنة أربعين وثلاثمائة من
          <lb/>آخرها، نا الحسن بن عرفة العبدي3 أبو علي يوم الثلاثاء في ذي الحجة سنة
          <lb/>خمسين ومائتين، ثنا يزيد بن هارون<milestone n="300" unit="words"/>، عن إسماعيل بن أبي خالد، عن قيس بن أبي
          <lb/>حازم، عن جرير بن عبد الله بن البجلي قال: كنا جلوسا عند رسول الله -صلى
          <lb/>الله عليه وسلم- فطلع القمر ليلة البدر، فقال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: "أما إنكم ترون ربكم -عز وجل- كما ترون هذا القمر، لا تضامون 4 في
          <lb/>رؤيته، فإن قدرتم ألا تغلبوا 5 عن ركعتين قبل الفجر".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث إسماعيل.<pb n="Vol. 1, p. 43"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثاني</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[12] أخبرنا الشريف أبو الفضل محمد بن عبد السلام بن أحمد بن عمر
          <lb/>الأنصاري قراءة عليه في ربيع الأول من سنة تسع وتسعين وأربعمائة، أنبأ أبو
          <lb/>علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان، قراءة، أنا أبو الحسين علي بن عبد
          <lb/>الرحمن بن ماتي2 في منزله بربض حميد سنة أربع وأربعين وثلثمائة يوم الاثنين
          <lb/>لأربع عشرة ليلة بقيت من رجب، نا إبراهيم بن عبد الله العبسي3، ثنا وكيع بن
          <lb/>الجراح عن الأعمش، عن أبي صالح، عن أبي سعيد قال: قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: "يدعى نوح يوم القيامة فيقال له: هل بلغت؟ فيقول: نعم، فيدعى
          <lb/>قومه، فيقال لهم: هل بلغكم؟، فيقولون: ما أتانا من نذير، وما أتانا من
          <lb/>أحد"، قال: "فيقال لنوح: من يشهد لك؟ فيقول: محمد وأمته"، قال: "فذلك قوله:
          <lb/>{وكذلك جعلناكم أمة وسطا} "، قال: "والوسط العدل 4 ".<pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>.......................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[13] وبه قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "لا تسبوا أصحابي، فواللذي
          <lb/>نفسي بيده لو أن أحدكم أنفق مثل أحد ذهبا ما أدرك مد أحدهم ولا نصيفه" 1.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه2 البخاري ومسلم من حديث الأعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>[14] أخبرنا محمد، أنا الحسن، أنا علي، ثنا إبراهيم، ثنا وكيع، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>الأعمش، عن أبي صالح، عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: "من أطاعني فقد أطاع الله 1 -عز وجل- ومن أطاع الإمام فقد أطاعني،
          <lb/>ومن عصاني فقد عصى ال له -عز وجل- ومن عصى الإمام فقد عصاني".<pb n="Vol. 1, p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[15] وبه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "إن أثقل الصلاة على
          <lb/>المنافقين صلاة العشاء والفجر، ولو يعلمون<milestone n="300" unit="words"/>ما فيهما لأتوهما ولو حبوا" 1.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الأعمش.<pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثالث</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[16] أخبرنا الشيخ أبو الحسين أحمد بن عبد القادر بن محمد بن يوسف قراءة،
          <lb/>أنبأ أبو عمرو عثمان بن محمد بن يوسف بن دوست العلاف2، أنا أبو بكر محمد بن
          <lb/>عبد الله بن إبراهيم الشافعي، أنبأ أبو يعقوب إسحاق بن الحسن بن ميمون، ثنا
          <lb/>عبد الله بن مسلمة القعنبي، أنا مالك، عن عبد الله بن دينار، عن ابن عمر
          <lb/>أنه أخبره أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"إنما أجلكم فيما خلا من الأمم كما بين صلاة العصر إلى مغيب الشمس".
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما مثلكم ومثل اليهود والنصارى كرجل استعمل عمالا فقال: من يعمل لي
          <lb/>إلى نصف النهار على قيراط قيراط؟ فعملت اليهود إلى نصف النهار على قيراط
          <lb/>قيراط، ثم قال: من يعمل لي من نصف النهار إلى صلاة العصر على قيراط، قيراط؟
          <lb/>فعملت النصارى على قيراط، قيراط، ثم أنتم تعملون من صلاة<pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>العصر إلى مغيب الشمس على قيراطين قيراطين، فغضب اليهود والنصارى،
          <lb/>وقالوا: نحن أكثر عملا وأقل حظا، قال: هل ظلمتكم من حقكم شيئا؟ قالوا: لا،
          <lb/>قال: فإن فضلي أوتيه من أشاء"1.<pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[17] وأخبرنا أحمد، أنا عثمان، أنبأ محمد، نا إسحاق، ثنا عبد الله، عن
          <lb/>مالك، عن عبد الله بن دينار، عن عبد الله بن عمر أن رسول الله -صلى الله
          <lb/>عليه وسلم- قال: "ألا كلكم مسئول عن رعيته: فالأمير الذي على الناس راع
          <lb/>عليهم، وهو مسئول عنهم، والرجل راع على أهل بيته، وهو مسئول عنهم، وامرأة
          <lb/>الرجل راعية على بيت بعلها وولدها، وهي مسئولة عنهم، وعبد الرجل راع على
          <lb/>مال سيده، وهو مسئول عنه، فكلكم راع، وكلكم مسئول عن رعيته" 1.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجهما البخاري من حديث مالك.<pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الرابع</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[18] أخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن محمد بن طلحة
        </p>
        <p>
          <lb/>النعالي1 قراءة، أنبا أبو عمر عبد الواحد بن محمد بن عبد الله بن محمد بن
          <lb/>مهدي في رجب سنة تسع وأربعمائة، ثنا القاضي أبو عبد الله الحسين بن إسماعيل<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>المحاملي2 إملاء يوم الأحد لسبع خلون من جمادى الأولى من سنة تسع وعشرين
          <lb/>وثلاثمائة، ثنا أحمد بن إسماعيل المدني، ثنا مالك، عن يحيى بن سعيد، عن أبي
          <lb/>صالح السمان، عن أبي هريرة أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- قال: "لولا
          <lb/>أن أشق على أمتي لأحببت ألا أتخلف خلف سرية تخرج في سبيل الل ه -عز وجل-
          <lb/>ولكن لا أجد ما أحملهم عليه، ولا يجدون ما يتحملون عليه، ويشق علي أن
          <lb/>يتخلفوا بعدي، ووددت أني أقاتل في سبيل الله فأقتل، ثم أحيا فأقتل، ثم أحيا
          <lb/>فأقتل".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث يحيى.<pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[19] وبه ثنا المحاملي، ثنا أحمد بن إسماعيل المدني، ثنا مالك بن أنس، عن
          <lb/>يزيد بن عبد الله بن الهاد، عن محمد بن إبراهيم بن الحارث التيمي، عن أبي
          <lb/>سلمة بن عبد الرحمن، عن أبي سعيد الخدري قال: كان رسول الله -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- يعتكف العشر الأوسط من شهر رمضان، فاعتكف عاما حتى إذا كانت ليلة
          <lb/>إحدى وعشرين، وهي الليلة التي يخرج من صبيحتها من اعتكافه فقال: "من كان
          <lb/>اعتكف معي فليعتكف في العشر الأواخر، وقد رأيت 1 هذه الليلة، ثم أنسيتها،
          <lb/>وقد رأيتني أسجد في صبيحتها في ماء وطين، فالتمسوها في العشر الأواخر،
          <lb/>والتمسوها في كل وتر".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو سعيد: وأمطرت السماء من تلك الليلة، وكان المسجد على عريش، فوكف،
          <lb/>فأبصرت عيناي رسول الله -صلى الله عليه وسلم- انصرف وعلى جبهته وأنفه أثر
          <lb/>الماء2 والطين، من صبيحة إحدى وعشرين.<pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من طرق عن أبي سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[20] وبه نا المحاملي، نا أحمد بن إسماعيل المدني نا مالك، عن يحيى بن
          <lb/>سعيد، أخبرني عبادة بن الوليد بن عبادة بن الصامت، أن أباه أخبره عن عبادة
          <lb/>بن الصامت قال: بايعنا رسول الله -صلى الله عليه وسلم- على السمع والطاعة1
          <lb/>في اليسر والعسر، والمنشط والمكره، وألا ننازع الأمر أهله، وأن نقول -أو
          <lb/>نقوم- بالحق حيث ما كنا، لا نخاف في الله لومة لائم2، 3.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الوليد.<pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[21] وبه حدثنا<milestone n="300" unit="words"/>المحاملي، ثنا أحمد بن إسماعيل المدني، ثنا مالك بن
        </p>
        <p>
          <lb/>أنس، عن إسحاق بن عبد الله بن أبي طلحة، عن أنس أنه سمعه يقول: كان رسول
          <lb/>الله -صلى الله عليه وسلم- يدخل على أم حرام بنت ملحان فتطعمه، وكانت أم
          <lb/>حرام تحت عبادة بن الصامت، فدخل عليها رسول الله -صلى الله عليه وسلم- يوما
          <lb/>فأطعمته، ثم جلست تفلي رأسه، فنام رسول الله -صلى الله عليه وسلم- ثم
          <lb/>استيقظ، وهو يضحك، قالت: فقلت: ما يضحكك يا رسول الله؟ قال: "ناس من أمتي
          <lb/>عرضوا علي غزاة في سبيل الله يركبون ثبج البحر 1 ملوكا على الأسرة، أو مثل
          <lb/>الملوك على الأسرة" يشك أيهما قال. قالت: يا رسول الله، ادع الله عز وجل أن
          <lb/>يجعلني منهم، فدعا لها، ثم وضع رأسه -صلى الله عليه وسلم- فنام، ثم استيقظ
          <lb/>وهو يضحك قالت: فقلت: ما يضحكك يا رسول الله؟ قال: "ناس من أمتي عرضوا علي
          <lb/>غزاة في سبيل الله ... " كما قال في الأول. قالت: فقلت: ادع الله عز وجل أن
          <lb/>يجعلني منهم. قال: "أنت من الأولين".
        </p>
        <p>
          <lb/>فركبت أم حرام بن ملحان البحر زمن معاوية بن أبي سفيان، فصرعت عند
          <lb/>دابتها2، حين خرجت من البحر فهلكت3.<pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث مالك.<pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[22] وبه ثنا المحاملي، ثنا أحمد بن إسماعيل، ثنا مالك، عن ابن
        </p>
        <p>
          <lb/>شهاب، عن أبي إدريس الخولاني، عن أبي هريرة: أن رسول الله -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- قال: "من توضأ فليستنثر 1، ومن استجمر 2 فليوتر" 3.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث عائذ الله أبي إدريس4.<pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>.....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[23] وبه حدثنا المحاملي، نا أحمد بن إسماعيل المدني، نا مالك، عن ابن
          <lb/>شهاب، عن علي بن الحسين، عن عمرو1 بن عثمان بن عفان، عن أسامة بن زيد أن
          <lb/>رسول الله -صلى الله عليه وسلم- قال:<pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>"لا يرث المسلم الكافر".
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يدفع صحة سماع أبي حذافة أحمد بن إسماعيل بن محمد بن نبيه السهمي1 من
          <lb/>مالك. قال الدارقطني: هو ثقة فيما حكاه عنه البرقاني، وقال: أمرني أن أخرج
          <lb/>حديثه في الصحيح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حمل عليه وشدد<milestone n="300" unit="words"/>في حقه لما قيل: أدخلت عليه أحاديث عن مالك، ولم يكن
          <lb/>ممن يتعمد الكذب، رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>توفي يوم عيد الفطر سنة تسع وخمسين ومائتين.<pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الخامس</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[24] أخبرنا أبو الخطاب نصر بن أحمد بن عبد الله بن البطر1 القارئ يوم
          <lb/>الأحد ثالث عشر جمادى الأولى سنة ثمان وثمانين وأربعمائة بقراءة الروندشتي،
          <lb/>أنا أبو محمد عبد الله بن عبيد الله بن يحيى بن زكريا البيع2 قراءة قال: نا
          <lb/>القاضي أبو عبد الله الحسين بن إسماعيل المحاملي إملاء، نا حفص بن عمرو
          <lb/>الربالي3، نا يحيى بن سعيد القطان، عن إسماعيل، عن قيس، عن عقبة بن عامر،
          <lb/>عن النبي -صلى الله عليه سلم- قال: "أنزل علي آيات لم ير مثلهن: {قل أعوذ
          <lb/>برب الناس} -إلى آخر السورة- و {قل أعوذ برب الفلق} " إلى آخر السورة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث إسماعيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>[25] وبه حدثنا المحاملي، ثنا سلم بن جنادة، نا حفص، عن الأعمش،
        </p>
        <p>
          <lb/>عن تميم بن سلمة، عن عبد الرحمن بن هلال، عن جرير بن عبد الله قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: "من يحرم الرفق يحرم الخير".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث الأعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>[26] وبه نا المحاملي، نا يوسف بن موسى، نا جرير، عن الأعمش، عن إبراهيم
          <lb/>التيمي، عن أبيه، عن أبي مسعود قال: إني لأضرب غلاما لي إذ سمعت صوتا من
          <lb/>خلفي: "اعلم أبا مسعود". قال: فجعلت لا ألتفت إليه من الغضب، حتى غشيني،
          <lb/>فإذا رسول الله -صلى الله عليه وسلم- فلما رأيته وقع السوط من يدي من
          <lb/>هيبته.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: "والله، لله أقدر عليك منك من
          <lb/>هذا".<pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: والله يا رسول الله، لا أضرب غلاما لي أبدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من طرق عن إبراهيم، وعن أبيه يزيد بن شريك، عن أبي مسعود عقبة
          <lb/>بن عمرو.
        </p>
        <p>
          <lb/>[27] وبه ثنا المحاملي، ثنا يوسف، ثنا جرير بن هشام بن عروة، عن أبيه، عن
          <lb/>سفيان بن عبد الله الثقفي قال: قلت: يا رسول الله، قل لي قولا في الإسلام
          <lb/>لا أسأل عنه أحدا<milestone n="300" unit="words"/>بعدك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: "قل: آمنت بالله، ثم استقم" 1.<pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث هشام، وليس في الصحيح لسفيان هذا غيره.<pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[28] وبه ثنا المحاملي، ثنا علي بن شعيب، نا سفيان بن عيينة، سمع
        </p>
        <p>
          <lb/>عمرو عمرو1 بن عبد الله بن صفوان يحدث عن يزيد بن شيبان قال: كنا وقوفا
          <lb/>بعرفة في مكان بعيد من الموقف يباعده عمرو، فأتانا ابن مربع الأنصاري فقال:
          <lb/>إني رسول رسول الله -صلى الله عليه وسلم- إليكم، يقول: "كونوا على مشاعركم
          <lb/>2 هذه؛ فإنكم على إرث من إرث إبراهيم عليه السلام"3.<pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ السادس</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[29] أخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن الحسين بن علي بن أيوب<pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>البزار1 قراءة في شهر رمضان سنة تسعين وأربعمائة، أنا أبو علي الحسن بن
          <lb/>أحمد بن إبراهيم بن الحسين بن محمد بن شاذان2 البزار بقراءة ابن النحوي في
          <lb/>جمادى الآخرة من سنة خمس وعشرين وأربعمائة، أنا أبو الحسن أحمد بن إسحاق بن
          <lb/>بنجاب الطيبي3 قراءة في يوم الاثنين لسبع بقين من رجب سنة تسع وأربعين
          <lb/>وثلاثمائة، ثنا أبو بكر محمد بن أحمد بن أبي العوام الرياحي بواسط سنة ثلاث
          <lb/>وسبعين ومائتين، نا يزيد بن هارون، نا هشام الدستوائي، عن يحيى بن أبي
          <lb/>كثير، عن عبد الله بن أبي قتادة، عن أبيه أن رسول الله -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- كان يقرأ في<pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الركعتين الأوليين من صلاة الظهر، ويسمع الآية أحيانا، ويطيل في الركعة
          <lb/>الأولى ويقصر في الثانية، ويقرأ في الركعتين الأوليين من صلاة العصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث يحيى، عن عبد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>[30] أخبرنا علي، أنا أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد لله بن بشران1
          <lb/>قراءة، نا أبو حفص عمر بن أحمد بن عبد الرحمن الجمحي بمكة يوم الاثنين لست
          <lb/>بقين من ربيع الأول سنة ثلاث وخمسين وثلاثمائة، نا أبو الحسن علي بن عبد
          <lb/>العزيز بمكة في سنة ست وثمانين ومائتين، نا أبو نعيم، نا الأعمش، عن أبي
          <lb/>صالح، عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "يقول الله عز
          <lb/>وجل 2: الصوم لي، وأنا<milestone n="300" unit="words"/>أجزي به 3، يدع شهوته وأكله وشربه من أجلي،
        </p>
        <p>
          <lb/>والصوم جنة1، وللصائم فرحتان: فرحة عند إفطاره، وفرحة عند لقاء ربه عز
          <lb/>وجل، ولخلوف فيه أطيب عند الله عز وجل من رائحة المسك"2.<pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الأعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>[31] أخبرنا علي بقراءة الروندشتي في شهر رمضان من سنة تسعين،
        </p>
        <p>
          <lb/>نا أبو طاهر عبد الغفار بن محمد بن جعفر المؤدب في صفر من سنة ثمان
          <lb/>وعشرين وأربعمائة، أنا أبو علي محمد بن أحمد بن إسحاق الصواف قراءة، نا أبو
          <lb/>علي بشر بن موسى بن صالح بن شيخ بن عميرة الأسدي، نا عبد لله بن الزبير
          <lb/>الحميدي، أبو بكر القرشي، نا سفيان، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن حمران
          <lb/>مولى عثمان قال: توضأ عثمان -رضي الله عنه- على المقاعد ثلاثا ثلاثا، وقال:
          <lb/>هكذا رأيت رسول الله -صلى الله عليه وسلم- يتوضأ.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال: سمعت رسول الله -صلى الله عليه وسلم- يقول: "ما من رجل يتوضأ
          <lb/>فيحسن الوضوء، ثم يصلي إلا غفر الله له ما بينه وبين الصلاة الأخرى حتى
          <lb/>يصليها" 1.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من طرق عن هشام.<pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ السابع</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[32] أخبرنا الشيخ أبو علي الحسن بن أحمد بن سلمان الدقاق قراءة في رجب
          <lb/>من سني إحدى وتسعين، نا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان قراءة،
          <lb/>نا أبو محمد دعلج بن أحمد بن دعلج السجستاني1 قراءة، نا أحمد بن محمد بن
          <lb/>الأزهر، حدثني أحمد بن محمد بن مالك بن أنس، حدثني أبي، عن جدي، عن نافع،
          <lb/>عن ابن عمر قال: كل مسكر خمر2.<pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال دعلج: ولا أعلم لمحمد بن مالك بن أنس حديثا غير هذا، وقد روى أخوه
          <lb/>يحيى بن مالك بن أنس عن أبيه أحاديث كثيرة، رواها عنه الصنعانيون.
        </p>
        <p>
          <lb/>[33] أخبرنا الحسن بن أحمد، أنا الحسن بن أحمد، أنا دعلج، حدثني جعفر بن
          <lb/>محمد بن الصباح1 الدولابي، حدثنا روح بن عبادة2، ثنا مالك،<pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>عن نافع، عن ابن عمر، عن النبي -صلى الله عليه وسلم- قال: "كل مسكر خمر،
          <lb/>وكل مسكر حرام".
        </p>
        <p>
          <lb/>[34] أخبرنا<milestone n="300" unit="words"/>الحسن بن أحمد، أنا الحسن بن أحمد، نا دعلج، نا موسى بن
          <lb/>خزيمة، نا يحيى بن يحيى قال: قرأت على مالك، عن ابن شهاب، أن أبا أمامة بن
          <lb/>سهل بن حنيف أخبره أن مسكينة مرضت، فأخبر رسول الله -صلى الله عليه وسلم-
          <lb/>وكان رسول الله -صلى الله عليه وسلم- يعود المساكين ويسأل عنهم، فقال: "إذا
          <lb/>ماتت فآذنوني بها"، فخرج بجنازتها ليلا، فلما أصبح النبي -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- أخبر بالذي كان من شأنها، فقال: "ألم آمركم أن تؤذنوني بها؟ " قالوا:
          <lb/>كرهنا أن نخرجك ليلا أو نوقظك، فخرج رسول الله -صلى الله عليه وسلم- حتى صف
          <lb/>الناس على قبرها، فكبر أربع تكبيرات1.<pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال دعلج: ليس هذا الحديث في كتاب إسماعيل بن إسحاق من حديث مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>[35] أخبرنا الحسن1، نا الحسن2، أنا دعلج، نا أبو محمد جعفر بن أحمد
          <lb/>الساماني، نا أحمد بن الخليل النيسابوري بينسابور، نا قراد أبو نوح، نا
        </p>
        <p>
          <lb/>الليث بن سعد، عن مالك بن أنس، عن الزهري، عن عروة، عن عائشة قالت: جلس
          <lb/>رجل من أصحاب رسول الله -صلى الله عليه وسلم- بين يديه فقال: يا رسول الله،
          <lb/>لي مملوكين1 يعصوني ويكذبوني ويخونوني، فأضربهم وأشتمهم، فأين أنا منهم؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: تنظر في عقابك إياهم وذنوبهم، فإن كان عقابك دون ذنوبهم كان لك
          <lb/>الفضل، وإن كانت ذنوبهم وعقابك سواء، فليس عليك ولا عليهم، وإن كان ذنوبهم
          <lb/>دون عقابك اقتص لهم منك يوم القيامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فجعل يهتف ويبكي بين يدي رسول الله -صلى الله عليه وسلم- فقال رسول
          <lb/>لله صلى الله عليه وسلم: ما له! لا يقرأ كتاب الله عز جل: {ونضع الموازين
          <lb/>القسط ليوم القيامة فلا تظلم نفس شيئا وإن كان مثقال حبة من خردل أتينا بها
          <lb/>وكفى بنا حاسبين} 2.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رجل: ما لي شيء خير من فراقهم، أشهدك أنهم أحرار كلهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال دعلج: لم يحدث به إلا قراد عن الليث، ويقال: إنه وهم في إسناده، وهو
          <lb/>عند أهل مصر عن الليث بغير هذا الإسناد.<pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[36] أخبرنا الحسن بن أحمد بن سلمان، أنبأ<milestone n="300" unit="words"/>الحسن بن أحمد بن شاذان، أنا
          <lb/>دعلج ثنا محمد بن علي بن زيد الصايغ، نا سعيد بن منصور، نا مالك بن أنس، عن
          <lb/>نافع، عن ابن عمر أنه كان يأتي القبر فيسلم على النبي -صلى الله عليه وسلم-
          <lb/>وعلى أبي بكر وعمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال دعلج: هذا الحديث في الموطإ عن عبد الله بن دينار، عن ابن عمر.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثامن</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[37] أخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أبي القاسم علي بن أحمد بن
        </p>
        <p>
          <lb/>البسري1 البندار بقراءة أبي نصر الأصبهاني في جمادى الأولى من سنة تسع
          <lb/>وتسعين، أنا أبو محمد عبد الله بن يحيى بن عبد الجبار السكري2، قراءة في
          <lb/>شهر رمضان سنة خمس عشرة وأربعمائة، قال: قرئ على أبي علي إسماعيل بن محمد
          <lb/>الصفار في المحرم من سنة إحدى وأربعين وثلثمائة، ثنا عباس بن عبد الله
          <lb/>الترقفي3، نا رواد بن الجراح، أبو عاصم العسقلاني، نا أبو سعد الساعدي،
        </p>
        <p>
          <lb/>عن أنس بن مالك قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "من ألقى جلباب
          <lb/>الحياء فلا غيبة له".
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن عال.
        </p>
        <p>
          <lb/>[38] أخبرنا الحسين، أنا أبو عبد الله، أنا إسماعيل، نا سعدان بن نصر بن
          <lb/>منصور المروزي البزار، نا سفيان بن عيينة، عن عمرو عن نافع بن جبير بن
          <lb/>مطعم، عن أبي شريح العدوي قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "من كان
          <lb/>يؤمن بالله واليوم الآخر فليكرم ضيفه، ومن كان يؤمن بالله واليوم الآخر
          <lb/>فليحسن إلى جاره، ومن كان يؤمن بالله واليوم الآخر فليقل خيرا أو ليصمت" 1.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن زهير، وابن نمير عن سفيان.<pb n="Vol. 1, p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[39] أخبرنا الحسين بن أبي القاسم البندار قراءة في سنة سبع وتسعين "ح".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>.....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الكريم بن خشيش1 قراءة في سنة ثمان
        </p>
        <p>
          <lb/>وتسعين قالا: أخبرنا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان، أنا أبو
          <lb/>بكر أحمد بن سلمان بن الحسن النجاد1 قراءة في شهر ربيع الآخر سنة أربع
          <lb/>وأربعين وثلاثمائة، نا أحمد بن محمد بن عيسى القاضي، ثنا أبو حنيفة، ثنا
          <lb/>إبراهيم بن<milestone n="300" unit="words"/>طهمان، عن أبي إسحاق، عن البراء بن عازب قال: قال رسول الله
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- لرجل وهو يعلمه أن يقول عند منامه: "اللهم أسلمت نفسي
          <lb/>إليك، ووجهت وجهي إليك، ووفوضت أمري إليك، وألجأت ظهري إليك، رغبة ورهبة
          <lb/>إليك، لا منجا منك إلا إليك، آمنت بكتابك الذي أنزلت، ونبيك الذي أرسلت".
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال: "إن مات مات على الفطرة، وإن عاش أصاب خيرا".
        </p>
        <p>
          <lb/>[40] أخبرنا الحسين ومحمد قالا: أنبأ الحسن بن أبي بكر، ثنا أحمد بن
          <lb/>سلمان الفقيه، ثنا محمد بن عثمان، نا محمد بن الحسن النقلي2، نا حبيب بن
          <lb/>حبيب، أخو حمزة الزيات، عن أبي إسحاق، عن البراء قال: قال لي النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم: "ألا أعلمك دعوات تقولهن إذا أخذت مضجعك ... " ثم ذكر
          <lb/>نحوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[41] وأخبرنا الحسين، وأبو سعد قالا: أنا أبو علي، أنا أبو بكر، نا أحمد،
          <lb/>ثنا أحمد بن ملاعب، ثنا يحيى بن إسحاق السيلحيني، ثنا شريك، وسلام، ويزيد
          <lb/>بن عطاء، عن عطاء، عن أبي إسحاق، عن البراء، عن النبي -صلى الله عليه وسلم-
          <lb/>أنه قال لرجل وهو يعمله أن يقول عند منامه ... وذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من طرق عن أبي إسحاق.<pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ التاسع</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[42] أخبرنا الشيخ أبو المعالي ثابت بن بندار بن إبراهيم الدينوري بقراءة
          <lb/>أبي نصر في شهر ربيع الآخر سنة ثمان وتسعين، أنا أبو علي الحسن بن أحمد بن
          <lb/>إبراهيم بن شاذان قراءة، نا أبو سهل أحمد بن محمد بن زياد القطان، نا يحيى
          <lb/>بن جعفر بن الزبرقان، أنا علي بن عاصم، نا عبيد الله بن عمر، عن نافع، عن
          <lb/>ابن عمر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "مثل المنافق مثل الشاة
          <lb/>العائرة 1؛ لا إلى هذه، ولا إلى هذه".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث عبيد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>[43] أخبرنا ثابت، أنا الحسن، نا أبو سهل، ثنا أحمد بن عبد الجبار،
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا أبو بكر بن عياش، عن منصور، عن سالم بن أبي الجعد، عن أنس بن مالك
          <lb/>قال: جاء أعرابي1 إلى النبي -صلى الله عليه وسلم- فقال: يا<milestone n="300" unit="words"/>رسول الله، متى
          <lb/>الساعة؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: "وما أعددت لها"، قال: لا، والذي نفسي بيده ما أعددت لها من كثير
          <lb/>صلاة ولا صيام، إلا أني أحب الله ورسوله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: "أنت مع من أحببت" 2.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فكان يعجبهم حديث الأعرابي.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث منصور.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه مسلم في إحدى رواياته عن محمد بن يحيى بن عبد العزيز اليشكري،
          <lb/>عن عبدان، عن أبيه، عن شعبة، عن عمرو بن مرة عن سالم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأكون في هذه الرواية كأني سمعته من مسلم نفسه، وصافحته3 به.<pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وليس لسالم بن رافع، وهو أبو الجعد عن أنس في الصحيحين سوى هذا الحديث.
        </p>
        <p>
          <lb/>[44] أخبرنا ثابت، أنا الحسين، نا أبو سهل، نا يحيى، أنبأ علي بن عاصم،
          <lb/>عن عبيد الله بن عمر، عن نافع، عن ابن عمر: أنه سمع رجلا يرفع صوته في مسجد
          <lb/>رسول الله -صلى الله عليه سلم- فقال: "ممن أنت؟ " قال: أنا من أهل الطائف،
          <lb/>قال: "لو كنت من هذا البلد لأوجعت لك رأسك، إن مسجدنا هذا لا ترفع فيه
          <lb/>الأصوات".
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن عال.
        </p>
        <p>
          <lb/>[45] أخبرنا ثابت بن بندار بقراءة أبي نصر في سنة ثمان وتسعين، أنا الشيخ
          <lb/>أبو بكر أحمد بن محمد بن غالب البرقاني، الخوارزمي، بقراءة الخطيب في جامع
          <lb/>المنصور في جمادى الأولى من سنة ثلاث وعشرين وأربعمائة، أنا أبو بكر أحمد
          <lb/>بن إبراهيم الإسماعيلي، أخبرني أبو يعلى والحسن قالا: ثنا عبد الله بن محمد
          <lb/>بن أسماء، ثنا جويرية، عن نافع، عن عبد الله: أن رسول الله -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- كان إذ قفل كبر ثلاثا، ثم قال: "لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له
          <lb/>الملك وله الحمد، وهو على كل شيء قدير، آيبون، تائبون، عابدون، ساجدون
          <lb/>لربنا حامدون، صدق الله وعده، ونصر عبده، وهزم الأحزاب وحده".<pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن موسى، عن جويرية كذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>[46] أخبرنا ثابت بن بندار، بقراءة أبي نصر أيضا في سنة سبع وتسعين، أنا
          <lb/>أبو علي الحسن بن الحسين بن دوما قراءة في صفر سنة إحدى وثلاثين وأربعمائة
          <lb/>قال: قرئ على أبي جعفر<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن الحسن بن علي البزاز1 في سنة ست وستين
          <lb/>وثلاثمائة، حدثنا أحمد بن الحسين بن إسحاق أبو الحسن الصوفي، سنة إحدى
          <lb/>وثلاثمائة، نا إبراهيم بن راشد الأدمي، ثنا داود بن مهران، نا سفيان، عن
          <lb/>مسعر، عن سعد بن إبراهيم، عن أبي سلمة، عن عائشة قالت: كان رسول
        </p>
        <p>
          <lb/>الله -صلى الله عليه وسلم- يدعو: "اللهم إني أسألك خيرها وخير ما أمرت
          <lb/>به" 1 يعني: إذا رأى الريح.
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث صحيح من حديث سعد بن إبراهيم عن عمه أبي سلمة على شرط مسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>[47] أخبرنا ثابت، أنبأ الحسن، أنا محمد، نا أبو الحسن علي بن محمد بن
          <lb/>سليم الحلبي، نا أبو علي الحسن بن أبي أمية، نا أبو المنذر، نا سفيان، نا
          <lb/>مالك بن أنس، عن أبي الزبير، عن سالم عن أبيه عبد الله بن عمر: أن رسول
          <lb/>الله -صلى الله عليه وسلم- قال: "الشؤم في الدار، والمرأة، والفرس" 2.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>.....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[48] وأخبرنا ثابت بقراءة البلخي في شهر ربيع الآخر من سنة ثمان وتسعين،
          <lb/>أنا أبو بكر أحمد بن الحسين بن محمد، المعروف بابن الجندي، ثنا<pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو بكر محمد بن عبد الله بن خلف، ثنا أبو القاسم بن إبراهيم بن أحمد بن
          <lb/>علي، ثنا يوسف بن موسى القطان، ثنا سفيان، نا الزهري، ثنا سالم، عن أبيه:
          <lb/>أن النبي -صلى الله عليه وسلم- قال: "البركة في ثلاث: في الفرس والمرأة
          <lb/>والدار".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو القاسم: سألت يوسف بن موسى: ما معنى هذا الحديث؟ وقد صح عن النبي
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- أنه قال: "البركة في ثلاث: في الفرس والمرأة،
          <lb/>والدار"؟.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لي يوسف: سألت سفيان بن عيينة عن معنى هذا الحديث، وقد صح عن النبي
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- أنه قال: "البركة في ثلاث: في الفرس، والمرأة،
          <lb/>والدار"، فقال سفيان: سألت الزهري عن معنى هذا الحديث، وقد صح عن النبي
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- أنه قال: "البركة في ثلاث"، فقال الزهري: سألت سالم
          <lb/>بن عبد الله عن معنى هذا الحديث، وقد صح عن النبي -صلى الله عليه وسلم- أنه<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>قال: "البركة في ثلاث: في الفرس والمرأة والدار"، فقال النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: "إذا كان الفرس ضروبا فهو مشئوم، وإذا كانت المرأة قد عرفت زوجا قبل
          <lb/>زوجها فحنت إلى الزوج الأول فهي مشئومة، وإذا كانت الدار بعيدة عن المسجد
          <lb/>لا يسمع فيها الأذان فهي مشئومة، وإذا كن بغير هذا الوصف فهن مباركات".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشيخ: قال لي يوسف: وأنا أملي هذا الحديث منذ سنين، ما سألني إنسان
          <lb/>عن معناه، والفائدة في السؤال.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث سالم وحده، وفي مواضع مقرونا بأخيه حمزة، عن
          <lb/>أبيهما، عن مالك وغيره، عن الزهري.<pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ العاشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[49] أخبرنا الشيخ أبو ياسر أحمد بندار بن إبراهيم، أخو شيخنا ثابت
          <lb/>-رحمهما الله- بقراءة أبي نصر في شهر ربيع الآخر من سنة خمس وتسعين، أنا
          <lb/>أبو بكر محمد بن عمر بن بكير1 النجار المقري، أنا أبو عمرو عثمان بن عمر
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن خفيف1، نا عبد الله بن إسحاق بن إبراهيم، أنا محمد بن عبد العزيز بن
          <lb/>أبي رزمة، نا الفضل بن موسى، عن عبد الله بن كيسان، عن عكرمة، عن ابن عباس:
          <lb/>أن النبي -صلى الله عليه وسلم- سمى سجدتي السهو: المرغمتين2.
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن مشهور.
        </p>
        <p>
          <lb/>[50] أخبرنا أبو ياسر، أنا محمد بن عمر بن بكير3 قراءة في سنة إحدى
        </p>
        <p>
          <lb/>وثلاثين وأربعمائة، أنا عثمان بن عمر، نا حامد، نا عبد الأعلى بن حماد،
        </p>
        <p>
          <lb/>نا حماد بن سلمة، عن محمد بن وساع وأبي سودة، عن سليمان الأعمش، عن
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي صالح، عن أبي هريرة أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- قال: "من ستر
          <lb/>أخاه المسلم ستره<pb n="Vol. 1, p. 100"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الله يوم القيامة، ومن نفس عن أخيه كربة من كرب الدنيا نفس الله عنه كربة
          <lb/>من الآخرة، والله في عون العبد ما دام العبد في عون أخيه".<pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>.......................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 102"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>.....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>...................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[51] أخبرنا أبو ياسر، أنا أبو بكر، أنا أبو عمرو، نا ابن أبي داود، نا
          <lb/>أحمد بن الحسين بن حفص، نا خلاد بن يحيى، نا ياسين الزيات، عن الأعمش، عن
          <lb/>أبي صالح، عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى<milestone n="300" unit="words"/>الله عليه وآله وسلم: "لا
          <lb/>تحاسدوا 1، ولا تباغضوا 2، ولا تدابروا 3، ولاتناجشوا 4،<pb n="Vol. 1, p. 107"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 109"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>....................................................................</head>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 110"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يغتب بعضكم بعضا1، وكونوا عباد الله أخوانا"2.<pb n="Vol. 1, p. 112"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجهما مسلم من حديث الأعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>[52] أخبرنا أبو ياسر، أنا أبو بكر محمد بن عمر المقري، نا محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن الحسن بن بدينا، نا محمد بن عبد الله بن عمار الموصلي، نا يحيى بن
          <lb/>سعيد، عن سفيان، حدثني منصور، عن سالم بن أبي الجعد، عن أبيه، عن أبي
          <lb/>مسعود1، عن النبي -صلى الله عليه وسلم- قال: "ما منكم من أحد إلا وقد وكل
          <lb/>به قرين من الجن وقرين من الملائكة".
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا: وإياك يا رسول الله؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: "وإياي، إلا أن الله أعانني عليه فأسلم" 2.
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن صحيح، ومثله عن البخاري في مسند أبي هريرة.<pb n="Vol. 1, p. 112"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الحادي عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[53] أخبرنا الشيخ أبو محمد جعفر بن الحسين السراج بقراءة أبي نصر في
          <lb/>شعبان سنة إحدى وتسعين، أنا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان،
          <lb/>أنا أبو عمر عثمان بن أحمد بن عبد الله الدقاق، أنا عبد الرحمن بن منصور
          <lb/>سنة<pb n="Vol. 1, p. 113"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إحدى وسبعين ومائتين، نا معاذ بن هشام، نا أبي عن قتادة، عن أبي قلابة،
          <lb/>عن أبي أسماء، عن ثوبان أن النبي -صلى الله عليه وسلم- قال: "إن الله -عز
          <lb/>وجل- زوى 1 لي الأرض حتى رأيت مشارقها ومغاربها، وأعطاني الكنزين الأحمر
          <lb/>والأبيض 2، وإن ملك أمتي سيبلغ ما زوي لي منها، وإني سألت ربي -عز وجل- ألا
          <lb/>يهلكوا بسنة عامة 3، وألا يسلط عليهم عدوا من غيرهم ليهلكهم، وألا يلبسهم
          <lb/>شيعا ويذيق بعضهم بأس بعض".
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال: يا محمد، إني إذا أعطيت عطاء لا مرد له، وإني أعطيتك لأمتك ألا
          <lb/>يهلكوا بسنة عامة، وألا يسلط عليهم عدو يسبيهم، ولو اجتمع عليهم من بين4
          <lb/>أقطارها حتى يكون بعضهم يهلك بعضا، وإنه سيرجع قبائل من أمتي إلى الشرك
          <lb/>وعبادة الأوثان.<pb n="Vol. 1, p. 117"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن من أخوف ما أخاف الأئمة المضلين، وإنه إذا وضع السيف فيهم لم يرفع
          <lb/>إلى يوم القيامة، وإنه سيخرج في أمتي كذابون ودجالون1 قريب2 من ثلاثين3،
          <lb/>وإني خاتم النبيين لا نبي بعدي<milestone n="300" unit="words"/>.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يزال طائفة من أمتي على الحق منصورة، حتى يأتي أمر الله عز وجل".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من طرق عن معاذ.
        </p>
        <p>
          <lb/>[54] أخبرنا جعفر، أنا أبو علي بن شاذان، أنا عثمان بن أحمد، نا أحمد
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن عبد الجبار، نا وكيع، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة قالت: لما
          <lb/>نزلت: {وأنذر عشيرتك الأقربين} ، قام النبي -صلى الله عليه وسلم- فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"يا فاطمة بنت محمد، ويا صفية بنت عبد المطلب، يا بني عبد المطلب، لا
          <lb/>أملك لكم 1 من الله شيئا، سلوني من مالي ما شئتم".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم، عن محمد بن عبد الله بن نمير، عن وكيع ويونس عن هشام.
        </p>
        <p>
          <lb/>[55] أخبرنا جعفر، أنا أبو القاسم عبيد الله بن عمر بن أحمد بن عثمان
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن شاهين، أنا أبو محمد عبد الله بن إبراهيم بن أيوب بن ماسي البزاز
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوثي1، نا أبو جعفر محمد بن عثمان بن محمد بن أبي شيبة العنسي قالا:
          <lb/>نا عبد الحميد بن صالح، ثنا ابن أبي الزناد، عن أبيه، عن الأعرج، عن أبي
          <lb/>هريرة قال: سمعت رسول الله -صلى الله عليه وسلم- يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>"قال الله عز جل: كذبي ابن آدم، وما 2 ينبغي له أن يكذبي، وشتمني ابن
          <lb/>آدم، وما 2 ينبغي له أن يشتمني؛ وأما تكذيبه إياي فقوله: لن يعدني كما
          <lb/>بدأني، وليس أول الخلق؛ يعني بأهون ما يكون علي من إعادته، وأما شتمه إياي
          <lb/>فقوله: اتخذ الله ولدا، وأنا الله الأحد الصمد الذي لم ألد ولم أولد ولم
          <lb/>يكن لي كفوا أحد".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري من حديث الثوري، عن أبي الزناد.<pb n="Vol. 1, p. 118"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثاني عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[56] أخبرنا الشيخ أبو الفتح عبد الواحد بن علوان بن عقيل بن قيس
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيباني بقراءة البلخي في ذي الحجة من سنة تسعين وأربعمائة، أنا الشيخ
          <lb/>أبو نصر أحمد بن محمد بن أحمد بن حسنون النرسي1 قراءة عليه في المحرم سنة
          <lb/>ست وأربعمائة وأنا أسمع، أنا القاضي أبو الحسين عبد الباقي بن قانع الحافظ،
          <lb/>نا الحسن بن المثنى بن محمد بن العباس قالا: أنا عفان، ثنا شعبة، عن أبي<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>إسحاق قال: سمعت البراء بن عازب قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قرأ رجل الكهف وله دابة مربوطة فجعلت الدابة تنفر، فنظر الرجل إلى سحابة
          <lb/>قد غشيت ففزع، فذهب إلى رسول الله -صلى الله عليه وسلم- فأخبره فقال: "اقرإ
          <lb/>القرآن؛ فإن السكينة 2 نزلت عند القرآن".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث شعبة وغيره، عن أبي إسحاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>[57] أخبرنا عبد الواحد، أنا أبو نصر، نا عبد الباقي، نا بشير بن موسى،
          <lb/>نا خالد بن خداش، نا مهدي بن ميمون، عن سعيد الجريري، عن أبي العلاء قال:
          <lb/>بينما أبي جالس عند النبي -صلى الله عليه وسلم- فقال له: "أبا المنذر، أي
          <lb/>آية في كتاب الله عز وجل أعظم؟ " قال: الله ورسوله أعلم، قال: "أبا المنذر،
          <lb/>أي آية في كتاب الله عز وجل أعظم؟ " قال: الله ورسوله أعلم، قال: "الله لا
          <lb/>إله إلا هو الحي القيوم" 3. قال:<pb n="Vol. 1, p. 119"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>"ليهنك العلم 1 أبا المنذر، والذي نفسي بيده، إن لها لسانا وشفتين تقدسان
          <lb/>الملك عند ساق العرش".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث الجريري، عن أبي السليل عن عبد لله بن رباح الأنصاري،
          <lb/>عن أبي.
        </p>
        <p>
          <lb/>[58] أخبرنا أبو الفتح الشيباني، أنا أحمد، أنا عبد الباقي، ثنا أبو أيوب
          <lb/>سليمان بن داود بن يحيى مولى بني هاشم، ثنا شيبان بن فروخ، ثنا سلام بن
          <lb/>مسكين، عن ثابت، عن أنس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "سورة في
          <lb/>القرآن ما هي إلا ثلاثين آية خاصمت عن صاحبها حتى أدخلته الجنة، وهي سورة
          <lb/>تبارك".
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن صحيح، وقد روى البخاري في صحيحه عن شيبان وغيره، عن أبي روح سلام بن
          <lb/>مسكين، عن ثابت، عن أنس غير حديث.<pb n="Vol. 1, p. 120"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثالث عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[59] أخبرنا أبو الحسين المبارك بن عبد الجبار بن أحمد بن القاسم بقراءة
          <lb/>أبي نصر في محرم من سنة سبع وتسعين، أنا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم
          <lb/>بن الحسن بن محمد بن شاذان قراءة، أنا أبو عمرو عثمان بن أحمد بن عبد الله
          <lb/>الدقاق قراءة في منزله درب الضفادع يوم الأربعاء لتسع بقين من محرم سنة
          <lb/>أربع وأربعين<milestone n="300" unit="words"/>وثلثمائة، نا حنبل بن إسحاق بن حنبل الشيباني، ثنا حسن بن
          <lb/>الربيع، ثنا يزيد بن زريع، عن حميد، عن أنس بن مالك قال: قال المهاجرون: يا
          <lb/>رسول الله، لقد قدمنا على قوم ما رأينا قوما أحسن مواساة في قليل، ولا أحسن
          <lb/>بذلا في كثير منهم، لقد كفونا المؤنة وأشركونا في المهنإ حتى خشينا أن
          <lb/>يذهبوا بالأجر كله.<pb n="Vol. 1, p. 121"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "أما ما أثنيتم عليهم، ودعوتم لهم
          <lb/>فلا".
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث صحيح عال.
        </p>
        <p>
          <lb/>[60] أخبرنا المبارك، أنا الحسن، أنا عثمان، ثنا حنبل، ثنا حجاج بن
          <lb/>المنهال، ثنا أبو عقيل الباهلي، عن القاسم بن عبيد الله، عن سالم بن عبد
          <lb/>الله، عن أبيه: أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- مر على سوق المدينة على
          <lb/>طعام أعجبه حسنه، فوقف رسول الله -صلى الله عليه وسلم- فأدخل يده في
          <lb/>الطعام، ثم نادى: "يأيها الناس، إنه لا غش بين المسلمين، ليس منا من غشنا"
          <lb/>1.<pb n="Vol. 1, p. 126"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح على شرط مسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>[61] وبه حدثنا حنبل، ثنا علي بن بحر القطان، ثنا الوليد بن مسلم،
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا ابن جريج، عن أبي الزبير، عن جابر بن عبد الله قال: قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>"اتقوا الله؛ فإنه لن يموت أحدكم حتى يستكمل رزقه فلا تستبطئوا الرزق.
          <lb/>واتقوا الله أيها الناس، وأجملوا في الطلب 1، خذوا ما حل وذروا ما حرم".
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الحديث أيضا على شرط مسلم يلزمه إخراجه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[62] أخبرنا المبارك بن عبد الجبار قراءة، أنا الحسن بن أبي بكر البزار،
        </p>
        <p>
          <lb/>نا عثمان بن أحمد المعروف بابن السماك، ثنا مسلم بن إبراهيم، ثنا مخلد بن
          <lb/>مروان، حدثني يحيى الأعرج، عن ثابت، عن أنس قال: علم جبريل -عليه السلام-
          <lb/>النبي -صلى الله عليه وسلم- هذا الدعاء، وعلمه النبي -صلى الله عليه وسلم-
          <lb/>أبا بكر وكان شاكيا، فقال له: "إذا أصابك مرض فقل: لا إله إلا الله وحده لا
          <lb/>شريك له، له الملك وله الحمد يحيي ويميت، وهو حي لا يموت، سبحان رب العباد
          <lb/>والبلاد، والحمد لله كثيرا طيبا مباركا فيه على<milestone n="300" unit="words"/>كل حال، الله أكبر كبيرا،
          <lb/>جلال الله وكبرياؤه وعظمته بكل مكان، اللهم إن كنت قضيت موتي فيه فاغفر لي،
          <lb/>وأخرجني من ذنوبي، وأسكني جنة عدن".
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن غريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>[63] أخبرنا المبارك، أنا الحسن، أنا عثمان، ثنا حنبل، ثنا عاصم بن علي،
          <lb/>ثنا أبو هلال، ثنا أبو الوازع، عن أبي برزة قال: أتيت النبي -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- فقلت: يا رسول الله، علمني شيئا لعل الله -عز وجل- أن ينفعني به، أو
          <lb/>عسى الله -عز وجل- أن ينفعني به، قال: "انظر ما يؤذي الناس فاعزله عن
          <lb/>طريقهم، أو عن طريق الناس".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث جابر بن عمرو أبي الوازع، عن أبي برزة نضلة بن عبيد.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الرابع عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[64] أخبرنا أبو عبد الله هبة الله بن أحمد بن محمد الموصلي بقراءة
          <lb/>الحافظ أبي محمد السمرقندي في شهر ربيع الأول سنة سبع وتسعين، أنا الشيخ
          <lb/>أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد لله بن بشران قراءة في يوم السبت سابع
          <lb/>جمادى الأولى من ثمان وعشرين وأربعمائة، أنا أبو سهل أحمد بن محمد بن عبد
          <lb/>الله بن زياد القطان، ثنا أبو عمارة محمد بن أحمد بن المهدي، ثنا محمد بن
          <lb/>عبد الله أبو عبد الله، ثنا وكيع بن الجراح، عن ابن أبي ليلى، عن عطاء، عن
          <lb/>عائشة قالت: دخل علي رسول الله -صلى الله عليه وسلم- وأنا أوعك فقال: "ما
          <lb/>لك يا حميراء، أو يابنة أبي بكر؟ ".
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: الحمى، وسببتها فقال: "لا تسبيها؛ فإنها مأمورة، لكن قولي: اللهم
          <lb/>ارحم عظمي الدقيق، وجلدي الرقيق، من شدة الحريق، يا أم ملدم، إن كنت آمنت
          <lb/>بالله الأعظم فلا تصدعي الرأس، ولا تنفري الفم، ولا تمضي الدم، ولا تأكلي
          <lb/>اللحم، وتحولي مني إلى من اتخذ مع آلهة شتى، وربما قال: آلهة أخرى".
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: فما زال يقوله علي حتى برأت، وما قلته على موعوك قط إلا برأ.
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن مشهور.
        </p>
        <p>
          <lb/>[65] أخبرنا هبة الله، أنا أبو سهل، ثنا أحمد بن علي الأبار، ثنا الحسن
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا الحسن بن حماد أبو علي الواسطي<milestone n="300" unit="words"/>، ثنا منصور بن عمار، عن ابن لهيعة عن
          <lb/>أبي قبيل1، عن عبد الله بن عمرو قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>"شعار المؤمن يوم القيامة في ظلم القيامة: لا إله إلا الله".
        </p>
        <p>
          <lb/>معروف من رواية منصور بن عمار، عن ابن لهيعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[66] أخبرنا هبة الله، أنا عبد الملك، أنبأ أحمد، ثنا عبد الكريم بن
          <lb/>الهيثم الدير عاقولي، ثنا إبراهيم بن المنذر الحزامي، ثنا معن بن عيسى، ثنا
          <lb/>عبد الله بن عمر بن حفص، عن نافع، عن ابن عمر قال: لما دخل رسول الله -صلى
          <lb/>الله عليه وسلم- عام الفتح فرأى النساء يلطمن وجوه الخيل بالخمر، فتبسم إلى
          <lb/>أبي بكر، فقال: "يا أبا بكر، كيف قال حسان بن ثابت؟ "
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنشده أبو بكر رضي الله عنه:
        </p>
        <p>
          <lb/>عدمت بنيتي إن لم تروها ... تثير النقع موعدها كداء
        </p>
        <p>
          <lb/>ينازعن الأعنة مسرجات ... يلطمهن بالخمر النساء
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>"ادخلوها من حيث قال حسان".<pb n="Vol. 1, p. 127"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الخامس عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[67] أخبرنا الشيخ أبو غالب محمد بن أبي علي الحسن بن أحمد بن الباقلاني1
          <lb/>قراءة في شهور سنة ست وتسعين وأربعمائة، أنبأ أبو علي الحسن بن أحمد بن
          <lb/>إبراهيم بن محمد بن شاذان بن حرب بن مهران الدورقي البزاز2 بقراءة ابن
          <lb/>الصواف المصري في يوم الأحد خامس عشر جمادى الأولى من سنة خمس وعشرين
          <lb/>وأربعمائة، أنا أبو بكر محمد بن جعفر الأدمي، نا إسماعيل بن إسحاق القاضي،
          <lb/>ثنا أبو مصعب، ثنا مالك، عن سمي مولى أبي بكر، عن أبي صالح السمان، عن أبي
          <lb/>هريرة: أن رسول الله<pb n="Vol. 1, p. 130"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"من قال: لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك، وله الحمد، وهو على
          <lb/>كل شيء قدير" في يوم مائة مرة كانت عدل عشر رقاب، وكتبت له مائة حسنة،
          <lb/>ومحيت عنه مائة سيئة، وكان حرزا له من الشيطان يومه حتى يمسي، ولم يأت أحد
          <lb/>بأفضل مما جاء به إلا أحد عمل أكثر من ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن قال: سبحان الله وبحمده، في يوم مائة<milestone n="300" unit="words"/>مرة حطت خطاياه وإن كانت مثل
          <lb/>زبد البحر".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث مالك، عن سمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>[68] أخبرنا محمد، أنا الحسن، أنا أبو محمد عبد الله بن إسحاق بن
        </p>
        <p>
          <lb/>إبراهيم الخراساني المعدل1 في جمادى الأولى من سنة أربع وأربعين
          <lb/>وثلاثمائة، نا أحمد بن إسحاق بن صالح الوزان، ثنا عارم بن الفضل، ثنا حماد
          <lb/>بن سلمة، عن حميد، عن أنس: أن النبي -صلى الله عليه وسلم- قال: "اتقوا
          <lb/>النار ولو بشق تمرة".
        </p>
        <p>
          <lb/>[69] أخبرنا محمد، أنا الحسن، أنا عبد الله، ثنا عباس بن أحمد بن ديلس
        </p>
        <p>
          <lb/>المعدل، ثنا عفان، عن صخر بن جويرية، عن نافع، عن ابن عمر، عن النبي -صلى
          <lb/>الله عليه وسلم- قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"ما حق امرئ مسلم له مال يوصي فيه يبيت ليلتين إلا ووصيته مكتوبة عنده".
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيحان من حديث حماد بن سلمة، عن حميد، وصخر بن جويرية، عن نافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>[70] أخبرنا أبو غالب قراءة، أنا أبو علي بن شاذان قراءة، أنا أبو عبد
          <lb/>الله<pb n="Vol. 1, p. 132"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن عبد الله بن محمد بن عبد الله بن محمد بن عبد الله بن محمد بن
          <lb/>بشر بن [مفضل بن حسان بن عبد الله بن] مغفل المزني، صاحب رسول الله -صلى
          <lb/>الله عليه وسلم- أنا علي بن محمد بن عيسى أبو الحسن الجكاني الخزاعي، ثنا
          <lb/>أبو اليمان الحكم بن نافع، أخبرنا شعيب بن أبي حمزة، عن الزهري، أخبرني
          <lb/>سعيد بن المسيب وأبو سلمة بن عبد الرحمن أن عبد الله بن عمرو بن العاص قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبر رسول الله -صلى الله عليه وسلم- أني أقول: لأصومن النهار، ولأقومن
          <lb/>الليل ما عشت له. قال: فقلت له: قد قلت بأبي وأمي، قال: "فإنك لا تسطيع
          <lb/>ذلك، فصم وأفطر، ونم وقم، وصم من الشهر ثلاثة أيام"، ثم قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"الحسنة بعشرة أمثالها، ومثل ذلك صيام الدهر"، قال: فقلت: إني أطيق أفضل
          <lb/>من ذلك، قال: "فصم يوما، وأفطر يوما، وذلك صيام داود، وهو أعدل الصيام".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فقلت: إني أطيق أفضل من ذلك، قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: "لا أفضل من<milestone n="300" unit="words"/>ذلك".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من طرق، عن الزهري، عن سعيد وأبي سلمة، وفي أحد طرق
          <lb/>البخاري عن أبي اليمان كذلك، وله طرق أخر في الكتابين من حديث أبي سلمة
          <lb/>وحده.<pb n="Vol. 1, p. 136"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ السادس عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[71] أخبرنا الإمام فخر الإسلام أبو بكر محمد بن أحمد بن الحسين الشاشي
          <lb/>-رحمه الله- من لفظه في ذي القعدة سنة اثنتين وتسعين وأربعمائة، أنا الشيخ
          <lb/>الزاهد أبو عبد الله الحسين بن سلامة قال: أنا محمد بن علي بن سليمان بن
          <lb/>بحشل، ثنا أبو الحسن علي بن القاسم المقري، ثنا إبراهيم بن عبد العزيز بن
          <lb/>حيان، ثنا يعقوب بن إسحاق، ثنا أبو هشام الرفاعي، ثنا عبد الرحيم بن
          <lb/>سليمان، عن أبي جعفر الرازي، عن عاصم، عن أبي صالح، عن أبي هريرة قال: قال
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم: "لما ألقي إبراهيم الخليل في النار قال: حسبي
          <lb/>الله ونعم الوكيل"، قال: "فما أحرق منه إلا موضع الكتاف".
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن غريب بهذه الرواية متصل الإسناد ورجاله ثقات.
        </p>
        <p>
          <lb/>[72] حدثنا فخر الإسلام أبو بكر الشاشي من لفظه وخطه سنة اثنتين وتسعين،
          <lb/>أنا الحسين بن سلامة المعروف بابن الجار، نا محمد بن علي بن محمد بن
          <lb/>سليمان، ثنا علي بن القاسم المقري، ثنا إبراهيم بن عبد العزيز بن حيان، ثنا
          <lb/>محمد بن أحمد بن سلمة، ثنا سلمة بن شبيب، ثنا أحمد بن حنبل، ثنا
        </p>
        <p>
          <lb/>الفضل بن موفق ابن عم سفيان بن عيينة قال: أنا سفيان الثوري، أنا الأعمش
          <lb/>قال: سمعت أبا وائل يقول: إن أهل بيت يوجد على مائدتهم رغيف حلال لأهل بيت
          <lb/>غرباء.
        </p>
        <p>
          <lb/>[73] حدثني فخر الإسلام أبو بكر الشاشي1، أنا أبو عبد الله بن سلامة
          <lb/>قراءة، أنا محمد بن علي، ثنا علي، ثنا إبراهيم بن عبد العزيز، حدثني أبو
          <lb/>عثمان، حدثني أبو همام، عن سعيد بن عبد الجبار الزبيدي، حدثنا نويرة بن
          <lb/>الأسود الكلاعي، عن صالح بن زنبور قال: سمعت أم الدرداء تقول: من وعظ أخاه
          <lb/>سرا فقد زانه، ومن وعظه علانية فقد شانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[74] حدثني فخر الإسلام لفظا في سنة اثنتين وتسعين<milestone n="300" unit="words"/>، أنا محمد بن سلامة
          <lb/>المعروف بابن الجار قراءة، أنا محمد بن علي بن محمد بن سليمان بن بحشل، ثنا
          <lb/>أبو الحسن علي بن القاسم المقري، ثنا إبراهيم بن عبد العزيز بن حيان، ثنا
          <lb/>علي بن عبد الله يعني الدوري من حفظه، ثنا ابن حبيق، ثنا يوسف بن أسباط
          <lb/>قال: سمعت سفيان الثوري يقول: أصل كل عداوة اصطناع المعروف إلى اللئام.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ السابع عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[75] أخبرنا الشيخ أبو منصور محمد بن الحسين بن هربسة قراءة عليه في ربيع
          <lb/>الأول من سنة ست وتسعين وأربعمائة، أنا أبو بكر أحمد بن محمد بن غالب
          <lb/>الحافظ في ربيع الأول من سنة ثلاث وعشرين وأربعمائة، أنبأ أبو بكر أحمد بن
          <lb/>إبراهيم بن إسماعيل الإسماعيلي، أخبرني الحسين بن علي الخرقي1 بباب الطاق
          <lb/>ببغداد من شيوخ أصحاب أحمد، ثنا المنذر بن الوليد الجارودي، ثنا أبي، ثنا
          <lb/>الحسن بن أبي جعفر، عن محمد -يعني ابن جحادة عن البراء- قال: كان رسول الله
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- إذا قال: "سمع الله لمن حمده" لم نزل قياما حتى تقع
          <lb/>جبهته إلى الأرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>فذكرت قوله للحكم فقال: حدثنيه عبد الرحمن بن أبي ليلى، عن البراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>[76] أخبرنا محمد، أنا أحمد، ثنا محمد، ثنا الحسين بن أحمد الآمدي
        </p>
        <p>
          <lb/>المالكي أبو علي ببغداد، ثنا محمد بن عبد الرحمن بن سهم1، ثنا عيسى بن
          <lb/>يونس، عن مالك، عن الزهري، عن أنس قال: قال رسول لله صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>"إن لكل دين خلقا، وخلق هذا الدين الحياء".
        </p>
        <p>
          <lb/>[77] أخبرنا أبو منصور، أنا أبو بكر البرقاني، أنا الإسماعيلي، ثنا عبد
          <lb/>الله بن إسحاق بن إبراهيم المدائني أبو محمد ببغداد، ثنا إدريس بن يونس
          <lb/>الفراء الحراني، ثنا مؤمل بن الفضل، ثنا زيد بن الحباب، ثنا مسعر، عن أبي
          <lb/>إسحاق، عن يحيى بن وثاب، عن ابن عمر قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: "من راح إلى الجمعة فليغتسل".<pb n="Vol. 1, p. 137"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[78] أخبرنا محمد بن الحسين، أنبأ أحمد بن محمد الحافظ الخوارزمي، أنبأ
          <lb/>أبو بكر الإسماعيلي، ثنا عبد العزيز بن محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>عبد العزيز بن عبيد الله بن
          <lb/>عقيل الهلالي المكتب بصري أبو عبد الرحمن، حدثني إسحاق بن إبراهيم الصفار،
          <lb/>نا هاشم بن القاسم، حدثني عبد الأعلى بن أبي المساور، عن زياد بن علاقة بن
          <lb/>قطبة بن مالك، عن عرفجة الأشجعي قال: صلى بنا رسول الله -صلى الله عليه
          <lb/>وسلم- ثم جلس فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"وزن أصحابنا الله عز وجل، فوزن أبو بكر فوزن، ثم وزن عمر فوزن، ثم وزن
          <lb/>عثمان فخف، وهو صالح".
        </p>
        <p>
          <lb/>[79] أخبرنا محمد، أنا أحمد، ثنا أحمد، ثنا عبد العزيز بن محمد بن دينار
          <lb/>الفارسي أبو محمد ببغداد، نا أبو طالب الهروي، ثنا أبو بكر بن عياش، ثنا
          <lb/>عاصم قال: قال زر: قال عبد الله: قال رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>صلى الله عليه وسلم: "لعلكم تدركون قوما يؤخرون الصلاة، فإن أدركتموهم
          <lb/>فصلوا في بيوتكم للوقت الذي تعرفونه، وصلوا معهم، واجعلوها عند الله سبحة"
          <lb/>1.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذه الترجمة كلها غرائب حسان.<pb n="Vol. 1, p. 138"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قوما يؤخرون الصلاة، فإن أدركتموهم فصلوا في بيوتكم للوقت الذي تعرفونه،
          <lb/>وصلوا معهم، واجعلوها عند الله سبحة"1.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذه الترجمة كلها غرائب حسان.<pb n="Vol. 1, p. 140"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثامن عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[80] أخبرنا الشيخ أبو القاسم علي بن الحسين بن عبد الله الربعي المعروف
          <lb/>بابن العربي قراءة في ذي الحجة من سنة تسعين، ثنا أبو الحسن محمد بن محمد
          <lb/>بن إبراهيم بن مخلد البزار قراءة في ذي الحجة سنة تسع عشرة وأربعمائة، ثنا
          <lb/>أبو محمد دعلج بن أحمد بن دعلج إملاء في ربيع الأول من سنة ثمان وثلاثين
          <lb/>وثلثمائة، نا إبراهيم بن علي ومحمد بن عمر بن النضر قالا: ثنا يحيى بن
          <lb/>يحيى، أنا وكيع، عن سعدان الجهني، عن أبي مجاهد الطائي، عن أبي هريرة قال:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "الإمام العادل لا ترد دعوته".
        </p>
        <p>
          <lb/>كذا وقع في هذه الرواية أبو مجاهد، عن أبي هريرة ليس فيها أبو مدلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[81] والصحيح ما أخبرنا علي بن الحسين، أنا أبو الحسن بن مخلد، ثنا دعلج،
          <lb/>ثنا بشر بن موسى، ثنا ابن الأصفهاني، أنا وكيع "ح".
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا علي، ثنا محمد، أنا دعلج، ثنا<milestone n="300" unit="words"/>ابن شيرويه عبد الله بن محمد
          <lb/>النيسابوري، ثنا إسحاق -يعني ابن راهويه- أنا وكيع، عن سعدان الجهني، عن
          <lb/>أبي مجاهد، عن أبي مدلة، عن أبي هريرة قال: قال رسول صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>"الإمام العادل لا ترد دعوته".
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن مشهور، وسعدان بن بشر الجهني الكوفي معروف بروايته عن أبي مجاهد
          <lb/>الطائي -واسمه سعد- عن أبي مدلة مولى عائشة، عن أبي هريرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[82] أخبرنا الربعي، أنا ابن مخلد، ثنا دعلج، ثنا إبراهيم بن علي
          <lb/>النيسابوري، ثنا يحيى بن يحيى، أنا جعفر بن سليمان، عن أبي التياح قال: قال
          <lb/>رجل لعبد الرحمن بن خنبش: حدثني كيف صنع رسول الله حين كادته الشياطين،
          <lb/>قال: نعم، تحدرت الشياطين من الجبال والأودية يريدون رسول الله -صلى الله
          <lb/>عليه وسلم- منهم شيطان معه شعلة نار يريد أن يحرق بها رسول الله -صلى الله
          <lb/>عليه وسلم- فلما رآهم رسول الله -صلى الله عليه وسلم- فزع منهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: جاءه جبريل -عليه السلام- فقال: يا محمد، قال ما أقول، قال: قل:
          <lb/>أعوذ بكلمات الله التامات التي لا يجاوزهن بر ولا فاجر من شر ما خلق وذرأ
          <lb/>وبرأ، ومن شر ما نزل من السماء، وما شر ما يعرج فيها، ومن شر فتن الليل
          <lb/>والنهار، ومن شر كل طارق إلا طارق يطرق بخير يا رحمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: فطفئت نار الشياطين، وهزمهم الله تبارك وتعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو التياح يزيد بن حميد الضبعي ثبت ثقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو سليمان جعفر بن سليمان البصري نزيل بني ضبيعة غالب حديثه المراسيل
          <lb/>والرقائق، روى عنه الأئمة والأعلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يعرف لعبد الرحمن بن خنبش عن النبي -صلى الله عليه وسلم- سوى هذا
          <lb/>الحديث.<pb n="Vol. 1, p. 141"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ التاسع عشر</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[83] أخبرنا الشيخ الزكي أبو أحمد منصور بن بكر بن محمد بن حيد
          <lb/>النيسابوري1 بقراءة البلخي في محرم من سنة أربع وتسعين، أنا أبو بكر أحمد
          <lb/>بن محمد بن الحارث الأصبهاني في يوم الاثنين ثامن رجب سنة ست وعشرين
          <lb/>وأربعمائة، أنبأ أبو محمد عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيان، المعروف بأبي
          <lb/>الشيخ<milestone n="300" unit="words"/>الحافظ، ثنا بهلول بن إسحاق الأنباري، ثنا إبراهيم بن حمزة الزبيري،
          <lb/>ثنا عبد العزيز الدراوردي، عن سهيل، عن أبيه، عن أبي هريرة: أن رسول الله
          <lb/>-صلى الله عليه وسلم- كان على صخرة هو وأبو بكر وعمر وعثمان وعلي والزبير
          <lb/>وطلحة، فتحركت الصخرة، فقال رسولا لله صلى الله عليه وسلم: "اهدأ، فما عليك
          <lb/>إلا نبي أو صديق أو شهيد".
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث صحيح أخرجه مسلم من حديث سهيل عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[84] أخبرنا أبو أحمد منصور بن أبي منصور، أنا أحمد بن محمد بن
          <lb/>الأصبهاني، ثنا عبد الله بن محمد بن جعفر، ثنا محمد بن نصر، ثنا أبو أيوب
          <lb/>الشاذكوني، ثنا السكن بن عمرو البرجمي، ثنا الوليد بن أبي هشام، عن القاسم،
          <lb/>عن عائشة، عن النبي -صلى الله عليه وسلم- قال: "ما أنعم الله على عبد من
          <lb/>نعمة، فعلم أنها من الله -عز وجل- إلا كتب الله له شكرها قبل أن يحمده
          <lb/>عليها. ومن أذنب ذنبا<pb n="Vol. 1, p. 144"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فعلم الله -عز وجل- من قلبه الندامة غفر له قبل أن يستغفر الله له. ومن
          <lb/>كساه الله -عز وجل- ثوبا فوضعه على رأسه، فحمد الله، لم يبلغ عقبيه حتى
          <lb/>يغفر الله -عز وجل- له".
        </p>
        <p>
          <lb/>غريب عال.
        </p>
        <p>
          <lb/>[85] أخبرنا منصور، أنا بكر بن الحارث الأصبهاني، ثنا أبو الشيخ
        </p>
        <p>
          <lb/>الحافظ، ثنا أبو عبد الله محمد بن عبد الرحمن الغزال1 إملاء، أخبرني
          <lb/>القاسم بن عيسى بن إبراهيم العصار بدمشق، ثنا الوزير بن محمد، ثنا إبراهيم
          <lb/>بن حرب، ختن آدم، ثنا حفص بن ميسرة، أبو عمر الصنعاني، عن سعيد بن أبي
          <lb/>عروبة، عن جابر بن يزيد، عن سعيد بن جبير عن أبي هريرة قال: سمعت رسول الله
          <lb/>- صلى الله عليه وسلم- يقول: "ألا إن المقيم بالإسكندرية ثلاثة أيام من غير
          <lb/>رياء بمنزلة من عبد الله -عز وجل- بين الروم والعرب ستين ألف سنة".
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث غريب، وإسناد عجيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>[86] أخبرنا منصور، أنا أحمد، ثنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن جعفر2
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن حيان، ثنا إبراهيم بن علي، ثنا الزبير بن بكار، ثنا سعد بن سعيد<milestone n="300" unit="words"/>، عن
          <lb/>أخيه، عن<pb n="Vol. 1, p. 146"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبيه، عن جده، عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
        </p>
        <p>
          <lb/>"إنما المهلكات: شح مطاع، وهوى متبع، وإعجاب المرء بنفسه".
        </p>
        <p>
          <lb/>[87] وأخبرنا منصور، أنا أحمد، ثنا عبد الله، ثنا إسحاق بن أبي حسان
          <lb/>الأنماطي1، ثنا عبد الرحمن بن إبراهيم بن دحيم، ثنا ابن أبي فديك، حدثني
          <lb/>سعد بن سعيد، عن أبيه، عن أبي هريرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>[88] وأخبرنا منصور، أنا أحمد بن محمد، أنا أبو محمد عبد الله بن محمد
          <lb/>الحافظ، ثنا محمد بن عبد الله رسته، ثنا شيبان بن فروخ، ثنا عيسى بن ميمون
          <lb/>قال: سمعت محمد بن كعب، عن ابن عباس قال: قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: "ثلاث مهلكات: شح مطاع، وهوى متبع، وعجب كل ذي رأي برأيه".
        </p>
        <p>
          <lb/>غريب من الإسنادين.<pb n="Vol. 1, p. 146"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ العشرون</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[89] أخبرنا أبو الحسن ظريف بن محمد بن عبد العزيز بن أحمد بن محمد ابن
          <lb/>أحمد بن شاذان الحيري النيسابوري المقرئ1، قدم حاجا بقراءة عموس في شهر
          <lb/>ربيع الأول من سنة ثلاث وتسعين، أنا الشيخ الحافظ والدي رحمه الله بانتقاء
          <lb/>أبي صالح المؤذن، ثنا أبو عامر الحسن بن محمد الزاهد، أنا أبو بكر بن
          <lb/>المقرئ بأصبهان، ثنا أحمد بن علي بن المثنى، ثنا عبيد الله القواريري، ثنا
          <lb/>يوسف بن يعقوب، حدثني أبي، عن عبد الرحمن الأعرج، عن عبيد الله بن أبي
          <lb/>رافع، عن علي بن أبي طالب: أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- كان إذا سلم
          <lb/>قال: "اللهم اغفر لي ما قدمت وما أخرت، وما أسررت وما أعلنت وما أسرفت، وما
          <lb/>أنت أعلم به مني، أنت المقدم وأنت المؤخر، لا إله إلا أنت".<pb n="Vol. 1, p. 148"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح من حديث يوسف بن يعقوب الماجشون، عن أبيه، أخرجه مسلم عن المقدمي
          <lb/>عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[90] أخبرنا ظريف، أنا الشيخ الزكي أبو عبد الرحمن عمرو بن محمد بن أحمد
          <lb/>البخترى رحمه الله، أنا أبو إسحاق إبراهيم بن محمد المحفوظي، أنا أحمد بن
          <lb/>حمدون، ثنا محمد بن يحيي الذهلي وأبو زرعة ومحمد بن مسلم ويعقوب بن سفيان
          <lb/>وعباس بن محمد الصغاني<milestone n="300" unit="words"/>كلهم قالوا: حدثني عارم، ثنا حماد بن زيد، عن أبان
          <lb/>بن تغلب، عن الأعمش، عن أبي عمرو الشيباني، عن أبي مسعود قال: قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم: "من دل علي خير كان له كأجر فاعله".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث الأعمش، عن أبي عمرو سعد بن إياس الشيباني، عن أبي
          <lb/>مسعود عقبة بن عمرو الأنصاري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواية أبان بن تغلب، عن الأعمش تدخل في رواية الأقران؛ فإن الأعمش قد
          <lb/>روي عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[91] أخبرنا ظريف قراءة، أنا الشيخ أبو صالح منصور بن عبد الوهاب الصوفي
          <lb/>رحمه الله، أنا محمد بن أحمد بن حمدان، ثنا أبو العباس الحسن بن سفيان، ثنا
          <lb/>أبو بكر بن أبي شيبة، ثنا حفص، عن داود، عن الشعبي، عن مسروق، عن عائشة
          <lb/>قالت: يا رسول الله، إن ابن جدعان كان في الجاهلة يصل الرحم ويطعم المسكين،
          <lb/>أنافعه ذلك؟ قال: "لا ينفعه؛ إنه لم يقل يوما: رب اغفر لي خطيئتي يوم
          <lb/>الدين".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي بكر بن أبي شيبة كذلك.<pb n="Vol. 1, p. 149"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الحادي والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[92] أخبرنا الشيخ أبو سعد بن محمد بن عبد الكريم بن خشيش بقراءة الشيخ
          <lb/>أبي نصر الأصبهاني في شهر رمضان سنة ثمان وتسعين، أنا أبو علي الحسن بن
          <lb/>أحمد بن إبراهيم بن شاذان قراءة من أصله. قال له ابن مخلد: أخبركم أبو محمد
          <lb/>ميمون بن إسحاق بن الحسين بن علي بن سليم بن منصور بن عيسى مولى محمد بن
          <lb/>الحنفية البصري في قطيعة الربيع عند المنارة المقطوعة بالقرب من خندق
          <lb/>الكريب يوم الأربعاء لست خلون من جمادى الآخرة سنة أربع<pb n="Vol. 1, p. 152"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأربعين وثلثمائة، ثنا أحمد بن عبد الجبار العطاردي، ثنا أبو بكر بن
          <lb/>عياش، عن الأعمش، عن أبي وائل، عن مسروق قال: قالت عائشة: قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم: "إذا أنفقت المرأة من بيت زوجها غير مفسدة كان لها
          <lb/>أجره، وللزوج مثل ذلك في اكتسابه، وللخازن مثل ذلك".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث الأعمش وغيره، عن أبي وائل شقيق بن سلمة، عن مسروق
          <lb/>كذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>[93] أخبرنا محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>عبد الكريم، أنا أبو علي بن شاذان، أنا ميمون بن
          <lb/>إسحاق، ثنا أبو عمرو أحمد بن عبد الجبار العطاردي، ثنا أبو معاوية، عن
          <lb/>الأعمش، عن أبي صالح، عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>"لأن أقول: سبحان الله، والحمد لله، ولا إله إلا الله، والله أكبر، أحب إلي
          <lb/>مما طلعت عليه الشمس".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم، عن أبي بكر بن أبي شيبة، وأبي كريب عن أبي معاوية.
        </p>
        <p>
          <lb/>[94] أخبرنا محمد، أنا الحسن، أنا ميمون بن إسحاق، ثنا أبو عبد الله
        </p>
        <p>
          <lb/>أحمد بن محمد بن غالب الباهلي سنة أربع وسبعين ومائتين، ثنا محمد بن
          <lb/>سلمة، عن الضحاك بن عثمان الحزامي، عن ابن مينا، عن أبي هريرة قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: "لغدوة في سبيل الله -عز وجل- أو روحة خير
          <lb/>من الدنيا وما فيها".
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن، وقد أخرج البخاري من حديث سعيد بن مينا، عن أبي هريرة من رواية
          <lb/>سليم بن حيان عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[95] أخبرنا أبو سعد، أنا أبو علي، أنا أبو محمد، أنا أبو علي الحسن بن
        </p>
        <p>
          <lb/>الفضل بين السمح في ربيع الآخر من سنة أربع وسبعين ومائتين، ثنا مسلم بن
          <lb/>إبراهيم، ثنا يزيد بن إبراهيم، ثنا قيس بن سعد، عن عطاء، عن ابن عباس أن
          <lb/>النبي -صلى الله عليه وسلم- كان إذا رفع رأسه من الركوع قال: "سمع الله لمن
          <lb/>حمده"، نقول: ربنا لك الحمد، ملء السماوات وملء الأرض وملء ما شئت من شيء
          <lb/>بعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم بتمامه من حديث قيس بن سعد.<pb n="Vol. 1, p. 154"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثاني والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[96] أخبرنا الشيخ أبو الفرج محمد بن محمود بن الحسن القزويني في شهر
          <lb/>ربيع الأول سنة سبع وثمانين، أخبرنا بقراءة محمد بن محمد بن عطاف
        </p>
        <p>
          <lb/>واستجازة لي وكتب خطه بالإجازة وسأله عن مولده فقال: في سنة اثنتين
          <lb/>وثلاثين وأربعمائة بآمل طبرستان، ثنا أبو علي إبراهيم بن محمد الهاني، أنا
          <lb/>أبو القاسم إسماعيل بن أحمد النجمي البيوردي، أنا أبو القاسم منصور بن
          <lb/>الحكيم الأشغارياني قرية من قرى فرغانة مرغينان في مسجد الجامع<milestone n="300" unit="words"/>قال: سمعت
          <lb/>جعفر بن نسطور الرومي صاحب رسول الله -صلى الله عليه وسلم- بفاراب ستكند
          <lb/>حين بقل وجهي قال: كنت مع النبي -صلى الله عليه وسلم- في حرب تبوك آخر
          <lb/>غزوات رسول الله -صلى الله عليه وسلم- فسقط منه سوطه فرفعته وناولته إياه،
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "مد الله في عمرك مدا".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المقري: وحكى لنا الفقيه أبو القاسم، عن جعفر أن رسول الله -صلى الله
          <lb/>عليه وسلم- طول قوله مدا، وعاش ثلثمائة وأربعين سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال المقري: سألت منصور بن الحكيم عن سنه قال: أتت على زيادة مائة سنة،
          <lb/>وكان معه رفقاؤه فقالوا: سمعنا أن الزيادة على المائة قريبة على العشرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>[97] وبالإسناد: علمني رسول الله -صلى الله عليه وسلم- هذا الدعاء، كما
          <lb/>علمني سورة من القرآن: "نبهني إلهي للخطر العظيم، وآمني من عذابك الأليم".
        </p>
        <p>
          <lb/>[98] وبالإسناد قال: كنا قياما بين يدي رسول الله -صلى الله عليه وسلم-
          <lb/>وهو يسأل، فأشار بيده اليمنى، ثم اليسرى، قلنا: يا رسول الله، ما نرى أحدا،
          <lb/>إلى من تشير؟ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "كان جبريل وميكائيل بين
          <lb/>يدي، فأشرت إلى جبريل، فقال: إلى ميكائيل؛ فإنه أكبر مني".
        </p>
        <p>
          <lb/>[99] وبه قال: كنا بين يدي رسول الله -صلى الله عليه وسلم- وهو يأكل
          <lb/>الطعام، فسقط من مائدته شيء فرفع وأكل فقال صلى الله عليه وسلم: "من يأكل
          <lb/>ما سقط من المائدة أو القصعة رفع عنه الجنون والجذام والبرص والحمق، وعن
          <lb/>أولاده تغير اللون والجنون والجذام".
        </p>
        <p>
          <lb/>[100] وبه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "من مشى إلى الخير
          <lb/>حافيا فكأنما مشى إلى أرض الجنة تستغفر له الملائكة، وتسبح له أعضاؤه، فإن
          <lb/>حدث له في ذلك حدث كان له أجر شهيد".
        </p>
        <p>
          <lb/>[101] وبه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "من أكثر من الاستغفار
          <lb/>جعل الله له من كل هم فرجا، ومن كل ضيق مخرجا، ورزقه من حيث لا يحتسب".
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر الأحاديث بهذا الإسناد، ونحن براء من عهدته، أثبتناها تبركا وتيمنا
          <lb/>بحسن القصد والنية<milestone n="300" unit="words"/>من خط محمد بن عطاف واستجازته لنا، والحمد لله الذي بلغ
          <lb/>بنا لأداء حديث نبيه -صلى الله عليه وسلم- صحيحه وغريبه.<pb n="Vol. 1, p. 155"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثالث والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[102] أخبرنا الشيخ الصالح والدي أبو نصر أحمد بن الفرج بن عمر الدينوري1
          <lb/>-رحمه الله- بقراءة البونارتي في الحادي والعشرين من شهر رمضان سنة تسعين
          <lb/>وأربعمائة، وكل ذلك ببركاته ودعائه لي، أنا القاضي الإمام أبو يعلى محمد بن
          <lb/>الحسين بن الفراء2 قراءة في سنة خمسين وأربعمائة، أنا أبو القاسم بن سويد
          <lb/>قراءة، أنا أبو علي الحسين بن القاسم بن جعفر الكوكبي سنة ثلاث وعشرين
          <lb/>وثلثمائة، حدثني أبو جعفر أحمد بن وهب، ثنا علي بن الحسن الحماني، عن أبيه
          <lb/>قال: قيل لجعفر بن محمد رضي الله عنه: ما الدليل على حدوث الأشياء؟ -وصبي
          <lb/>لجعفر يقلب بيضة- فقال له: نجتزئ في هذه المسألة بأيسر الأجوبة، ثم تناول
          <lb/>البيضة فقال: هذا حصن ملموم، ثم دون غدقي دقيق المتستشف، فيه مخطة سائلة،
          <lb/>ودهنة مائعة تنشق عن مثل الطاوس، أفليس هذا قد دل على أن له صانعا مدبرا
          <lb/>وخالقا مقدرا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>[103] أخبرنا أبي -رضي الله عنه- أنا القاضي محمد بن الحسين الإمام، نا
          <lb/>إسماعيل ثنا الحسين بن القاسم، ثنا الغبري قال: قال أبو سعيد الأشج، قال
          <lb/>أبو بكر بن عياش: قدم هارون الرشيد الكوفة، فأرسل إلي: حدث المأمون، فحدثته
          <lb/>نيفا وأربعين حديثا، فقال لي رجل معه: يا أبا بكر، تريد أن<pb n="Vol. 1, p. 156"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أعيد عليك ما حدثت. قلت: نعم. فأعادها كلها ما أسقط حرفا. فقلت: من أنت؟
          <lb/>فقال المأمون: هذا إسماعيل بن صبيح1. فقلت: القوم كانوا أعلم بك حين وضعوك
          <lb/>هذا الموضع.
        </p>
        <p>
          <lb/>[104] أخبرني أبي -رحمه الله- أنا القاضي أبو يعلي، أنا إسماعيل، أنا
          <lb/>الحسين بن القاسم، حدثني ابن عجلان ابن أخي الأصمعي، عن عمه2 قال: قال أبو
          <lb/>عمرو بن العلاء: رأيت امرأة تطوف بالبيت، بديعة الحسن، وكان ذلك ليلا، وهي
          <lb/>تقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا رب، أما لك عذاب إلا النار؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت: يا هذه، ولو كان، ما كنت فاعلة؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: إذن والله لقضينا أوطارا.<pb n="Vol. 1, p. 157"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الرابع والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[105] أخبرنا<milestone n="300" unit="words"/>الشيخ أبو سعد عبد الجليل بن محمد بن الحسن الساوي بقراءة
          <lb/>الحافظ الأنماطي يوم الاثنين سادس رجب سنة اثنتين وتسعين، أخبرنا أبو الحسن
          <lb/>عبد الباقي بن فارس بن أحمد بن المقري، أنا أبو أحمد عبد الله بن الحسين بن
          <lb/>حسنون النرسي قراءة، أنا أبو بكر محمد بن عزير السجستاني قال في
        </p>
        <p>
          <lb/>قوله تعالى: {أمتنا اثنتين وأحييتنا اثنتين} مثل قوله: {وكنتم أمواتا
          <lb/>فأحياكم ثم يميتكم ثم يحييكم} فالموتة الأولى كونهم نطفة في أصلاب آبائهم؛
          <lb/>لأن النطفة ميتة، والحياة الأولى إحياء الله إياهم من النطفة. والموتة
          <lb/>الثانية إماتة الله -عز وجل- إياهم بعد الحياة، والحياة الثانية إحياء الله
          <lb/>-عز وجل- إياهم للبعث، فهاتان موتتان وحياتان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل: الموتة الأولى التي تقع بهم في الدنيا بعد الحياة، والحياة الأولى
          <lb/>إحياء الله -عز وجل- إياهم في القبر لمساءلة منكر ونكير، والموتة الثانية
          <lb/>إماتة الله -عز وجل- إياهم بعد المساءلة، والحياة الثانية إحياء الله -عز
          <lb/>وجل- إياهم للبعث.
        </p>
        <p>
          <lb/>[106] وأخبرنا عبد الجليل قراءة، أنا عبد الباقي، أنا عبد الله بن الحسين
          <lb/>النرسي، أنا محمد بن عزير1 السجستاني قال: ذكر عن علي بن أبي طالب -رضي
          <lb/>الله عنه- أنه قال: {أدبار السجود} الركعتان بعد المغرب، {وإدبار النجوم}
          <lb/>الركعتان قبل الفجر، والأدبار جمع دبر، والإدبار مصدر أدبر إدبارا.
        </p>
        <p>
          <lb/>[107] أخبرنا أبو سعد بن الساوي، أنا الحسن بن فارس، أنا أبو أحمد، أنا
          <lb/>أبو بكر السجستاني في قوله تعالى: {فوسوس إليه الشيطان} ألقى في نفسه شرا،
          <lb/>يقال لما يقع في النفس من عمل الخير: إلهاما، ولما يقع من الشر وما لا خير
          <lb/>فيه: وسواسا، ولما يقع من الخوف: اتجاسا، لما يقع من تقدير الخير: أملا،
          <lb/>ولما يقع من التقدير الذي لا على الإنسان ولا له: خطر.<pb n="Vol. 1, p. 158"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الخامس والسادس والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[108] أخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن الحسين بن علي بن أيوب البزاز وابنه
          <lb/>الشيخ أبو محمد سعد الله بن علي قراءة عليهما في مجلس واحد سنة تسعين
          <lb/>وأربعمائة قالا: أنا القاضي الإمام أبو يعلى محمد بن الحسين بن الفراء
          <lb/>قراءة عليه<milestone n="300" unit="words"/>، أنا إسماعيل بن سعيد بن سويد أبو القاسم، أنا أبو علي الحسن بن
          <lb/>القاسم بن جعفر، ثنا أحمد بن زهير، أنا علي بن نضر، عن محمد بن حرب الهلالي
          <lb/>قال: قال كثير بن هراسة لابنه: أي بني، إن من الناس ناسا ينقصونك إن زدتهم،
          <lb/>وتهون عليهم إذا خاصمتهم، وليس لرضاهم موضع تعرفه، ولا لسخطهم موضع تنكره،
          <lb/>فإذا رأيت أولئك بأعيانهم؛ فابذل لهم وجه المودة وامنعهم موضع الخلصة، يكون
          <lb/>ما بذلت لهم من المودة دافعا لشرهم، وما منعتهم من موضع الخلصة قاطعا
          <lb/>لحرمتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>[109] أخبرنا علي وابنه أبو محمد قالا: أنا محمد بن الحسين، أنا إسماعيل
          <lb/>قراءة، أنا الحسين بن القاسم بن جعفر، حدثني أبو الفضل الربعي، عن أبيه
          <lb/>قال: قيل لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه: لم لا تركب الخيل؟ قال: الخيل
          <lb/>للطلب والهرب، فلست أطلب مدبرا ولا أنصرف عن مقبل.
        </p>
        <p>
          <lb/>[110] أخبرنا علي وسعد الله قالا: أنا محمد، أنا إسماعيل، أنا الحسين،
          <lb/>حدثني أبو العباس الهروي، أنا الرياشي، عن الأصمعي قال: لما حضرت الحجاج
          <lb/>الوفاة أنشأ يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>يا رب قد حلف الأعداء واجتهدوا ... بأنني رجل من ساكني النار
        </p>
        <p>
          <lb/>أيحلفون على عمياء ويحهم ... ما ظنهم بكثير العفو غفار
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبر بذلك الحسن فقال: تالله إن نجا فهما1.<pb n="Vol. 1, p. 159"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ السابع والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[111] سمعت القاضي الإمام، أنا أبو المعالي عزيزي بن عبد الملك شيذلة2
          <lb/>-رحمه الله- من لفظه في شهر رمضان سنة تسعين يقول: إذا أخلص الرجل صدقة،
          <lb/>وأحكم عقده، أخذ من علم الشريعة ما لا بد منه، ولا يسع جهله مما يتعين عليه
          <lb/>من فروض الأعيان إما علما وتحقيقا، أو سؤالا وتقليدا، والعبد مكلف بهذا
          <lb/>القدر من العلوم كتكلفة بمقاديره من العلوم3؛ لأن ما لا يتوصل إلى الواجبات
          <lb/>إلا به كان واجبا كسائر الواجبات؛ كوجوب الطهارة في وجوب الصلاة، ووجوب
          <lb/>العدد في وجوب الجمعة، ووجوب الزاد والراحلة في وجوب الحج، فيرجع في علم
          <lb/>عباداته إلى العالم تقليدا كما يرجع العالم إلى علمه تحقيقا؛ فإن العمل
          <lb/>بالعلم أصل، وعالم لا عمل له كمثل الحمار يحمل<milestone n="300" unit="words"/>أسفارا، ويجب على العبد أن
          <lb/>يكون عالما، أو متعلما، أو محبا لهما.<pb n="Vol. 1, p. 160"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن أفنى بالعلم نفسه، وأحيا بالعلم روحه؛ كان مع المتقين في جنات ونهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومعنى التقليد قبول قول المفتى من غير حجة، ولو أوجب على الكافة التحقيق
          <lb/>دون التقليد أدى ذلك إلى تعطيل المعايش وخراب الدنيا، فجاز أن يكون بعضهم
          <lb/>مقلدا، وبعضهم متعلما، وبعضهم عالما، ولن ترتفع درجة في الجنان كدرجة
          <lb/>العلماء والمتعلمين ثم درجة المحبين، قال الله سبحانه: {فاسألوا أهل الذكر}
          <lb/>1.
        </p>
        <p>
          <lb/>[112] سمعت القاضي الإمام عزيزي شيذله من لفظه في سنة تسعين وأربعمائة
          <lb/>يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم يا واسع المغفرة، ويا باسط اليدين بالرحمة، افعل بي ما أنت أهله،
          <lb/>إلهي أذنبت في بعض الأوقات، وآمنت بك في كل الأوقات، فكيف يغلب بعض عمري
          <lb/>مذنبا جميع عمري مؤمنا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي لو سألتني حسناتي لجعلتها لك مع شدة حاجتي إليها، وأنا عبد، فكيف لا
          <lb/>أرجو أن تهب لي سيئاتي مع غناك عنها، وأنت رب، فيا من أعطنا خير ما في
          <lb/>خزائنه وهو الإيمان به قبل السؤال، لا تمنعنا أوسع2 ما في خزائنك، وهو
          <lb/>العفو مع السؤال.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي حجتي حاجتي، وعدتي فاقتي، فارحمني، إلهي كيف أمتنع بالذنب من
          <lb/>الدعاء، ولا أراك تمتنع3 مع الذنب من العطاء، فإن غفرت فخير راحم أنت، وإن
          <lb/>عذبت فغير ظالم أنت، إلهي أنت إلهي سألتك تذللا فأعطني تفضلا.<pb n="Vol. 1, p. 161"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الشيخ الثامن والعشرون</head>
        <p>
          <lb/>] :
        </p>
        <p>
          <lb/>[113] أخبرنا الشيخ أبو البركات محمد بن عبد الله بن يحيى بن الوكيل
          <lb/>المعروف بابن السطوي بقراءة أبي البركات الغسال في جمادى الآخرة من سنة
          <lb/>اثنتين وتسعين وأربعمائة، أنا أبو بكر محمد بن عمر بن بكر النجار بقراءة
          <lb/>أبي موسى الأندلسي سنة ثلاثين وأربعمائة، أنا أبو عبد الله الحسين بن أحمد
          <lb/>الهروي الصفار سنة اثنتين وستين وثلثمائة، أنا أبو إسحاق محمد بن محمود
          <lb/>السمرقندي قال: سمعت يحيى بن معاذ الرازي1 -رحمه الله- سنة سبع ومائتين
          <lb/>يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي أدعوك بلسان نعمتك فأجبني بلسان كرمك، يا من رباني في الطريق بنعمه،
          <lb/>وأشار لي في الورود إلى كرمه، معرفتي بك دليلي عليك، وحبي<milestone n="300" unit="words"/>لك شفيعي إليك،
          <lb/>وأنا واثق في الطريق من الدليل بدلالته، وساكن لدى الورود من شفيعي إلى
          <lb/>شفاعته، وإذا كان هذا سرور الطريق لي بنعمتك، فكيف يكون سرور الورود مني
          <lb/>بكرمك؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي وعزتك وجلالك لو جئتك بعمل أهل الأرض والسماء لما استكثرته؛ لما
          <lb/>أعرف من شره نفسي، فكيف لا أرجوك ولا استكثر ذنوبي على ما تعرفه من كرم
          <lb/>نفسك؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي إن إبليس ظن بخلقك ظنا فأطاعوه جهلا، وظن خلقك بجودك ظنا فارحمهم
          <lb/>فضلا، وليس ما أطاعوه به في الذنوب عصيانا بأكثر مما جاءوك به إيمانا فهب
          <lb/>عصيانهم لإيمانك، وأدهم بإيمانهم إلى غفرانك، فليس طاعة الملعون طلبوا؛
          <lb/>ولكن حب اللذات، لا له.<pb n="Vol. 1, p. 162"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي حبي إليك، وذنبي هو إلى نفسي، والحب لك أعتقده طائعا، والذنب آتيه
          <lb/>كارها، فهب كراهية ذنبي لطواعية حبي، إنك أرحم الراحمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>[114] أخبرنا أبي الشيخ أبو نصر -رحمه الله- وأبو الحسن علي بن الحسين بن
          <lb/>أيوب وابنه أبو محمد سعد الله في سنة تسعين قالوا: أنا الإمام أبو يعلى
          <lb/>محمد بن الحسين بن الفراء قراءة عليه ويحيى يسمع في سنة خمسين وأربعمائة،
          <lb/>أنا أبو القاسم إسماعيل بن سعيد، أنا الحسن بن القاسم بن جعفر سنة ثلاث
          <lb/>وعشرين وثلاثمائة، حدثني أبو علي، محرز الكاتب قال: كان سعيد بن حميد يكثر
          <lb/>زيارة إسماعيل بن إسحاق بن إبراهيم، فإذا أراد الانصراف تمثل بهذين
          <lb/>البيتين:
        </p>
        <p>
          <lb/>سلام عليكم حالت الكأس بيننا ... ومالت بنا عن كل مرأى ومسمع
        </p>
        <p>
          <lb/>وما هو إلا أن يميل بنا الكرى ... فمجمع سكر بين جنب ومضجع
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر العمدة من تخريج الحافظ ابن الأخضر لشهدة بنت الإبري رحمة الله
          <lb/>عليها.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله رب العالمين، وصلاته على سيدنا محمد وصحبه أجمعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 163"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صورة سماع الشيخ:
        </p>
        <p>
          <lb/>بلغ من أول هذا الجزء سماعا من الجهة العالمة الكاتبة فخر النساء شهدة
          <lb/>بنت الشيخ أبي الفرج أحمد بن الفرج بن عمر الإبري الأشياخ: القاضي الأجل
          <lb/>العالم الأوحد شمس الدين أبو الحسن علي بن عبد الرشيد بن علي بن بنيمان
          <lb/>الهمذاني، سبط الحافظ أبي العلاء، وأبو إسحاق إبراهيم بن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الواحد بن علي
          <lb/>بن سرور المقدسي، وأخوه أبو محمد عبد الغني، وأبو الفرج عبد الرحمن بن محمد
          <lb/>بن عبد الوهاب الأنصاري الدمشقي، وأبو الفتح المبارك بن سعد الله بن وهب،
          <lb/>وولده عبد الله، ومحمد بن خلف بن راجح المقدسي، وعبد الله بن عمر بن أبي
          <lb/>بكر المقدسي، وعبد الرحمن بن إبراهيم بن أحمد المقدسي، وأبو القاسم عبد
          <lb/>الرحيم، وأبو صالح نصر ابنا تاج الدين عبد الرزاق بن عبد القادر بن أبي
          <lb/>صالح الجيلي، ويوسف بن سعيد بن مسافر بن جميل المقري، وأخوه يونس، وأبو
          <lb/>الفضل أحمد بن أبي الفضائل بن محمد الميهني الصوفي وآخرون -بقراءة عبد
          <lb/>العزيز بن محمود بن المبارك الأخضر، وابنته أمة الرحيم آمنة سمعت في غير
          <lb/>الطبقة، وذلك في يوم الثلاثاء ثامن عشر من جمادى الأولى من سنة ثلاث وسبعين
          <lb/>وخمسمائة، وصح ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>نقل ذلك مختصرا ابن الأخضر من أصل نسخته. نقله على الوجه الحسن بن محمد
          <lb/>بن الحسن بن أبي جرويه، ثم نقله من خطه محمود بن مودود بن محمود بن بلدحي
          <lb/>حامدا لله سبحانه، ومصليا على رسوله محمد وآله، ومسلما في شعبان من سنة خمس
          <lb/>وستمائة، ثم نقله محمد بن مسعود بن أسعد الأصفهاني مالكه في شهر ربيع الآخر
          <lb/>من سنة عشر وستمائة، والحمد لله، وصلى الله على محمد وآله أجمعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 164"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>سماع آخر:
        </p>
        <p>
          <lb/>قرأت بعض هذا الجزء على القاضي الإمام العالم شمس الدين أقضى القضاة أبي
          <lb/>الحسن علي بن عبد الرشيد بن علي بن بنيمان -أدام الله توفيقه- وقرأ الباقي
          <lb/>الشيخ الإمام العالم برهان الدين جمال الوعاظ المعروف بابن البرني فكمل
          <lb/>قراءة عليه في يوم الجمعة بعد الصلاة سلخ شهر الله الأرحب رجب من سنة
          <lb/>ستمائة بظاهر الموصل، فسمعه جماعة منهم الشيخ العالم محيي الدين أبو القاسم
          <lb/>علي بن أبي الفرج بن أبي منصور بن الموصلي اليعقوبي صاحب هذا الجزء، وكانت
          <lb/>القراءة من أصل آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتب محمود بن مودود بن محمود بن بلدحي في ربيع الآخر من سنة عشر
          <lb/>وستمائة، حامدا لله سبحانه، ومصليا على<milestone n="300" unit="words"/>رسوله محمد النبي وآله وصحبه،
          <lb/>ومسلما تسليما.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 165"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الفهارس</head>
        <head>فهرس الأحاديث والآثار</head>
        <p>
          <lb/>رقم الحديث:
        </p>
        <p>
          <lb/>57 أبا المنذر، أي آية في كتاب الله عز وجل أعظم؟
        </p>
        <p>
          <lb/>61 اتقوا الله؛ فإنه لن يموت أحدكم حتى يستكمل رزقه
        </p>
        <p>
          <lb/>68 اتقوا النار ولو بشق تمرة
        </p>
        <p>
          <lb/>66 ادخلوها من حيث قال حسان
        </p>
        <p>
          <lb/>111 إذا أخلص الرجل صدقه
        </p>
        <p>
          <lb/>92 إذا أنفقت المرأة من بيت زوجها
        </p>
        <p>
          <lb/>10 استقيظ النبي -صلى الله عليه وسلم- من نوم محمر وجهه
        </p>
        <p>
          <lb/>74 أصل كل عداوة اصطناع المعروف إلى اللئام
        </p>
        <p>
          <lb/>5 أصليت يا فلان؟ قال: لا، قال: قم فاركع
        </p>
        <p>
          <lb/>اعلم أبا مسعود
        </p>
        <p>
          <lb/>26 والله لله أقدر عليك منك من هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>56 اقرإ القرآن؛ فإن السكينة نزلت عند القرآن
        </p>
        <p>
          <lb/>40 ألا أعلمك دعوات تقولهن إذا أخذت مضجعك
        </p>
        <p>
          <lb/>85 ألا إن المقيم بالإسكندرية
        </p>
        <p>
          <lb/>17 ألا كلكم راع وكلكم مسئول عن رعيته
        </p>
        <p>
          <lb/>113 إلهي أدعوك بلسان نعمتك
        </p>
        <p>
          <lb/>39 اللهم أسلمت نفسي إليك
        </p>
        <p>
          <lb/>89 اللهم اغفر لي ما قدمت وما أخرت
        </p>
        <p>
          <lb/>46 اللهم إني أسألك خيرها
        </p>
        <p>
          <lb/>112 اللهم يا واسع المغفرة
        </p>
        <p>
          <lb/>34 ألم آمركم أن تؤذنوني بها
        </p>
        <p>
          <lb/>11 أما إنكم ترون ربكم -عز جل- كما ترون هذا القمر
        </p>
        <p>
          <lb/>80، 81 الإمام العادل لا ترد دعوته
        </p>
        <p>
          <lb/>59 أما ما أثنيتم عليهم ودعوتم لهم فلا
        </p>
        <p>
          <lb/>15 إن أثقل صلاة على المنافقين صلاة العشاء
        </p>
        <p>
          <lb/>1 إن أحدكم يجمع خلقه في بطن أمه أربعين يوما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 166"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>53 إن الله -عز وجل- زوى لي الأرض
        </p>
        <p>
          <lb/>72 إن أهل بيت يوجد على مائدتهم
        </p>
        <p>
          <lb/>4 إن بلالا يؤذن بليل
        </p>
        <p>
          <lb/>29 أن رسول الله -صلى الله عليه وسلم- كان يقرأ في الركعتين الأوليين من
          <lb/>صلاة الظهر
        </p>
        <p>
          <lb/>76 إن لكل دين خلقا
        </p>
        <p>
          <lb/>49 أن النبي -صلى الله عليه وسلم- سمى سجدتي السهو المرغمتين
        </p>
        <p>
          <lb/>43 أنت مع من أحببت
        </p>
        <p>
          <lb/>24 أنزل علي آيات لم ير مثلهن
        </p>
        <p>
          <lb/>63 انظر ما يؤذي الناس فاعزله عن طريقهم
        </p>
        <p>
          <lb/>2 أنفقي عليهم؛ فإن لك أجر ما أنفقت عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>16 إنما أجلكم فيما خلا من الأمم
        </p>
        <p>
          <lb/>86 إنما المهلكات شح مطاع
        </p>
        <p>
          <lb/>3 إني أنا محمد، وأنا أحمد
        </p>
        <p>
          <lb/>9 إني لأعطي رجالا، وأدع من هو أحب إلي منهم
        </p>
        <p>
          <lb/>83 اهدأ، فما عليك إلا نبي، أو صديق، أو شهيد
        </p>
        <p>
          <lb/>20 بايعنا رسول الله -صلى الله عليه وسلم- على السمع والطاعة
        </p>
        <p>
          <lb/>48 البركة في ثلاث: في الفرس، والمرأة، والدار
        </p>
        <p>
          <lb/>6 البيعان<milestone n="300" unit="words"/>بالخيار ما لم يتفرقا
        </p>
        <p>
          <lb/>35 تنظر في عقابك إياهم وذنوبهم
        </p>
        <p>
          <lb/>88 ثلاث مهلكات
        </p>
        <p>
          <lb/>7 خير الناس قرني، ثم الذين يلونهم
        </p>
        <p>
          <lb/>109 الخيل للطلب والهرب
        </p>
        <p>
          <lb/>95 سمع الله لمن حمده
        </p>
        <p>
          <lb/>58 سورة في القرآن ما هي إلا ثلاثين آية
        </p>
        <p>
          <lb/>65 شعار المؤمن يوم القيامة
        </p>
        <p>
          <lb/>47 الشؤم في الدار، والمرأة، والفرس
        </p>
        <p>
          <lb/>71 فإنك لا تستطيع ذلك، فصم وأفطر
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 167"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>82 فطفئت نار الشياطين، وهزمهم الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>55 قال الله عز وجل: كذبني ابن آدم
        </p>
        <p>
          <lb/>103 قدم هارون الرشيد الكوفة
        </p>
        <p>
          <lb/>27 قل: آمنت بالله، ثم استقم
        </p>
        <p>
          <lb/>98 كان جبريل وميكائيل بين يدي
        </p>
        <p>
          <lb/>75 كان رسول الله -صلى الله عليه وسلم- إذا قال: سمع الله لمن حمده
        </p>
        <p>
          <lb/>21 كان رسول الله -صلى الله عليه وسلم- يدخل على أم حرام بنت ملحان
          <lb/>فتطعمه
        </p>
        <p>
          <lb/>19 كان رسول الله -صلى الله عليه وسلم- يعتكف العشر الأوسط من شهر رمضان
        </p>
        <p>
          <lb/>45 كان صلى الله عليه وسلم إذا قفل كبر ثلاثا
        </p>
        <p>
          <lb/>33 كل مسكر حرام
        </p>
        <p>
          <lb/>28 كونوا على مشاعركم هذه
        </p>
        <p>
          <lb/>93 لأن أقول: سبحان الله والحمد لله
        </p>
        <p>
          <lb/>79 لعلكم تدركون قوما يؤخرون الصلاة
        </p>
        <p>
          <lb/>94 لغدوة في سبيل الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>71 لما ألقي إبراهيم الخليل في النار
        </p>
        <p>
          <lb/>110 لماحضرت الحجاج الوفاة
        </p>
        <p>
          <lb/>44 لو كنت من هذا البلد لأوجعت لك رأسك
        </p>
        <p>
          <lb/>18 لولا أن أشق على أمتي لأحببت ألا أتخلف خلف سرية تخرج في سبيل الله
        </p>
        <p>
          <lb/>84 ما أنعم الله على عبد من نعمة
        </p>
        <p>
          <lb/>102 ما الدليل على حدوث الأشياء؟
        </p>
        <p>
          <lb/>31 ما من رجل يتوضأ فيحسن الوضوء
        </p>
        <p>
          <lb/>52 ما منكم من أحد إلا وقد وكل به قرين
        </p>
        <p>
          <lb/>42 مثل المنافق مثل الشاة العائرة
        </p>
        <p>
          <lb/>96 مد الله في عمرك مدا
        </p>
        <p>
          <lb/>14 من أطاعني فقد أطاع الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 168"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>101 من أكثر من الاستغفار
        </p>
        <p>
          <lb/>37 من ألقى جلباب الحياء فلا غيبة له
        </p>
        <p>
          <lb/>22 من توضأ فليستنثر
        </p>
        <p>
          <lb/>90 من دل علي خير كان له كأجر فاعله
        </p>
        <p>
          <lb/>77 من راح إلى الجمعة فليغتسل
        </p>
        <p>
          <lb/>50 من ستر أخاه المسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>67 من قال: لا إله إلا الله وحده لا شريك له
        </p>
        <p>
          <lb/>38 من كان يؤمن بالله واليوم الآخر فليكرم ضيفه
        </p>
        <p>
          <lb/>100 من مشى إلى الخير حافيا
        </p>
        <p>
          <lb/>73 من وعظ أخاه سرا
        </p>
        <p>
          <lb/>99 من يأكل ما سقط من المائدة
        </p>
        <p>
          <lb/>25 من يحرم الرفق يحرم الخير
        </p>
        <p>
          <lb/>78 وزن أصحابنا الله عز وجل
        </p>
        <p>
          <lb/>10 ويل للعرب من شر<milestone n="300" unit="words"/>قد اقترب
        </p>
        <p>
          <lb/>62 لا إله إلا الله وحده لا شريك له
        </p>
        <p>
          <lb/>51 لا تحاسدوا، ولا تباغضوا، ولا تدابروا
        </p>
        <p>
          <lb/>13 لا تسبوا أصحابي
        </p>
        <p>
          <lb/>64 لا تسبيها؛ فإنها مأمورة
        </p>
        <p>
          <lb/>23 لا يرث المسلم الكافر
        </p>
        <p>
          <lb/>8 لا يموت رجل مسلم إلا أدخل الله مكانه النار يهوديا أو نصرانيا
        </p>
        <p>
          <lb/>91 لا ينفعه إنه لم يقل يوما: رب اغفر لي
        </p>
        <p>
          <lb/>60 يأيها الناس، إنه لا غش بن المسلمين
        </p>
        <p>
          <lb/>104 يا رب، أما لك عذاب إلا النار
        </p>
        <p>
          <lb/>54 يا فاطمة بنت محمد
        </p>
        <p>
          <lb/>12 يدعى نوح يوم القيامة
        </p>
        <p>
          <lb/>30 يقول عز وجل: الصوم لي، وأنا أجزي به
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 169"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فهرس شيوخ شهدة:</head>
        <p>
          <lb/>3 أحمد بن عبد القادر بن محمد بن يوسف
        </p>
        <p>
          <lb/>23 أحمد بن الفرج بن عمر الدينوري
        </p>
        <p>
          <lb/>10 أحمد بن بندار بن إبراهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>9 ثابت بن بندار بن إبراهيم الدينوري
        </p>
        <p>
          <lb/>11 جعفر بن الحسين السراج
        </p>
        <p>
          <lb/>7 الحسن بن أحمد بن سلمان الدقاق
        </p>
        <p>
          <lb/>80 الحسين بن أبي القاسم علي بن أحمد بن البسري البندار
        </p>
        <p>
          <lb/>4 الحسن بن أحمد بن محمد بن طلحة النعالي
        </p>
        <p>
          <lb/>26 سعد الله بن علي بن الحسين
        </p>
        <p>
          <lb/>1 طراد بن محمد بن علي الزينبي
        </p>
        <p>
          <lb/>20 ظريف بن محمد بن عبد العزيز بن أحمد بن محمد بن أحمد بن شاذان الحيري
          <lb/>النيسابوري
        </p>
        <p>
          <lb/>المقرئ
        </p>
        <p>
          <lb/>24 عبد الجليل بن محمد بن الحسن الساوي
        </p>
        <p>
          <lb/>12 عبد الواحد بن عاهان بن عقيل بن قيس الشيباني
        </p>
        <p>
          <lb/>27 عزيزي بن عبد الملك شيذلة
        </p>
        <p>
          <lb/>18 علي بن الحسين بن عبد الله الربعي المعروف بابن العربي
        </p>
        <p>
          <lb/>6 علي بن الحسين بن علي بن أيوب البزاز
        </p>
        <p>
          <lb/>13 المبارك بن عبد الجبار بن أحمد بن القاسم
        </p>
        <p>
          <lb/>15 محمد بن أبي علي الحسن بن أحمد بن الباقلاني
        </p>
        <p>
          <lb/>16 محمد بن أحمد بن الحسين الشاشي
        </p>
        <p>
          <lb/>17 محمد بن الحسين بن هربسة
        </p>
        <p>
          <lb/>28 محمد بن عبد الله بن يحيى بن الوكيل المعروف بابن السطوي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 170"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>2 محمد بن عبد السلام بن أحمد بن عمر الأنصاري
        </p>
        <p>
          <lb/>21 محمد بن عبد الكريم بن خشيش
        </p>
        <p>
          <lb/>22 محمد بن محمود بن الحسن القزويني
        </p>
        <p>
          <lb/>19 منصور بن بكر بن محمد بن حيد الينسابوري
        </p>
        <p>
          <lb/>5 نصر بن أحمد بن عبد الله بن البطر القارئ
        </p>
        <p>
          <lb/>14 هبة الله بن أحمد بن محمد الموصلي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 171"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>قائمة مصادر التحقيق</head>
        <p>
          <lb/>والشرح:
        </p>
        <p>
          <lb/>- الإصابة في تمييز الصحابة: أحمد بن علي بن حجر العسقلاني<milestone n="300" unit="words"/>"773-852ه"
          <lb/>دار النهضة مصر - القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الأعلام: خير الدين الزركلي - دار العلم للملايين.
        </p>
        <p>
          <lb/>- أعلام النساء في عالمي العرب والإسلام: عمر رضا كحالة - مؤسسة الرسالة.
          <lb/>ط"5" "1409ه-1989م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- أمالي المحاملي: الحسين بن إسماعيل القاضي البغدادي "235-330ه" تحقيق
          <lb/>د/ إبراهيم إبراهيم القيسي - دار ابن القيم - المكتبة الإسلامية - في
          <lb/>المملكة العربية السعودية والأردن - ط"1" "1412ه-1991م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- الإمتاع بالأربعين المتباينة بشرط السماع: أبو الفضل أحمد بن علي بن
          <lb/>حجر العسقلاني، تحقيق صلاح الدين مقبول أحمد - الدار السلفية - الكويت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الأموال: أبو عبيد القاسم بن سلام "157-224ه" مؤسسة ناصر للثقافة -
          <lb/>بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الأنساب: أبو سعد عبد الكريم بن محمد بن منصور التميمي السمعاني
          <lb/>"ت562ه-1166م" نشره أمين دمج - بيروت - لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>- تاريخ بغداد: أبو بكر أحمد بن علي الخطيب البغدادي "ت463ه" الخانجي
          <lb/>والسعادة "1349ه-1931م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- تاريخ المدينة: عمر بن شبة - المدينة المنورة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- تخريج أحاديث إحياء علوم الدين: للعراقي وابن السبكي والزبيدي - دار
          <lb/>العاصمة للنشر بالرياض.
        </p>
        <p>
          <lb/>- تنزيه الشريعة: أبو الحسن علي بن محمد بن عراق الكناني "ت963ه" تحقيق
          <lb/>عبد الوهاب عبد اللطيف وعبد الله بن محمد بن الصديق - مكتبة القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 172"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- تهذيب الكمال: الحافظ جمال الدين أبو الحجاج يوسف المزي "654-742ه"
          <lb/>مؤسسة الرسالة - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- تهذيب تاريخ دمشق لابن عساكر: عبد القادر بن بدران "ت1346ه" دار
          <lb/>المسيرة - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- التقييد لمعرفة رواة السنن والمسانيد: أبو بكر محمد بن البغدادي
          <lb/>المعروف بابن نقطة الحنبلي "ت629" د. ت - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- تكملة الإكمال: جمال الدين أبو حامد محمد بن الصابوني، المكتب الإسلامي
          <lb/>- بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- التكملة لوفيات النقلة: زكي الدين أبو محمد عبد العظيم المنذري
          <lb/>"581-656ه" تحقيق د/ بشار عواد معروف - مؤسسة الرسالة - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الجامع الصحيح: أبو عبد الله محمد بن إسماعيل البخاري "194-256ه"
          <lb/>المكتبة السلفية بالقاهرة - الطبعة الأولى "1400ه".
        </p>
        <p>
          <lb/>- جامع العلوم والحكم: أبو الفرج عبد الرحمن بن شهاب الدين بن أحمد بن
          <lb/>رجب الحنبلي "795" ط"5" دار الحديث - القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- جزء الحسن بن عرفة "150-257" تحقيق عبد الرحمن الفريوائي - مكتبة دار
          <lb/>الأقصى - الكويت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- جزء المؤمل بن إهاب "ت254" رواية أحمد بن عبد الله بن نصر بن هلال
          <lb/>السلمي الدمشقي "ت334" خرج<milestone n="300" unit="words"/>أحاديثه أبو الفداء عماد بن فره - نشر وتوزيع
          <lb/>دار البخاري - بريدة - المدينة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- جزء الألف دينار: أبو بكر أحمد بن جعفر بن القطيعي "274-368ه" دار
          <lb/>النفائس - الكويت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- جزء فيه أحاديث أبي علي الحسن بن موسى الأشيب، تحقيق خالد بن قاسم
          <lb/>الردادي - دار علوم الحديث - الإمارات العربية - دبي - الفجيرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- حلية العلماء في معرفة مذاهب الفقهاء: أبو بكر محمد بن أحمد الشاشي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 173"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>"429-507ه" تحقيق د/ ياسين أحمد إبراهيم - دار الباز - مكتبة الرسالة
          <lb/>الحديثة - ط"1".
        </p>
        <p>
          <lb/>- الرباعي في الحديث: عبد الغني بن سعيد الأزدي "ت409ه" تحقيق علي حسن
          <lb/>علي عبد الحميد - دار عمار - الأردن - ط"1" "1408ه- 1988م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- الزهد: أحمد بن حنبل الشيباني "164-241ه" دار الميسرة - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- سبل الهدى والرشاد في سيرة خير العباد: محمد بن يوسف الصالحي الشامي
          <lb/>"ت942ه" المجلس الأعلى للشئون الإسلامية -القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- سلسلة الأحاديث الصحيحة: محمد ناصر الدين الألباني - المكتب الإسلامي-
          <lb/>بيروت - دمشق.
        </p>
        <p>
          <lb/>- سلسلة الأحاديث الضعيفة: محمد ناصر الدين الألباني - المكتب الإسلامي-
          <lb/>بيروت - دمشق.
        </p>
        <p>
          <lb/>- سنن الترمذي: أبو عيسى محمد بن عيسى بن سورة "209-279ه" مصطفى البابي
          <lb/>الحلبي - مصر - الطبعة الأولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>- سنن أبي داود: سليمان بن الأشعث السجستاني الأزدي "202-275ه" تعليق عزت
          <lb/>عبيد الدعاس وعادل السيد - ط"1" "1388-1969م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- سنن ابن ماجه: أبو عبد الله محمد بن يزيد القزويني "207-275ه" عيسى
          <lb/>البابي الحلبي - القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- السنن الكبرى للبيهقي: أبو بكر أحمد بن الحسين بن علي "ت458ه" حيدر
          <lb/>أباد بالهند "1344ه".
        </p>
        <p>
          <lb/>- سنن النسائي "المجتبى": أحمد بن شعيب "215-303ه" نشر عبد الفتاح أبو
          <lb/>غدة - مكتب المطبوعات الإسلامية.
        </p>
        <p>
          <lb/>- السنن الكبرى: للنسائي - دار الكتب العلمية - بيروت "1406ه-1986م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- سير أعلام النبلاء: شمس الدين محمد بن أحمد بن علي الذهبي "748ه-
          <lb/>1374م" مؤسسة الرسالة - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- شذارات الذهب: أبو الفلاح عبد الحي بن العماد "1089ه" دار المسيرة -
          <lb/>بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- شرح السنة: أبو محمد الحسين بن مسعود الفراء البغوي "436-516ه" المكتب
          <lb/>الإسلامي - بيروت - دمشق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 174"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- الشكر لله عز وجل: أبو بكر عبد الله بن محمد بن أبي الدنيا القرشي
          <lb/>البغدادي "208-281ه" دار ابن كثير - دمشق.
        </p>
        <p>
          <lb/>- شفاء الغليل في تخريج أحاديث منار السبيل: ناصر الدين الألباني<milestone n="300" unit="words"/>-
          <lb/>المكتب الإسلامي - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- صحيح مسلم: أبو الحسين مسلم بن الحجاج القشيري النيسابوري "206-261ه"
          <lb/>دار الكتب العربية - عيسى البابي الحلبي - القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- صحيفة همام بن منبه: د/ رفعت فوزي عبد المطلب - مكتبة الخانجي -
          <lb/>القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الصمت وآداب اللسان: أبو بكر عبد الله بن محمد بن عبيد بن أبي الدنيا
          <lb/>البغدادي "ت281ه" دار الغرب الإسلامي - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الضعفاء للعقيلي: أبو جعفر محمد بن عمرو بن موسى بن حماد "ت322ه" دار
          <lb/>الكتب العلمية - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- طبقات النساء المحدثات: عبد العزيز سيد الأهل - القاهرة "1401ه- 1981م"
          <lb/>المجلس الأعلى للشئون الإسلامية.
        </p>
        <p>
          <lb/>- العلل المتناهية: عبد الرحمن بن علي بن الجوزي "ت597ه" دار نشر الكتب
          <lb/>الإسلامية.
        </p>
        <p>
          <lb/>- عمل اليوم والليلة لابن السني: أحمد بن محمد بن إسحاق "364ه" مكتبة
          <lb/>التراث - القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- عمل اليوم والليلة للنسائي: أحمد بن شعيب "303ه" تحقيق د/ فاروق حمادة
          <lb/>- مؤسسة الرسالة - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- غريب القرآن: أبو بكر محمد بن عزير السجستاني "ت330ه" تحقيق محمد أديب
          <lb/>عبد الواحد - دار قتيبة "1416ه-1995م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- فتح الباري: أحمد بن علي بن حجر العسقلاني "773-852ه" المطبعة السلفية
          <lb/>ومكتبتها - القاهرة ط"2".
        </p>
        <p>
          <lb/>- فهرس الفهارس والأثبات: عبد الحي بن عبد الكبير الكتاني - دار الغرب
          <lb/>الإسلامي - الطبعة الثانية "1402ه-1982م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- في ظلال القرآن: سيد قطب - دار الشروق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 175"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- الكامل في ضعفاء الرجال: أبو أحمد عبد الله بن عدي الجرجاني "ت365ه"
          <lb/>دار الفكر - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الكافي: الكليني الرازي "قسم الأصول".
        </p>
        <p>
          <lb/>- كشف الأستار عن زوائد البزار: نور الدين علي بن أبي بكر الهيثمي
          <lb/>"735-807ه" مؤسسة الرسالة - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- كشف الخفاء ومزيل الإلباس: إسماعيل بن محمد العجلوني الجراحي "ت1162ه"
          <lb/>دار إحياء التراث العربي - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- مجمع البحرين في زوائد المعجمين؛ المعجم الأوسط والصغير للطبراني: نور
          <lb/>الدين الهيثمي "735-807ه" مكتبة الرشد بالرياض.
        </p>
        <p>
          <lb/>- مجمع الزوائد ومنبع الفوائد: نور الدين علي بن أبي بكر "ت807ه" دار
          <lb/>الكتاب العربي - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- المستدرك: أبو عبد الله الحاكم النيسابوري "ت405ه" حيدر أباد - الهند -
          <lb/>دار الفكر - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- المسند: أحمد بن حنبل - المكتب الإسلامي - دار صادر- بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- مسند الحميدي: أبو بكر عبد الله بن الزبير "ت219ه" عالم الكتب - بيروت
          <lb/>- مكتبة المتنبي - القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- مسند الطيالسي<milestone n="300" unit="words"/>: سليمان بن داود بن الجارود "ت204ه" دار المعرفة -
          <lb/>بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- مشيخة ابن الجوزي: أبو الفرج عبد الرحمن بن علي بن الجوزي "597ه-1200م"
          <lb/>تحقيق محمد محفوظ - دار الغرب الإسلامي- بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- مشيخة قاضي القضاة: محمد بن إبراهيم بن جماعة "ت733ه" تخريج القاسم بن
          <lb/>محمد بن يوسف البرزالي "ت739ه" تحقيق د/ موفق بن عبد القادر - دار الغرب
          <lb/>الإسلامي- بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- مصباح الزجاجة في زوائد ابن ماجه: أحم بن أبي بكر البوصيري "762-840ه"
          <lb/>دار الكتب الحديثة بالقاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- المطالب العالية بزوائد المسانيد الثمانية: أحمد بن علي بن حجر
          <lb/>العسقلاني "773-852ه" تحقيق حبيب الرحمن الأعظمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 176"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- المنتظم في تاريخ الملوك والأمم: أبو الفرج عبد الرحمن بن علي بن
          <lb/>الجوزي "ت597ه" دار المعارف - حيدر أباد - الهند.
        </p>
        <p>
          <lb/>- المنتقى من مسند المقلين: دعلج بن أحمد أبو محمد السجزي "ت351ه" تحقيق
          <lb/>عبد الله بن يوسف - مكتبة دار الأرقم.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ميزان الاعتدال: شمس الدين محمد بن أحمد بن علي الذهبي "748ه-1374م"
          <lb/>عيسى البابي الحلبي - مصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>- موارد الظمآن إلى زوائد ابن حبان: نور الدين علي بن أبي بكر الهيثمي
          <lb/>"ت807ه" دار الكتب العلمية.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الموطأ: رواية يحيى بن يحيى الليثي - دار إحياء الكتب العربية -
          <lb/>القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواية أبي مصعب الزهري - مؤسسة الرسالة - ط"1" "1412ه-1992م".
        </p>
        <p>
          <lb/>- نسخة وكيع عن الأعمش: وكيع بن الجراح "ت197ه" تحقيق عبد الرحمن عبد
          <lb/>الجبار الفريوائي - الدار السلفية - الكويت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- وفيات الأعيان: أبو العباس شمس الدين أحمد بن أبي بكر بن خلكان
          <lb/>"608-681ه" دار صادر - بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- وفاء الوفاء، للسمهودي: نور الدين علي بن جمال الدين - مطبعة الآداب
          <lb/>والمؤيد بمصر "1326ه".
        </p>
        <p>
          <lb/>- الوجيز في ذكر المجاز والمجيز: أبو طاهر أحمد بن محمد السلفي الأصبهاني
          <lb/>"474-476ه/ 1083-1180م" تحقيق محمد خير البقاعي - دار الغرب الإسلامي -
          <lb/>بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الوضع في الحديث: د/ عمر حسن فلاتة - بيروت - دمشق - مكتبة الغزالي -
          <lb/>مؤسسة مناهل العرفان "1401ه-1981م".<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0574ShuhdaBintAhmad.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0574ShuhdaBintAhmad.Cumda.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
