<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0574ShuhdaBintAhmad.Cumda">ShuhdaBintAhmad.Cumda</title>
        <author ref="#0574ShuhdaBintAhmad">Fulān Fulān al-dīn, Fulān al-dawlaŧ</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">44575</measure>
        <measure unit="words">11429</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0574ShuhdaBintAhmad.Cumda.JK001207-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0574ShuhdaBintAhmad.Cumda"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: JK_001207
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: شهدة بنت أحمد
010.AuthorNAME	:: شهدة بنت أحمد بن الفرج الدينيوري الأبري
011.AuthorBORN	:: 482هـ
011.AuthorDIED	:: 574
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: العمدة من الفوائد والآثار الصحاح والغرائب في مشيخة شهدة
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: أجزاء حديثية :: كتب الحديث النبوي الشريف وتراجم الرواة :: من كتب الفوائد
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: العمدة من الفوائد والآثار الصحاح والغرائب
030.LibURI	:: JK_001207
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: NODATA
031.LibURL	:: NODATA
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: د رفعت فوزي عبد المطلب
041.EdNUMBER	:: الأولى
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: مكتبة الخانجي
044.EdPLACE	:: القاهرة
045.EdYEAR	:: 1415هـ - 1994م
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>العمدة من الفوائد والآثار الصحاح والغرائب<pb n="Vol. 1, p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>1 - أخبرنا القاضي الإمام العالم أقضى القضاة شمس الدين أبو الحسن علي بن
          <lb/>عبد الرشيد بن علي بن بنيمان بالموصل قدم علينا رسولا في يوم الجمعة بعد
          <lb/>الصلاة سلخ شهر الله رجب من سنة ستمائة قراءة عليه وهو يسمع قيل له أخبرتكم
          <lb/>شهدة بنت أحمد بن الفرج الإبري
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الأول
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت أنا الشريف أبو الفوارس طراد بن محمد بن علي الزينبي بقراءة
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 29"/>البلخي وأجاز لي في سنة تسعين وأربعمائة وأنا أسمع أنا الشريف
          <lb/>أبو الحسن علي بن عبد الله بن إبراهيم بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن داود
          <lb/>بن عيسى ابن موسى بن علي بن عبد الله بن العباس بن عبد المطلب قراءة في شهر
          <lb/>رمضان من سنة إحدى عشرة وأربعمائة ثنا أبو عمرو عثمان بن أحمد بن عبد الله
          <lb/>بن يزيد الدقاق إملاء نا أبو سعيد عبد الرحمن بن منصور الحارثي سنة إحدى
          <lb/>وسبعين ومائتين نا يحيى بن سعيد القطان ثنا الأعمش نا زيد بن وهب عن عبد
          <lb/>الله بن مسعود قال حدثنا رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو الصادق المصدوق
        </p>
        <p>
          <lb/>إن أحدكم يجمع خلقه في بطن أمه أربعين يوما أو قال أربعين ليلة ثم يكون
          <lb/>علقة مثل ذلك ثم يكون مضغة مثل ذلك ثم يرسل الله عز وجل الملك فيؤمر بأربع
          <lb/>كلمات
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فيكتب رزقه وأجله وعمله وشقي أو سعيد ثم ينفخ فيه الروح فو الذي لا
          <lb/>إله غيره إن أحدكم ليعمل بعمل الجنة حتى ما يكون بينه وبينها إلا ذراع
          <lb/>فيسبق عليه الكتاب فيختم له بعمل النار فيكون من أهل النار وإن أحدكم ليعمل
          <lb/>بعمل النار حتى ما يكون بينه وبينها إلا ذراع فيسبق عليه الكتاب فيختم له
          <lb/>بعمل الجنة فيكون من أهلها<pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الأعمش عن زيد أبي سليمان الجهني
        </p>
        <p>
          <lb/>2 - أخبرنا طراد نا أبو الحسين علي بن محمد بن عبد الله بن بشران السكري
          <lb/>المعدل أنا أبو علي إسماعيل بن محمد بن إسماعيل الصفار قراءة<milestone n="300" unit="words"/>في سنة ست
          <lb/>وثلاثين وثلاثمائة أنا أحمد بن منصور نا عبد الرزاق بن همام ثنا معمر عن
          <lb/>هشام بن عروة عن أبيه عن زينب بنت أبي سلمة عن أم سلمة أنها قالت يا رسول
          <lb/>الله إن بني أبي سلمة في حجري وليس لهم شيء إلا ما انفقت عليهم ولست
          <lb/>بتاركتهم أفلي أجر إن أنفقت عليهم فقال النبي صلى الله عليه وسلم أنفقي
          <lb/>عليهم فإن لك أجر ما أنفقت عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن إسحاق بن راهويه وعن عبد الرزاق<pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>3 - أخبرنا طراد نا أبو الحسن محمد بن أحمد بن رزقويه قال أنا أبو جعفر
          <lb/>محمد بن يحيى بن عمر بن علي بن حرب نا علي بن حرب نا سفيان بن عيينة عن
          <lb/>الزهري عن محمد بن جبير بن مطعم عن أبيه قال قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم إني أنا محمد وأنا أحمد وأنا الماحي الذي يمحا بي الكفر وأنا الحاشر
          <lb/>الذي أحشر الناس وأنا العاقب الذي ليس بعده نبي
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الزهري عن محمد عن أبيه
        </p>
        <p>
          <lb/>4 - أخبرنا طراد أنا محمد بن أحمد بن محمد بن رزق البزاز في<pb n="Vol. 1, p. 33"/>
          <lb/>شهر رمضان سنة إحدى عشرة وأربعمائة نا أبو جعفر محمد بن يحيى في شهر ربيع
          <lb/>الأول سنة تسع وثلاثين وثلاث مائة نا جدي علي بن حرب نا سفيان عن الزهري عن
          <lb/>سالم عن أبيه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال إن بلالا يؤذن بليل فكلوا
          <lb/>واشربوا حتى تسمعوا أذان ابن أم مكتوم
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الزهري
        </p>
        <p>
          <lb/>5 - أخبرنا طراد أنا أبو الفتح هلال بن محمد بن جعفر بن سعدان
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 34"/>ابن عبد الرحمن بن ماهوية بن مهيار بن المرزبان الكسكري قراءة
          <lb/>ثنا أبو عبد الله الحسين بن يحيى بن عياش القطان قراءة في رجب سنة أثنتين
          <lb/>وثلاثين وثلاثمائة ثنا أبو الأشعث أحمد بن المقدام العجلي يوم الاثنين لست
          <lb/>خلون من شوال سنة تسع وأربعين ومائتين ثنا حماد بن زيد عن عمرو بن دينار عن
          <lb/>جابر بن عبد الله<milestone n="300" unit="words"/>أن رجلا أتى المسجد والنبي صلى الله عليه وسلم يخطب يوم
          <lb/>الجمعة فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم أصليت يا فلان قال لا قال قم
          <lb/>فاركع
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث حماد وغيره عن عمرو<pb n="Vol. 1, p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>6 - أخبرنا طراد أنا هلال أنا الحسين بن يحيى ثنا علي بن مسلم ثنا أبو
          <lb/>داود ثنا همام عن قتادة عن صالح أبي الخليل عن عبد الله بن الحارث
        </p>
        <p>
          <lb/>عن حكيم بن حزام قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم البيعان بالخيار
          <lb/>ما لم يتفرقا فإن صدقا وبينا بورك لهما في بيعهما وإن كتما محق بركة بيعهما
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري من حديث همام وغيره عن قتادة
        </p>
        <p>
          <lb/>7 - أخبرنا طراد أنا أبو عبد الله الحسين بن عمر بن برهان الغزال الشيخ
          <lb/>الصالح ثنا أبو عمرو عثمان بن أحمد الدقاق إملاء نا أبو قلابة عبد الملك
          <lb/>ابن محمد الرقاشي ثنا أزهر بن سعد السمان ثنا ابن عون عن إبراهيم عن عبيدة
          <lb/>عن عبد الله قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم خير الناس قرنى ثم الذين
          <lb/>يلونهم ثم الذين يلونهم
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا أدري أذكر رسول الله صلى الله عليه وسلم بعد قرنه قرنين أو ثلاثة
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث ابن عون وغيره عن إبراهيم
        </p>
        <p>
          <lb/>8 - أخبرنا طراد ثنا أبو الفرج أحمد بن محمد بن عمر بن الحسن بن
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 37"/>المسلمة المعدل قراءة في سنة اثنتي عشرة وأربعمائة ثنا أبو بكر
          <lb/>أحمد ابن يوسف بن خلاد ثنا الحارث بن محمد بن أبي أسامة ثنا عفان ثنا همام
          <lb/>عن قتادة أن عونا وسعيد بن أبي بردة حدثاه أنهما شهدا أبا بردة يحدث عمر
          <lb/>ابن عبد العزيز عن أبيه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال لا يموت رجل مسلم
          <lb/>إلا أدخل الله تبارك وتعالى مكانه النار يهوديا أو نصرانيا
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فاستحلفه عمر بن عبد العزيز بالله الذي لا إله إلا هو ثلاث مرات أن
          <lb/>أباه حدثه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال فحلف له<pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فلم يحدثني سعيد أنه<milestone n="300" unit="words"/>استحلفه ولم ينكر على عون قوله
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي بكر عن عفان ومن طريق آخر عن همام
        </p>
        <p>
          <lb/>9 - أخبرنا طراد ثنا أبو محمد عبد الله بن يحيى بن عبد الجبار السكري
          <lb/>قراءة أنا أبو علي إسماعيل بن محمد الصفار ثنا أحمد بن منصور الرمادي ثنا
          <lb/>عبد الرزاق ثنا معمر عن الزهري عن عامر بن سعد عن أبيه أن النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم أعطى رجالا ولم يعط رجالا فقلت يا رسول الله أعطيت فلانا وتركت
          <lb/>فلانا فلم تعطه وهو مؤمن فقال صلى الله عليه وسلم أو مسلم فأعدتها ثلاثا
          <lb/>وهو يقول أو مسلم قال إني لأعطى رجالا وأدع من هو أحب إلي منهم مخافة أن
          <lb/>يكبوا في النار على وجوههم أو قال على مناخرهم<pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الزهري عن عامر
        </p>
        <p>
          <lb/>10 - أخبرنا طراد انا أبو نصر محمد بن عمر بن أحمد بن حسنون<pb n="Vol. 1, p. 40"/>
          <lb/>الشيخ الصالح قراءة انا أبو جعفر محمد بن عمرو بن البختري البزاز إملاء
        </p>
        <p>
          <lb/>ح وأخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أبي القاسم علي بن أحمد البندار
          <lb/>قراءة في سنة اثنتين وتسعين وأربعمائة أنبا أبو محمد عبد الله بن يحيى ابن
          <lb/>عبد الجبار السكري قراءة في ربيع الأول سنة اثنتي عشرة وأربعمائة قال قرئ
          <lb/>على أبي علي إسماعيل بن محمد بن إسماعيل بن صالح الصفار في المحرم سنة إحدى
          <lb/>وأربعين وثلاثمائة قالا ثنا سعدان بن نصر بن منصور البزاز
        </p>
        <p>
          <lb/>ح وأخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن الحسين بن علي بن أيوب قراءة في سنة
          <lb/>تسعين وأربعمائة أنبا أبو طاهر عبد الغفار بن محمد بن جعفر المؤدب بقراءة
          <lb/>ابن النحوي في سنة ثمان وعشرين وأربع مائة أنبا أبو علي محمد بن أحمد ابن
          <lb/>الحسن بن إسحاق الصواف قراءة في منزله ثنا أبو علي بشر بن موسى بن صالح بن
          <lb/>شيخ بن عميرة ثنا الحميدي عبد الله بن الزبير ثنا سفيان<pb n="Vol. 1, p. 41"/>عن
          <lb/>الزهري عن عروة عن زينب بنت أبي سلمة عن حبيبة عن أمها أم حبيبة عن زينب<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>زوج النبي قالت استيقظ النبي صلى الله عليه وسلم من نوم محمر وجهه وهو يقول
          <lb/>لا إله إلا الله ثلاث مرات ويل للعرب من شر قد اقترب فتح اليوم من ردم
          <lb/>يأجوج ومأجوج مثل هذه وحلق حلقة قلت يا رسول الله أنهلك وفينا الصالحون قال
          <lb/>نعم إذا كثر الخبث
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الزهري وهو من عزيز المدبج ومحاسنه أربع
          <lb/>صحابيات ربيبتان وزوجتان للنبي صلى الله عليه وسلم يروى بعضهن عن بعض
        </p>
        <p>
          <lb/>11 - أخبرنا طراد بانتقاء الشيخ أبي علي البرداني رحمهم الله أنا أبو
          <lb/>الحسين<pb n="Vol. 1, p. 42"/>محمد بن الحسين بن محمد بن الفضل بن يعقوب القطان ح
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن محمد بن محمد بن طلحة
          <lb/>النعالي بقراءة إسماعيل السمرقندي في جمادى الآخرة سنة تسعين وأربعمائة أنا
          <lb/>الشيخان أبو الحسن محمد بن أحمد بن رزقويه وأبو الحسين علي بن محمد بن عبد
          <lb/>الله بن بشران
        </p>
        <p>
          <lb/>ح وأخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الكريم بن خشيش قراءة وأنبا أبو الحسن
          <lb/>محمد بن محمد بن مخلد أربعتهم قالوا أنبا أبو علي إسماعيل بن محمد الصفار
          <lb/>قال ابن الفضل في منزله قطيعة بني خزيمة سنة أربعين وثلاثمائة من آخرها نا
          <lb/>الحسن بن عرفه العبدي أبو علي يوم الثلاثاء في ذي الحجة سنة خمسين ومائتين
          <lb/>ثنا يزيد بن هارون عن إسماعيل بن أبي خالد عن قيس بن أبي حازم عن جرير بن
          <lb/>عبد الله البجلي قال كنا جلوسا عند رسول الله صلى الله عليه وسلم فطلع
          <lb/>القمر ليلة البدر فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم أما إنكم ترون ربكم عز
          <lb/>وجل كما ترون هذا القمر لا تضامون في<pb n="Vol. 1, p. 43"/>رؤيته فإن قدرتم ألا
          <lb/>تغلبوا عن ركعتين قبل الفجر
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث إسماعيل
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثاني
        </p>
        <p>
          <lb/>12 - أخبرنا الشريف أبو الفضل محمد بن عبد السلام بن أحمد بن عمر
          <lb/>الأنصاري قراءة عليه في ربيع الأول من سنة تسع وتسعين وأربعمائة أنبا أبو
          <lb/>علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان قراءة<milestone n="300" unit="words"/>أنا أبو الحسين علي بن عبد
          <lb/>الرحمن ابن ماتي في منزله بربض حميد سنة أربع وأربعين وثلثمائة يوم الاثنين
          <lb/>لأربع عشرة ليلة بقيت من رجب نا إبراهيم بن عبد الله العبسي ثنا وكيع بن
          <lb/>الجراح عن الأعمش عن أبي صالح عن أبي سعيد قال قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يدعى نوح يوم القيامة فيقال له هل بلغت فيقول نعم فيدعى قومه فيقال
          <lb/>لهم هل بلغكم فيقولون ما أتانا من نذير وما أتانا من أحد قال فيقال لنوح من
          <lb/>يشهد لك فيقول محمد وأمته قال فذلك قوله @QB@ وكذلك جعلناكم أمة وسطا @QE@
          <lb/>قال والوسط العدل<pb n="Vol. 1, p. 45"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>13 - وبه قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لا تسبوا أصحابي فو الذي نفسي
          <lb/>بيده لو أن أحدكم انفق مثل أحد ذهبا ما أدرك مد أحدهم ولا نصيفه
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجهما البخاري ومسلم من حديث الأعمش
        </p>
        <p>
          <lb/>14 - أخبرنا محمد أنا الحسن أنا علي ثنا إبراهيم ثنا وكيع<pb n="Vol. 1, p. 46"/>عن
          <lb/>الأعمش عن أبي صالح عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من
          <lb/>أطاعني فقد أطاع الله عز وجل ومن أطاع الإمام<pb n="Vol. 1, p. 47"/>فقد أطاعني ومن
          <lb/>عصاني فقد عصى الله عز وجل ومن عصى الإمام فقد عصاني
        </p>
        <p>
          <lb/>15 - وبه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إن أثقل الصلاة
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>على المنافقين صلاة العشاء والفجر ولو يعلمون ما فيهما لأتوهما
          <lb/>ولو حبوا
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الأعمش
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثالث
        </p>
        <p>
          <lb/>16 - أخبرنا الشيخ أبو الحسين أحمد بن عبد القادر بن محمد بن يوسف قراءة
          <lb/>أنبا أبو عمرو عثمان بن محمد بن يوسف بن دوست العلاف أنا أبو بكر محمد بن
          <lb/>عبد الله بن إبراهيم الشافعي أنبا أبو يعقوب إسحاق بن الحسن بن ميمون ثنا
          <lb/>عبد الله بن مسلمة القعنبي أنا مالك عن عبد الله ابن دينار عن ابن عمر أنه
          <lb/>أخبره أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال إنما أجلكم فيما خلا من الأمم
          <lb/>كما بين صلاة العصر إلى مغيب الشمس
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما مثلكم ومثل اليهود والنصارى كرجل استعمل عمالا<milestone n="300" unit="words"/>فقال من يعمل لي إلى
          <lb/>نصف النهار على قيراط قيراط فعملت اليهود إلى نصف النهار على قيراط قيراط
          <lb/>ثم قال من يعمل لي من نصف النهار إلى صلاة العصر على قيراط قيراط فعملت
          <lb/>النصارى على قيراط قيراط ثم أنتم تعملون من صلاة العصر<pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى مغيب الشمس على قيراطين قيراطين فغضب اليهود والنصارى وقالوا نحن
          <lb/>أكثر عملا وأقل حظا قال هل ظلمتكم من حقكم شيئا قالوا لا قال فإن فضلي
          <lb/>أوتيه من أشاء<pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>17 - وأخبرنا أحمد أنا عثمان أنبأ محمد نا إسحاق ثنا عبد الله عن مالك عن
          <lb/>عبد الله بن دينار عن عبد الله بن عمر أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا كلكم راع وكلكم مسئول عن رعيته فالأمير الذي على الناس راع عليهم وهو
          <lb/>مسئول عنهم والرجل راع على أهل بيته وهو مسئول عنهم وامرأة الرجل راعية على
          <lb/>بيت بعلها وولدها وهي مسئولة عنهم وعبد الرجل راع على مال سيده وهو مسئول
          <lb/>عنه فكلكم راع وكلكم مسئول عن رعيته
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجهما البخاري من حديث مالك
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الرابع
        </p>
        <p>
          <lb/>18 - أخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أحمد بن محمد بن طلحة
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>النعالي قراءة أنبا أبو عمر عبد الواحد بن محمد بن عبد الله بن
          <lb/>محمد بن مهدي في رجب سنة تسع وأربعمائة ثنا القاضي أبو عبد الله الحسين بن
          <lb/>إسماعيل المحاملي إملاء يوم الأحد لسبع خلون من جمادى الأولى من سنة تسع
          <lb/>وعشرين وثلاثمائة ثنا أحمد بن إسماعيل المدني ثنا مالك عن يحيى بن سعيد عن
          <lb/>أبي صالح السمان عن أبي هريرة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال لولا أن
          <lb/>أشق على أمتي لأحببت ألا أتخلف خلف سرية تخرج في سبيل الله عز وجل ولكن لا
          <lb/>أجد ما أحملهم عليه ولا يجدون ما يتحملون عليه ويشق على ان يتخلفوا بعدي
          <lb/>ووددت أنى أقاتل في سبيل الله فأقتل ثم أحيا فأقتل ثم أحيا فأقتل
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث يحيى<pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>19 - وبه ثنا المحاملي ثنا أحمد بن إسماعيل المدنى ثنا<milestone n="300" unit="words"/>مالك بن أنس عن
          <lb/>يزيد بن عبد الله بن الهاد عن محمد بن إبراهيم بن الحارث التيمي عن أبي
          <lb/>سلمة بن عبد الرحمن عن أبي سعيد الخدري قال كان رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يعتكف العشر الأوسط من شهر رمضان فاعتكف عاما حتى إذا كانت ليلة إحدى
          <lb/>وعشرين وهي الليلة التي يخرج من صبيحتها من اعتكافه فقال من كان اعتكف معي
          <lb/>فليعتكف في العشر الأواخر وقد رأيت هذه الليلة ثم أنسيتها وقد رأيتني أسجد
          <lb/>في صبيحتها في ماء وطين فالتمسوها في العشر الأواخر والتمسوها في كل وتر
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو سعيد وأمطرت السماء من تلك الليلة وكان المسجد على عريش فوكف
          <lb/>فأبصرت عيناي رسول الله صلى الله عليه وسلم انصرف وعلى جبهته وأنفه أثر
          <lb/>الماء والطين من صبيحة إحدى وعشرين<pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من طرق عن أبي سلمة
        </p>
        <p>
          <lb/>20 وبه نا المحاملي نا أحمد بن إسماعيل المدني نا مالك عن يحيى ابن سعيد
          <lb/>أخبرني عبادة بن الوليد بن عبادة بن الصامت أن أباه أخبره عن عبادة بن
          <lb/>الصامت قال بايعنا رسول الله صلى الله عليه وسلم على السمع والطاعة في
          <lb/>اليسر والعسر والمنشط والمكره وألا ننازع الأمر أهله وأن نقول أو نقوم
          <lb/>بالحق حيث ما كنا لا نخاف في الله لومة لائم<pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الوليد
        </p>
        <p>
          <lb/>21 - وبه حدثنا المحاملي ثنا أحمد بن إسماعيل المدنى ثنا مالك بن أنس
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>عن إسحاق بن عبد الله بن أبي طلحة عن أنس أنه سمعه يقول كان
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يدخل على أم حرام بنت ملحان فتطعمه وكانت أم
          <lb/>حرام تحت عبادة بن الصامت فدخل عليها رسول الله صلى الله عليه وسلم يوما
          <lb/>فأطعمته ثم جلست تفلي رأسه فنام رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم استيقظ
          <lb/>وهو يضحك قالت فقلت ما يضحكك يا رسول الله قال ناس من أمتي عرضوا على غزاة
          <lb/>في سبيل الله يركبون ثبج البحر ملوكا على الأسرة أو مثل الملوك على الأسرة
          <lb/>يشك أيهما قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت<milestone n="300" unit="words"/>يا رسول الله ادع الله عز وجل ان يجعلني منهم فدعا لها ثم وضع رأسه
          <lb/>صلى الله عليه وسلم فنام ثم استيقظ وهو يضحك قالت فقلت ما يضحكك يا رسول
          <lb/>الله قال ناس من أمتي عرضوا على غزاة في سبيل الله كما قال في الأول
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت فقلت ادع الله عز وجل أن يجعلني منهم قال أنت من الأولين فركبت أم
          <lb/>حرام بنت ملحان البحر زمن معاوية بن أبي سفيان فصرعت عن دابتها حين خرجت من
          <lb/>البحر فهلكت<pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث مالك<pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>22 - وبه ثنا المحاملي ثنا أحمد بن إسماعيل ثنا مالك عن ابن شهاب
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>عن أبي إدريس الخولاني عن أبي هريرة أن رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم قال من توضأ فليستنثر ومن استجمر فليوتر
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث عائذ الله أبى إدريس<pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>23 - وبه حدثنا المحاملي نا أحمد بن إسماعيل المدنى نا مالك عن ابن شهاب
          <lb/>عن علي بن الحسين عن عمرو بن عثمان بن عفان عن أسامة ابن زيد أن رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال<pb n="Vol. 1, p. 61"/>لا يرث المسلم الكافر
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يدفع صحة سماع أبي حذافة أحمد بن إسماعيل بن محمد بن نبيه السهمي من
          <lb/>مالك قال الدارقطني هو ثقة فيما حكاه عنه البرقاني وقال أمرني أن أخرج
          <lb/>حديثه في الصحيح
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن حمل عليه وشدد في حقه لما قيل أدخلت عليه أحاديث عن مالك ولم يكن ممن
          <lb/>يتعمد الكذب رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>توفي يوم عيد الفطر سنة تسع وخمسين ومائتين<pb n="Vol. 1, p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الخامس
        </p>
        <p>
          <lb/>24 - أخبرنا أبو الخطاب نصر بن أحمد بن عبد الله بن البطر القارئ يوم
          <lb/>الأحد ثالث عشر جمادى الأولى سنة ثمان وثمانين وأربعمائة بقراءة الروندشتي
          <lb/>أنا أبو محمد عبد الله بن عبيد الله بن يحيى بن زكريا البيع قراءة قال نا
          <lb/>القاضي أبو عبد الله الحسين بن إسماعيل المحاملي إملاء نا حفص بن عمرو
          <lb/>الربالي نا يحيى بن سعيد القطان عن إسماعيل عن قيس عن عقبة بن عامر عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال أنزل<milestone n="300" unit="words"/>على آيات لم ير مثلهن @QB@ قل أعوذ برب
          <lb/>الناس @QE@ إلى آخر السورة و @QB@ قل أعوذ برب الفلق @QE@ إلى آخر السورة
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث إسماعيل
        </p>
        <p>
          <lb/>25 - وبه حدثنا المحاملي نا سلم بن جنادة نا حفص عن الأعمش<pb n="Vol. 1, p. 64"/>
          <lb/>عن تميم بن سلمة عن عبد الرحمن بن هلال عن جرير بن عبد الله قال قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم من يحرم الرفق يحرم الخير
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث الأعمش
        </p>
        <p>
          <lb/>26 - وبه نا المحاملي نا يوسف بن موسى نا جرير عن الأعمش عن إبراهيم
          <lb/>التيمى عن أبيه عن أبي مسعود قال إني لأضرب غلاما لي إذ سمعت صوتا من خلفي
          <lb/>أعلم أبا مسعود قال فجعلت لا ألتفت إليه من الغضب حتى غشيني فإذا رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم فلما رأيته وقع السوط من يدي من هيبته
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم والله لله أقدر عليك منك من هذا
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت والله يا رسول الله لا أضرب غلاما لي أبدا
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من طرق عن إبراهيم عن أبيه يزيد بن شريك عن أبي مسعود عقبة بن
          <lb/>عمرو
        </p>
        <p>
          <lb/>27 - وبه ثنا المحاملي ثنا يوسف ثنا جرير عن هشام بن عروة عن أبيه عن
          <lb/>سفيان بن عبد الله الثقفي قال قلت يا رسول الله قل لي قولا في الإسلام لا
          <lb/>أسأل عنه أحدا بعدك
        </p>
        <p>
          <lb/>قال قل آمنت بالله ثم استقم<pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث هشام وليس في الصحيح لسفيان هذا غيره<pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>28 - وبه ثنا المحاملي نا علي بن شعيب نا سفيان بن عيينة سمع<pb n="Vol. 1, p. 67"/>
          <lb/>عمرو عمرو بن عبد الله بن صفوان يحدث عن يزيد بن شيبان قال كنا وقوفا بعرفة
          <lb/>في مكان بعيد من الموقف يباعده عمرو فأتانا ابن مربع الأنصاري فقال إني
          <lb/>رسول رسول الله صلى الله عليه وسلم إليكم يقول كونوا على مشاعركم هذه فإنكم
          <lb/>على إرث من إرث إبراهيم عليه السلام
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ السادس
        </p>
        <p>
          <lb/>29 - أخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن الحسين بن علي بن أيوب<pb n="Vol. 1, p. 68"/>
          <lb/>البزار قراءة في شهر رمضان سنة تسعين وأربعمائة<milestone n="300" unit="words"/>أنا أبو علي الحسن بن أحمد
          <lb/>بن إبراهيم بن الحسين بن محمد بن شاذان البزار بقراءة ابن النحوي في جمادى
          <lb/>الآخرة من سنة خمس وعشرين وأربعمائة أنا أبو الحسن أحمد بن إسحاق بن بنجاب
          <lb/>الطيبى قراءة في يوم الاثنين لسبع بقين من رجب سنة تسع وأربعين وثلاثمائة
          <lb/>ثنا أبو بكر محمد بن أحمد بن أبي العوام الرياحي بواسط سنة ثلاث وسبعين
          <lb/>ومائتين نا يزيد بن هارون نا هشام الدستوائي عن يحيى بن أبي كثير عن عبد
          <lb/>الله بن أبي قتادة عن أبيه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يقرأ في
          <lb/>الركعتين الأوليين من صلاة الظهر ويسمع الآية أحيانا<pb n="Vol. 1, p. 69"/>ويطيل في
          <lb/>الركعة الأولى ويقصر في الثانية ويقرأ في الركعتين الأوليين من صلاة العصر
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث يحيى عن عبد الله
        </p>
        <p>
          <lb/>30 - أخبرنا علي أنا أبو القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد الله ابن بشران
          <lb/>قراءة نا أبو حفص عمر بن أحمد بن عبد الرحمن الجمحي بمكة يوم الاثنين لست
          <lb/>بقين من ربيع الأول سنة ثلاث وخمسين وثلاثمائة نا أبو الحسن علي بن عبد
          <lb/>العزيز بمكة في سنة ست وثمانين ومائتين نا أبو نعيم نا الأعمش عن أبي صالح
          <lb/>عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول عز وجل الصوم لي
          <lb/>وأنا أجزى به يدع شهوته وأكله<pb n="Vol. 1, p. 70"/>وشربه من أجلي والصوم جنة
          <lb/>وللصائم فرحتان فرحة عند إفطاره وفرحة عند لقاء ربه عز وجل ولخلوف فيه أطيب
          <lb/>عند الله عز وجل من رائحة المسك<pb n="Vol. 1, p. 71"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث الأعمش
        </p>
        <p>
          <lb/>31 - أخبرنا على بقراءة الروندشتي في شهر رمضان من سنة تسعين<pb n="Vol. 1, p. 72"/>
          <lb/>نا أبو طاهر عبد الغفار بن محمد بن جعفر المؤدب في صفر من سنة ثمان وعشرين
          <lb/>وأربعمائة أنا أبو علي محمد بن أحمد بن إسحاق الصواف قراءة نا أبو علي بشر
          <lb/>بن موسى بن صالح بن شيخ بن عميرة الأسدي نا عبد الله بن الزبير الحميدي أبو
          <lb/>بكر القرشي نا سفيان عن هشام بن عروة<milestone n="300" unit="words"/>عن أبيه عن حمران مولى عثمان قال توضأ
          <lb/>عثمان رضي الله عنه على المقاعد ثلاثا ثلاثا وقال هكذا رأيت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يتوضأ
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول ما من رجل يتوضأ فيحسن
          <lb/>الوضوء ثم يصلي إلا غفر الله له ما بينه وبين الصلاة الأخرى حتى يصليها
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من طرق عن هشام<pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ السابع
        </p>
        <p>
          <lb/>32 - أخبرنا الشيخ أبو علي الحسن بن أحمد بن سلمان الدقاق قراءة في رجب
          <lb/>من سنة إحدى وتسعين نا أبو على الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان قراءة نا
          <lb/>أبو محمد دعلج بن أحمد بن دعلج السجستاني قراءة نا أحمد بن محمد بن الأزهر
          <lb/>حدثني أحمد بن محمد بن مالك بن أنس حدثني أبي عن جدي عن نافع عن ابن عمر
          <lb/>قال كل مسكر خمر<pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال دعلج ولا أعلم لمحمد بن مالك بن أنس حديثا غير هذا وقد روى أخوه يحيى
          <lb/>بن مالك بن أنس عن أبيه أحاديث كثيرة رواها عنه الصنعانيون
        </p>
        <p>
          <lb/>33 - أخبرنا الحسن بن أحمد أنا الحسن بن أحمد أنا دعلج حدثني جعفر بن
          <lb/>محمد بن الصباح الدولابي حدثنا روح بن عبادة<pb n="Vol. 1, p. 75"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا مالك عن نافع عن ابن عمر عن النبي صلى الله عليه وسلم قال كل مسكر
          <lb/>خمر وكل مسكر حرام
        </p>
        <p>
          <lb/>34 - أخبرنا الحسن بن أحمد أنا الحسن بن أحمد نا دعلج نا موسى ابن خزيمة
          <lb/>نا يحيى بن يحيى قال قرأت على مالك عن ابن شهاب أن أبا أمامة بن سهل بن
          <lb/>حنيف أخبره أن مسكينة مرضت فأخبر رسول الله صلى الله عليه وسلم وكان رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم يعود المساكين ويسأل عنهم فقال إذا ماتت فآذنوني
          <lb/>بها فخرج بجنازتها ليلا فلما أصبح النبي صلى الله عليه وسلم أخبر بالذي كان
          <lb/>من شأنها فقال ألم آمركم أن تؤذنوني بها قالوا كرهنا أن نخرجك ليلا أو
          <lb/>نوقظك فخرج رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى صف الناس على قبرها فكبر أربع
          <lb/>تكبيرات<pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال<milestone n="300" unit="words"/>دعلج ليس هذا الحديث في كتاب إسماعيل بن إسحاق من حديث مالك
        </p>
        <p>
          <lb/>35 - أخبرنا الحسن نا الحسن أنا دعلج نا أبو محمد جعفر بن أحمد الساماني
          <lb/>نا أحمد بن الخليل النيسابوري بنيسابور نا قراد أبو نوح<pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نا الليث بن سعد عن مالك بن أنس عن الزهري عن عروة عن عائشة قالت جلس رجل
          <lb/>من أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم بين يديه فقال يا رسول الله لي
          <lb/>مملوكين يعصوني ويكذبوني ويخونوني فأضربهم وأشتمهم فأين أنا منهم
        </p>
        <p>
          <lb/>قال تنظر في عقابك إياهم وذنوبهم فإن كان عقابك دون ذنوبهم كان لك الفضل
          <lb/>وإن كانت ذنوبهم وعقابك سواء فليس عليك ولا عليهم وإن كانت ذنوبهم دون
          <lb/>عقابك اقتص لهم منك يوم القيامة
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فجعل يهتف ويبكي بين يدي رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم ما له لا يقرأ كتاب الله عز وجل @QB@ ونضع
          <lb/>الموازين القسط ليوم القيامة فلا تظلم نفس شيئا وإن كان مثقال حبة من خردل
          <lb/>أتينا بها وكفى بنا حاسبين @QE@
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال الرجل ما لي شيء خير من فراقهم أشهدك أنهم أحرار كلهم
        </p>
        <p>
          <lb/>قال دعلج لم يحدث به إلا قراد عن الليث ويقال إنه وهم في إسناده وهو عند
          <lb/>أهل مصر عند الليث بغير هذا الإسناد<pb n="Vol. 1, p. 78"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>36 - أخبرنا الحسن بن أحمد بن سلمان أنبا الحسن بن أحمد بن شاذان أنا
          <lb/>دعلج ثنا محمد بن علي بن زيد الصايغ نا سعيد بن منصور نا مالك ابن أنس عن
          <lb/>نافع عن ابن عمر أنه كان يأتى القبر فيسلم على النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>وعلى أبي بكر وعمر
        </p>
        <p>
          <lb/>قال دعلج هذا الحديث في الموطأ عن عبد الله بن دينار عن ابن عمر
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثامن
        </p>
        <p>
          <lb/>37 - أخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن أبي القاسم علي بن أحمد بن
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 79"/>البسرى البندار بقراءة أبي نصر الأصبهاني في جماد الأولى من
          <lb/>سنة تسع وتسعين أنا أبو محمد عبد الله بن يحيى بن عبد الجبار السكري قراءة
          <lb/>في شهر رمضان سنة خمس عشرة<milestone n="300" unit="words"/>وأربع مائة قال قرئ على أبي علي إسماعيل ابن
          <lb/>محمد الصفار في المحرم من سنة إحدى وأربعين وثلثمائة ثنا عباس بن عبد الله
          <lb/>الترقفي نا رواد بن الجراح أبو عاصم العسقلاني نا أبو سعد الساعدي
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 80"/>عن أنس بن مالك قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من ألقى
          <lb/>جلباب الحياء فلا غيبة له حسن عال
        </p>
        <p>
          <lb/>38 - أخبرنا الحسين أنا أبو عبد الله أنا إسماعيل نا سعدان بن نصر بن
          <lb/>منصور المروزي البزار نا سفيان بن عيينة عن عمرو عن نافع بن جبير بن مطعم
          <lb/>عن أبي شريح الخزاعي قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من كان يؤمن
          <lb/>بالله واليوم الآخر فليكرم ضيفه ومن كان يؤمن بالله واليوم الآخر فليحسن
          <lb/>إلى جاره ومن كان يؤمن بالله واليوم الآخر فليقل خيرا أو ليصمت<pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن زهير وابن نمير عن سفيان<pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>39 - أخبرنا الحسين بن أبي القاسم البندار قراءة في سنة سبع وتسعين ح
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الكريم بن خشيش قراءة في سنة ثمان
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 85"/>وتسعين قالا أخبرنا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان
          <lb/>أنا أبو بكر أحمد بن سلمان بن الحسن النجاد قراءة في شهر ربيع الآخر سنة
          <lb/>أربع وأربعين وثلاثمائة نا أحمد بن محمد بن عيسى القاضي ثنا أبو حنيفة ثنا
          <lb/>إبراهيم بن طهمان عن أبي إسحاق عن البراء بن عازب قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم لرجل وهو يعلمه أن يقول عند منامه اللهم أسلمت نفسي إليك
          <lb/>ووجهت وجهي إليك وفوضت أمري إليك وألجأت ظهري إليك رغبة ورهبة إليك لا منجا
          <lb/>منك إلا إليك آمنت بكتابك الذي أنزلت ونبيك أرسلت
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال إن مات مات على الفطرة وإن عاش أصاب خيرا
        </p>
        <p>
          <lb/>40 - أخبرنا الحسين ومحمد قالا أنبا الحسن بن أبي بكر ثنا أحمد بن سلمان
          <lb/>الفقيه ثنا محمد بن عثمان نا محمد بن الحسن النقلى نا حبيب بن حبيب أخو
          <lb/>حمزة الزيات عن أبي إسحاق عن البراء قال قال لي النبي صلى<milestone n="300" unit="words"/>الله عليه وسلم
          <lb/>ألا أعملك دعوات تقولهن إذا أخذت مضجعك ثم ذكر نحوه
        </p>
        <p>
          <lb/>41 - وأخبرنا الحسين وأبو سعد قالا أنا أبو علي أنا أبو بكر نا أحمد ثنا
          <lb/>أحمد بن ملاعب ثنا يحيى بن إسحاق السيلحيني ثنا شريك وسلام ويزيد بن عطاء
          <lb/>عن عطاء عن أبي إسحاق عن البراء عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال لرجل
          <lb/>وهو يعلمه أن يقول عند منامه وذكره
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من طرق عن أبي إسحاق<pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ التاسع
        </p>
        <p>
          <lb/>42 - أخبرنا الشيخ أبو المعالي ثابت بن بندار بن إبراهيم الدينوري بقراءة
          <lb/>أبي نصر في شهر ربيع الآخر سنة ثمان وتسعين أنا أبو علي الحسن بن أحمد ابن
          <lb/>إبراهيم بن شاذان قراءة نا أبو سهل أحمد بن محمد بن زياد القطان نا يحيى بن
          <lb/>جعفر بن الزبرقان أنا علي بن عاصم نا عبيد الله بن عمر عن نافع عن ابن عمر
          <lb/>قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم مثل المنافق مثل الشاة العائرة لا
          <lb/>إلى هذه ولا إلى هذه
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث عبيد الله
        </p>
        <p>
          <lb/>43 - أخبرنا ثابت أنا الحسن نا أبو سهل ثنا أحمد بن عبد الجبار
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا أبو بكر بن عياش عن منصور عن سالم بن أبي الجعد عن أنس بن مالك قال
          <lb/>جاء أعرابي إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال يا رسول الله متى الساعة
        </p>
        <p>
          <lb/>قال وما أعددت لها قال لا والذي نفسي بيده ما أعددت لها من كثير صلاة ولا
          <lb/>صيام إلا أني أحب الله ورسوله
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال أنت مع من أحببت
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فكان يعجبهم حديث الأعرابي
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث منصور
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه مسلم في إحدى رواياته عن محمد بن يحيى بن عبد العزيز اليشكري
          <lb/>عن عبدان عن أبيه عن شعبة عن عمرو بن مرة عن سالم
        </p>
        <p>
          <lb/>فأكون في هذه الرواية كأني سمعته من مسلم نفسه وصافحته به<pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وليس لسالم بن رافع وهو أبو الجعد عن أنس في الصحيحين سوى هذا الحديث
        </p>
        <p>
          <lb/>44 - أخبرنا ثابت أنا الحسين نا أبو سهل نا يحيى<milestone n="300" unit="words"/>أنبا علي بن عاصم عن
          <lb/>عبيد الله بن عمر عن نافع عن ابن عمر أنه سمع رجلا يرفع صوته في مسجد رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>ممن أنت قال أنا من أهل الطائف قال لو كنت من هذا البلد لأوجعت لك رأسك
          <lb/>إن مسجدنا هذا لا ترفع فيه الأصوات
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن عال
        </p>
        <p>
          <lb/>45 - أخبرنا ثابت بن بندرا بقراءة أبي نصر في سنة ثمان وتسعين أنا الشيخ
          <lb/>أبو بكر أحمد بن محمد بن غالب البرقاني الخوارزمي بقراءة الخطيب في جامع
          <lb/>المنصور في جمادى الأولى من سنة ثلاث وعشرين وأربع مائة أنا أبو بكر أحمد
          <lb/>بن إبراهيم الإسماعيلي أخبرني أبو يعلى والحسن قالا ثنا عبد الله ابن محمد
          <lb/>بن أسماء ثنا جويرية عن نافع عن عبد الله أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>كان إذا قفل كبر ثلاثا ثم قال لا إله إلا الله وحده لا شريك له له الملك
          <lb/>وله الحمد وهو على كل شيء قدير آيبون تائبون عابدون ساجدون لربنا حامدون
          <lb/>صدق الله وعده ونصر عبده وهزم الأحزاب وحده<pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن موسى عن جويرية كذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>46 - أخبرنا ثابت بن بندار بقراءة أبي نصر أيضافي سنة سبع وتسعين أنبا
          <lb/>أبو علي الحسن بن الحسين بن دوما قراءة في صفر سنة إحدى وثلاثين وأربعمائة
          <lb/>قال قرئ على أبي جعفر محمد بن الحسن بن علي البزاز في سنة ست وستين
          <lb/>وثلاثمائة حدثنا أحمد بن الحسين بن إسحاق أبو الحسن الصوفي سنة إحدى
          <lb/>وثلاثمائة نا إبراهيم بن راشد الأدمي ثنا داود بن مهران<pb n="Vol. 1, p. 90"/>نا
          <lb/>سفيان عن مسعر عن سعد بن إبراهيم عن أبي سلمة عن عائشة قالت كان رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم يدعو اللهم إني أسألك خيرها وخير ما أمرت به يعني إذا
          <lb/>رأى الريح
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث صحيح من حديث سعد بن إبراهيم عن عمه أبي سلمة على شرط مسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>47 - - أخبرنا ثابت أنبا الحسن أنا محمد نا أبو الحسن على بن محمد ابن
          <lb/>سليم الحلبي نا أبو علي الحسن بن أبي أمية<milestone n="300" unit="words"/>نا أبو المنذر نا سفيان نا مالك
          <lb/>بن أنس عن أبي الزبير عن سالم عن أبيه عبد الله بن عمر أن رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم قال الشؤم في الدار والمرأة والفرس<pb n="Vol. 1, p. 93"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>48 - - وأخبرنا ثابت بقراءة البلخي في شهر ربيع الآخر من سنة ثمان وتسعين
          <lb/>أنا أبو بكر أحمد بن الحسين بن محمد المعروف بابن الجندي ثنا أبو بكر محمد
          <lb/>بن عبد الله بن خلف ثنا أبو القاسم القاسم بن إبراهيم بن أحمد ابن علي ثنا
          <lb/>يوسف بن موسى القطان ثنا سفيان نا الزهري ثنا سالم<pb n="Vol. 1, p. 94"/>عن أبيه أن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم قال البركة في ثلاث في الفرس والمرأة والدار
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو القاسم سألت يوسف بن موسى ما معنى هذا الحديث وقد صح عن النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم أنه قال البركة في ثلاث في الفرس والمرأة والدار
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال لي يوسف سألت سفيان بن عيينة عن معنى هذا الحديث وقد صح عن النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم أنه قال البركة في ثلاث في الفرس والمرأة والدار فقال
          <lb/>سفيان سألت الزهري عن معنى هذا الحديث وقد صح عن النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>أنه قال البركة في ثلاث فقال الزهري سألت سالم بن عبد الله عن معنى هذا
          <lb/>الحديث وقد صح عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال البركة في ثلاث في
          <lb/>الفرس والمرأة والدار فقال النبي صلى الله عليه وسلم إذا كان الفرس ضروبا
          <lb/>فهو مشئوم وإذا كانت المرأة قد عرفت زوجا قبل زوجها فحنت إلى الزوج الأول
          <lb/>فهي مشئومة وإذا كانت الدار بعيدة عن المسجد لا يسمع فيها الأذان فهي
          <lb/>مشئومة وإذا كن بغير هذا الوصف فهن مباركات<pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشيخ قال لي يوسف وأنا أملي هذا الحديث منذ سنين ما سألني إنسان عن
          <lb/>معناه والفائدة في السؤال
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث سالم وحده وفي مواضع مقرونا بأخيه حمزة عن
          <lb/>أبيهما عن مالك وغيره عن الزهري
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ العاشر
        </p>
        <p>
          <lb/>49 - أخبرنا الشيخ أبو ياسر أحمد بن بندار بن<milestone n="300" unit="words"/>إبراهيم أخو شيخنا ثابت
          <lb/>رحمهما الله بقراءة أبي نصر في شهر ربيع الآخر من سنة خمس وتسعين أنا أبو
          <lb/>بكر محمد بن عمر بن بكير النجار المقرى أنا أبو عمرو<pb n="Vol. 1, p. 96"/>عثمان بن
          <lb/>عمر بن خفيف نا عبد الله بن إسحاق بن إبراهيم أنا محمد ابن عبد العزيز بن
          <lb/>أبي رزمة نا الفضل بن موسى عن عبد الله بن كيسان عن عكرمة عن ابن عباس أن
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم سمى سجدتي السهو المرغمتين
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن مشهور
        </p>
        <p>
          <lb/>50 أخبرنا أبو ياسر أنا محمد بن عمر بن بكير قراءة في سنة<pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إحدى وثلاثين وأربعمائة أنا عثمان بن عمر نا حامد نا عبد الأعلى بن حماد
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>نا حماد بن سلمة عن محمد بن واسع وأبي سودة عن سليمان الأعمش
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 99"/>عن أبي صالح عن أبي هريرة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
          <lb/>من<pb n="Vol. 1, p. 100"/>ستر أخاه المسلم ستره الله يوم القيامة ومن نفس عن أخيه
          <lb/>كربة من كرب<pb n="Vol. 1, p. 101"/>الدنيا نفس الله عنه كربة من الآخرة والله في عون
          <lb/>العبد ما دام العبد في عون أخيه<pb n="Vol. 1, p. 104"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>51 - أخبرنا أبو ياسر أنا أبو بكر أنا أبو عمرو نا ابن أبي داود نا أحمد
          <lb/>بن الحسين بن حفص نا خلاد بن يحيى نا ياسين الزيات عن الأعمش عن أبي صالح
          <lb/>عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تحاسدوا ولا تباغضوا ولا تدابروا ولا تناجشوا<pb n="Vol. 1, p. 108"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 111"/>
          <pb n="Vol. 1, p. 111"/>ولا يعتب بعضكم بعضا وكونوا عباد الله إخوانا
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجهما مسلم من حديث الأعمش
        </p>
        <p>
          <lb/>52 - أخبرنا أبو ياسر أنا أبو بكر محمد بن عمر المقري نا محمد
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 112"/>ابن الحسن بن بدينا نا محمد بن عبد الله بن عمار الموصلي نا
          <lb/>يحيى بن سعيد عن سفيان حدثني منصور عن سالم بن أبي الجعد عن أبيه عن أبي
          <lb/>مسعود عن النبي صلى الله عليه وسلم قال ما منكم من أحد إلا وقد وكل به قرين
          <lb/>من الجن وقرين من الملائكة
        </p>
        <p>
          <lb/>قالوا وإياك يا رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>قال وإياي إلا ان الله أعانني عليه فأسلم<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن صحيح ومثله عند البخاري في مسند أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الحادي عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>53 - - أخبرنا الشيخ أبو محمد جعفر بن الحسين السراج بقراءة أبي نصر في
          <lb/>شعبان سنة إحدى وتسعين أنا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن شاذان أنا
          <lb/>أبو عمر عثمان بن أحمد بن عبد الله الدقاق أنا عبد الرحمن بن منصور سنة
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 114"/>إحدى وسبعين ومائتين نا معاذ بن هشام نا أبي عن قتادة عن أبي
          <lb/>قلابة عن أبي أسماء عن ثوبان أن النبي صلى الله عليه وسلم قال إن الله عز
          <lb/>وجل زوى لي الأرض حتى رأيت مشارقها ومغاربها وأعطاني الكنزين الأحمر
          <lb/>والأبيض وإن ملك أمتي سيبلغ ما زوى لي منها وإني سألت ربي عز وجل ألا
          <lb/>يهلكوا بسنة عامة وألا يسلط عليهم عدوا من غيرهم ليهلكهم وألا يلبسهم شيعا
          <lb/>ويذيق بعضهم بأس بعض
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال يا محمد إني إذا أعطيت عطاء لا مرد له وإني أعطيتك لأمتك ألا يهلكوا
          <lb/>بسنة عامة وألا يسلط عليهم عدو يسبيهم ولو اجتمع عليهم من بين أقطارها حتى
          <lb/>يكون بعضهم يهلك بعضا وإنه سيرجع قبائل من أمتي إلى الشرك وعبادة الأوثان
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن من أخوف ما أخاف الأئمة المضلين وإنه إذا وضع السيف فيهم لم يرفع إلى
          <lb/>يوم القيامة وإنه سيخرج في أمتي كذابون ودجالون قريب من ثلاثين وإني خاتم
          <lb/>النبيين لا نبي بعدي
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يزال طائفة من امتى على الحق منصورة حتى يأتي أمر الله عز وجل أخرجه
          <lb/>مسلم من طرق عن معاذ
        </p>
        <p>
          <lb/>54 - أخبرنا جعفر أنا أبو علي بن شاذان أنا عثمان بن أحمد نا أحمد
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 115"/>ابن عبد الجبار نا وكيع عن هشام بن عروة عن أبيه عن عائشة قالت
          <lb/>لما نزلت @QB@ وأنذر عشيرتك الأقربين @QE@ قام النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فقال يا فاطمة بنت محمد ويا صفية بنت عبد المطلب يا بني عبد المطلب لا أملك
          <lb/>لكم من الله شيئا سلوني من مالي ما شئتم
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن محمد بن عبد الله بن نمير عن وكيع ويونس عن هشام
        </p>
        <p>
          <lb/>55 - أخبرنا جعفر أنا<milestone n="300" unit="words"/>أبو القاسم عبيد الله بن عمر بن أحمد بن عثمان
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 116"/>ابن شاهين أنا أبو محمد عبد الله بن إبراهيم بن أيوب بن ماسى
          <lb/>البزاز<pb n="Vol. 1, p. 117"/>المتوثي نا أبو جعفر محمد بن عثمان بن محمد بن أبي شيبة
          <lb/>العنسي قالا نا عبد الحميد بن صالح ثنا ابن أبي الزناد عن أبيه عن الأعرج
          <lb/>عن أبي هريرة قال سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الله عز وجل كذبني ابن آدم وما ينبغي له أن يكذبني وشتمني ابن آدم
          <lb/>وما ينبغي له أن يشتمني واما تكذيبه إياي فقوله لن يعيدني كما بدأني وليس
          <lb/>أول الخلق يعني بأهون ما يكون على من إعادته وأما شتمه إياي فقوله اتخذ
          <lb/>الله ولدا وأنا الله الأحد الصمد الذي لم ألد ولم أولد ولم يكن لي كفوا أحد
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري من حديث الثوري عن أبي الزناد
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثاني عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>56 - أخبرنا الشيخ أبو الفتح عبد الواحد بن علوان بن عقيل بن قيس
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 118"/>الشيباني بقراءة البخلى في ذي الحجة من سنة تسعين وأربعمائة
          <lb/>أنا الشيخ أبو نصر أحمد بن محمد بن أحمد بن حسنون النرسي قراءة عليه في
          <lb/>المحرم سنة ست وأربعمائة وأنا أسمع أنا القاضي أبو الحسين عبد الباقي بن
          <lb/>قانع الحافظ نا الحسن بن المثنى بن محمد بن العباس قالا أنا عفان ثنا شعبة
          <lb/>عن أبي إسحاق قال سمعت البراء بن عازب قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قرأ رجل الكهف وله دابة مربوطة فجعلت الدابة تنفر فنظر الرجل إلى سحابة
          <lb/>قد غشيت ففزع فذهب إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فأخبره فقال اقرأ
          <lb/>القرآن فإن السكينة نزلت عند القرآن
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث شعبة وغيره عن أبي إسحاق
        </p>
        <p>
          <lb/>57 - أخبرنا عبد الواحد انا أبو نصر نا عبد الباقي نا بشر بن موسى نا
          <lb/>خالد بن خداش نا مهدي بن ميمون عن سعيد الجريري عن أبي العلاء قال بينما
          <lb/>أبي جالس عند النبي صلى الله عليه وسلم فقال له أبا المنذر أى آية في كتاب
          <lb/>الله أعظم قال الله ورسوله<milestone n="300" unit="words"/>أعلم قال أبا المنذر أى آية في كتاب الله عز وجل
          <lb/>أعظم قال الله ورسوله أعلم قال الله لا إله إلا هو الحي القيوم قال ليهنك
          <lb/>العلم أبا المنذر والذي نفسي بيده<pb n="Vol. 1, p. 119"/>إن لها لسانا وشفتين تقدسان
          <lb/>الملك عند ساق العرش
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث الجريري عن أبي السليل عن عبد الله بن رباح الأنصاري
          <lb/>عن أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>58 - أخبرنا أبو الفتح الشيباني أنا أحمد أنا عبد الباقي ثنا أبو أيوب
          <lb/>سليمان بن داود بن يحيى مولى بنى هاشم ثنا شيبان بن فروخ ثنا سلام بن مسكين
          <lb/>عن ثابت عن أنس قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم<pb n="Vol. 1, p. 120"/>سورة في
          <lb/>القرآن ما هي إلا ثلاثين آية خاصمت عن صاحبها حتى أدخلته الجنة وهي سورة
          <lb/>تبارك
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن صحيح وقد روى البخاري في صحيحه عن شيبان وغيره عن أبي روح سلام بن
          <lb/>مسكين عن ثابت عن أنس غير حديث
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثالث عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>59 - أخبرنا أبو الحسين المبارك بن عبد الجبار بن أحمد بن القاسم بقراءة
          <lb/>أبي نصر في محرم من سنة سبع وتسعين انا أبو علي الحسن بن أحمد بن إبراهيم
          <lb/>ابن الحسن بن محمد بن شاذان قراءة أنا أبو عمرو عثمان بن أحمد بن عبد الله
          <lb/>الدقاق قراءة في منزله درب الضفادع يوم الأربعاء لتسع بقين من محرم سنة
          <lb/>أربع وأربعين وثلثمائة نا حنبل بن إسحاق بن حنبل الشيباني ثنا حسن بن
          <lb/>الربيع ثنا يزيد بن زريع عن حميد عن أنس بن مالك قال قال المهاجرون يا رسول
          <lb/>الله لقد قدمنا على قوم ما رأينا قوما أحسن مواساة في قليل ولا أحسن بذلا
          <lb/>في كثير منهم لقد كفونا المونة وأشركونا في المهنا حتى خشينا ان يذهبوا
          <lb/>بالأجر كله<pb n="Vol. 1, p. 121"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم أما ما أثنيتم عليهم ودعوتم لهم فلا
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث صحيح عال
        </p>
        <p>
          <lb/>60 - أخبرنا المبارك أنا الحسن أنا عثمان ثنا حنبل ثنا حجاج ابن المنهال
          <lb/>ثنا أبو عقيل الباهلي عن القاسم بن عبيد الله عن سالم بن عبد الله عن أبيه<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم مر على سوق المدينة على طعام أعجبه حسنه
          <lb/>فوقف رسول الله صلى الله عليه وسلم فأدخل يده في الطعام ثم نادى يا أيها
          <lb/>الناس إنه لا غش بين المسلمين ليس منا من غشنا<pb n="Vol. 1, p. 123"/>صحيح على شرط
          <lb/>مسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>61 - وبه حدثنا حنبل ثنا على بن بحر القطان ثنا الوليد بن مسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا ابن جريح عن أبي الزبير عن جابر بن عبد الله قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>اتقوا الله فإنه لن يموت أحدكم حتى يستكمل رزقه فلا تستبطئوا الرزق
        </p>
        <p>
          <lb/>واتقوا الله أيها الناس وأجملوا في الطلب خذوا ما حل وذروا ما حرم
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا الحديث أيضا على شرط مسلم يلزمه إخراجه
        </p>
        <p>
          <lb/>62 - أخبرنا المبارك بن عبد الجبار قراءة أنا الحسن بن أبي بكر البزار
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 126"/>نا عثمان بن أحمد المعروف بابن السماك ثنا مسلم بن إبراهيم ثنا
          <lb/>مخلد بن مروان حدثني يحيى الأعرج عن ثابت عن أنس قال علم جبريل عليه السلام
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم هذا الدعاء وعلمه النبي صلى الله عليه وسلم أبا
          <lb/>بكر وكان شاكيا فقال له إذا أصابك مرض فقل لا إله إلا الله وحده لا شريك له
          <lb/>له الملك وله الحمد يحيى ويميت وهو حي لا يموت سبحان رب العباد والبلاد
          <lb/>والحمد الله كثيرا طيبا مباركا فيه على كل حال الله أكبر كبيرا جلال الله
          <lb/>وكبرياؤه وعظمته بكل مكان اللهم إن كنت قضيت موتى فيه فاغفر لي وأخرجني من
          <lb/>ذنوبي وأسكني جنة عدن
        </p>
        <p>
          <lb/>حسن غريب
        </p>
        <p>
          <lb/>63 - أخبرنا المبارك أنا الحسن أنا عثمان ثنا حنبل ثنا عاصم ابن علي ثنا
          <lb/>أبو هلال ثنا أبو الوازع عن أبي برزة قال أتيت النبي صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فقلت يا رسول الله علمني شيئا لعل الله عز وجل أن ينفعني به أو عسى الله عز
          <lb/>وجل أن ينفعني به قال أنظر ما يؤذي الناس فاعزله عن طريقهم أو عن طريق
          <lb/>الناس
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث جابر بن عمرو أبي الوازع عن أبي برزة نضلة<milestone n="300" unit="words"/>ابن عبيد
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الرابع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>64 - أخبرنا أبو عبد الله هبة الله بن أحمد بن محمد الموصلي بقراءة
          <lb/>الحافظ أبي محمد السمرقندي في شهر ربيع الأول سنة سبع وتسعين انا الشيخ أبو
          <lb/>القاسم عبد الملك بن محمد بن عبد الله بن بشران قراءة في يوم السبت سابع
          <lb/>جمادى الأولى من ثمان وعشرين وأربعمائة أنا أبو سهل أحمد بن محمد بن عبد
          <lb/>الله ابن زياد القطان ثنا أبو عمارة محمد بن أحمد بن المهدي ثنا محمد بن
          <lb/>عبد الله أبو عبد الله ثنا وكيع بن الجراح عن ابن أبي ليلى عن عطاء عن
          <lb/>عائشة قالت دخل علي رسول الله صلى الله عليه وسلم وأنا أوعك فقال مالك يا
          <lb/>حميراء أو يا ابنة أبي بكر
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت الحمى وسببتها فقال لا تسبيها فإنها مأمورة ولكن قولي اللهم ارحم
          <lb/>عظمي الدقيق وجلدي الرقيق من شدة الحريق يا أم ملدم إن كنت آمنت بالله
          <lb/>الأعظم فلا تصدعى الرأس ولا تنفري الفم ولا تمصي الدم ولا تأكلي اللحم
          <lb/>وتحولي مني إلى من اتخذ مع الله آلهه شتى وربما قال آلهة أخرى
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت فما زال يقوله على حتى برأت وما قلته على موعوك قط إلا برأ حسن
          <lb/>مشهور
        </p>
        <p>
          <lb/>65 - أخبرنا هبة الله أنا أبو سهل ثنا أحمد بن علي الأبار ثنا الحسن
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا الحسن بن حماد أبو على الواسطي ثنا منصور بن عمار عن ابن لهيعة عن
          <lb/>أبي قبيل عن عبد الله بن عمرو قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>شعار المؤمن يوم القيامة في ظلم القيامة يا إله إلا الله
        </p>
        <p>
          <lb/>معروف من رواية منصور بن عمار عن ابن لهيعة
        </p>
        <p>
          <lb/>66 - أخبرنا هبة الله أنا عبد الملك أنبا أحمد ثنا عبد الكريم بن الهيثم
          <lb/>الدير عاقولي ثنا إبراهيم بن المنذر الحزامي ثنا معن بن عيسى ثنا عبد الله
          <lb/>ابن عمر بن حفص عن نافع عن ابن عمر قال
        </p>
        <p>
          <lb/>لما دخل رسول الله صلى الله عليه وسلم عام الفتح فرأى النساء يلطمن وجوه
          <lb/>الخيل بالخمر فتبسم إلى أبي بكر<milestone n="300" unit="words"/>فقال يا أبا بكر كيف قال<pb n="Vol. 1, p. 127"/>حسان
          <lb/>بن ثابت فأنشده أبو بكر رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>( عدمت بنيتي إن لم تروها % تثير النقع موعدها كداء )
        </p>
        <p>
          <lb/>( ينازعن الأعنة مسرجات % يلطمهن بالخمر النساء )
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>أدخلوها من حيث قال حسان
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الخامس عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>67 - أخبرنا الشيخ أبو غالب محمد بن أبي علي الحسن بن أحمد بن الباقلاني
          <lb/>قراءة في شهور سنة ست وتسعين وأربع مائة أنبا أبو علي الحسن ابن أحمد بن
          <lb/>إبراهيم بن محمد بن شاذان بن حرب بن مهران الدورقي البزاز بقراءة ابن
          <lb/>الصواف المصري في يوم الأحد خامس عشر جمادى الأولى من سنة خمس وعشرين
          <lb/>وأربعمائة أنا أبو بكر محمد بن جعفر الأدمي نا إسماعيل بن إسحاق القاضي ثنا
          <lb/>أبو مصعب ثنا مالك عن سمى مولى أبي بكر<pb n="Vol. 1, p. 128"/>عن أبي صالح السمان عن
          <lb/>أبي هريرة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>من قال لا إله إلا الله وحده لا شريك له له الملك وله الحمد وهو على كل
          <lb/>شئ قدير في يوم مائة مرة كانت عدل عشر رقاب وكتبت له مائة حسنة ومحيت عنه
          <lb/>مائة سيئة وكان حرزا له من الشيطان يومه حتى يمسى
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يأت لأحد بأفضل مما جاء به إلا أحد عمل أكثر من ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن قال سبحان الله وبحمده في يوم مائة مرة حطت خطاياه وإن كانت مثل زبد
          <lb/>البحر
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من حديث مالك عن سمى
        </p>
        <p>
          <lb/>68 - أخبرنا محمد أنا الحسن أنا أبو محمد عبد الله بن إسحاق بن
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 129"/>إبراهيم الخراساني المعدل في جمادى الأولى من سنة أربع وأربعين
          <lb/>وثلثمائة نا أحمد بن إسحاق بن صالح الوزان ثنا عارم بن الفضل ثناحماد بن
          <lb/>سلمة عن حميد عن أنس أن النبي صلى الله عليه وسلم قال اتقوا النار ولو بشق
          <lb/>تمرة
        </p>
        <p>
          <lb/>69 - أخبرنا محمد أنا الحسن أنا عبد الله ثنا عباس بن أحمد بن
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 130"/>ديلس المعدل ثنا عفان عن صخر بن جويرية عن نافع عن ابن عمر عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه<milestone n="300" unit="words"/>وسلم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>ما حق امرئ مسلم له مال يوصى فيه يبيت ليلتين إلا ووصيته مكتوبة عنده
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيحان من حديث حماد بن سلمة عن حميد وصخر بن جويرية عن نافع
        </p>
        <p>
          <lb/>70 - أخبرنا أبو غالب قراءة أنا أبو علي بن شاذان قراءة<pb n="Vol. 1, p. 131"/>أنا
          <lb/>أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن محمد بن عبد الله بن محمد بن عبد الله بن
          <lb/>محمد بن بشر بن مفضل بن حسان بن عبد الله بن مغفل المزني صاحب رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم أنا على بن محمد بن عيسى أبو الحسن الجكاني الخزاعي ثنا
          <lb/>أبو اليمان الحكم ابن نافع أخبرنا شعيب بن أبي حمزة عن<pb n="Vol. 1, p. 132"/>الزهري
          <lb/>أخبرني سعيد بن المسيب وأبو سلمة بن عبد الرحمن أن عبد الله بن عمرو بن
          <lb/>العاص قال
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبر رسول الله صلى الله عليه وسلم أنى أقول لأصومن النهار ولأقومن الليل
          <lb/>ما عشت له قال فقلت له قد قلت بأبي وأمي قال فإنك لا تستطيع ذلك فصم وأفطر
          <lb/>ونم وقم وصم من الشهر ثلاثة أيام ثم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>الحسنة بعشرة أمثالها ومثل ذلك صيام الدهر قال فقلت إني أطيق أفضل من ذلك
          <lb/>قال فصم يوما وأفطر يوما وذلك صيام داود وهو أعدل الصيام
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فقلت إني أطيق أفضل من ذلك قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لا
          <lb/>أفضل من ذلك<pb n="Vol. 1, p. 133"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم من طرق عن الزهري عن سعيد وأبي سلمة وفي أحد طرق
          <lb/>البخاري عن أبي اليمان كذلك وله طرق أخر في الكتابين من حديث أبي سلمة وحده
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ السادس عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>71 - أخبرنا الإمام فخر الإسلام أبو بكر محمد بن أحمد بن الحسين الشاشى
          <lb/>رحمه الله من لفظه في ذي القعدة سنة اثنتين وسبعين وأربع مائة أنا الشيخ
          <lb/>الزاهد أبو عبد الله الحسين بن سلامة قال أنا محمد بن علي بن سليمان ابن
          <lb/>بحشل ثنا أبو الحسن على بن القاسم المقري ثنا إبراهيم بن عبد العزيز ابن
          <lb/>حيان ثنا يعقوب بن إسحاق ثنا أبو هشام الرفاعي ثنا عبد الرحيم<milestone n="300" unit="words"/>ابن سليمان
          <lb/>عن أبي جعفر الرازي عن عاصم عن أبي صالح عن أبي هريرة قال قال النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم لما ألقى إبراهيم الخليل في النار قال حسبي الله ونعم
          <lb/>الوكيل قال فما أحرق منه إلا موضع الكتاف
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن غريب بهذه الرواية متصل الإسناد ورجاله ثقات
        </p>
        <p>
          <lb/>72 - حدثنا فخر الإسلام أبو بكر الشاشي من لفظه وخطه سنة اثنتين وتسعين
          <lb/>أنا الحسين بن سلامة المعروف بابن الجاز نا محمد بن علي بن محمد ابن سليمان
          <lb/>ثنا علي بن القاسم المقري ثنا إبراهيم بن عبد العزيز بن حيان ثنا محمد بن
          <lb/>أحمد بن سلمة ثنا سلمة بن شبيب ثنا أحمد بن حنبل<pb n="Vol. 1, p. 134"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا الفضل بن موفق ابن عم سفيان بن عيينة قال أنا سفيان الثوري أنا
          <lb/>الأعمش قال سمعت أبا وائل يقول إن أهل بيت يوجد على مائدتهم رغيف حلال لأهل
          <lb/>بيت غرباء
        </p>
        <p>
          <lb/>73 - حدثني فخر الإسلام أبو بكر الشاشي أنا أبو عبد الله بن سلامة قراءة
          <lb/>أنا محمد بن علي ثنا علي ثنا إبراهيم بن عبد العزيز حدثني أبو عثمان حدثني
          <lb/>أبو همام عن سعيد بن عبد الجبار الزبيدي حدثنا نويرة ابن الأسود الكلاعي عن
          <lb/>صالح بن زنبور قال سمعت أم الدرداء تقول من وعظ أخاه سرا فقد زانه ومن وعظه
          <lb/>علانية فقد شانه
        </p>
        <p>
          <lb/>74 - حدثني فخر الإسلام لفظا في سنة اثنتين وتسعين أنا محمد بن سلامة
          <lb/>المعروف بابن الجاز قراءة أنا محمد بن علي بن محمد بن سليمان بن بحشل ثنا
          <lb/>أبو الحسن علي بن القاسم المقري ثنا إبراهيم بن عبد العزيز بن حيان ثنا علي
          <lb/>بن عبد الله يعني الدوري من حفظه ثنا ابن حبيق ثنا يوسف ابن أسباط قال سمعت
          <lb/>سفيان الثوري يقول أصل كل عداوة اصطناع المعروف إلى اللئام
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ السابع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>75 - أخبرنا الشيخ أبو منصور محمد بن الحسين بن هربسة قراءة عليه
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 135"/>في ربيع الأول من سنة ست وتسعين وأربعمائة أنا أبو بكر أحمد بن
          <lb/>محمد ابن غالب الحافظ في ربيع الأول من سنة ثلاث وعشرين وأربعمائة<milestone n="300" unit="words"/>أنبا أبو
          <lb/>بكر أحمد بن إبراهيم بن إسماعيل الإسماعيلي أخبرني الحسين بن علي الخرقي
          <lb/>بباب الطاق ببغداد من شيوخ أصحاب أحمد ثنا المنذر بن الوليد الجارودي ثنا
          <lb/>أبي ثنا الحسن بن أبي جعفر عن محمد يعني ابن جحادة عن البراء قال كان رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم إذا قال سمع الله لمن حمده لم نزل قياما حتى تقع
          <lb/>جبهته إلى الأرض
        </p>
        <p>
          <lb/>فذكرت قوله للحكم فقال حدثنيه عبد الرحمن بن أبي ليلى عن البراء
        </p>
        <p>
          <lb/>76 - أخبرنا محمد أنا أحمد ثنا محمد ثنا الحسين بن أحمد الآمدي
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 136"/>المالكي أبو علي ببغداد ثنا محمد بن عبد الرحمن بن سهم ثنا
          <lb/>عيسى بن يونس عن مالك عن الزهري عن أنس قال قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم إن لكل دين خلقا وخلق هذا الدين الحياء
        </p>
        <p>
          <lb/>77 - أخبرنا أبو منصور أنا أبو بكر البرقاني أنا الإسماعيلي ثنا عبد الله
          <lb/>بن إسحاق بن إبراهيم المدائني أبو محمد ببغداد ثنا إدريس بن يونس الفراء
          <lb/>الحراني ثنا مومل بن الفضل ثنا زيد بن الحباب ثنا مسعر عن أبي إسحاق عن
          <lb/>يحيى بن وتاب عن ابن عمر قال قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من راح
          <lb/>إلى الجمعة فليغتسل<pb n="Vol. 1, p. 137"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>78 - أخبرنا محمد بن الحسين أنبا أحمد بن محمد الحافظ الخوارزمي أنبا أبو
          <lb/>بكر الإسماعيلي ثنا عبد العزيز بن محمد بن عبد العزيز بن عبيد الله بن عقيل
          <lb/>الهلالي المكتب بصرى أبو عبد الرحمن حدثني إسحاق بن إبراهيم الصفار نا هاشم
          <lb/>بن القاسم حدثني عبد الأعلى بن أبي المساور عن زياد ابن علاقة بن قطبة بن
          <lb/>مالك عن عرفجة الأشجعي قال صلى بنا رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم جلس
          <lb/>فقال
        </p>
        <p>
          <lb/>وزن أصحابنا الله عز وجل فوزن أبو بكر فوزن ثم وزن عمر فوزن ثم وزن عثمان
          <lb/>فخف وهوصالح
        </p>
        <p>
          <lb/>79 - أخبرنا محمد أنا أحمد ثنا أحمد ثنا عبد العزيز بن محمد بن دينار
          <lb/>الفارسي أبو محمد ببغداد نا أبو طالب الهروي ثنا أبو بكر بن عياش ثنا عاصم
          <lb/>قال<milestone n="300" unit="words"/>قال زر قال عبد الله قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لعلكم تدركون
          <lb/>قوما يؤخرون الصلاة فإن أدركتموهم فصلوا في بيوتكم<pb n="Vol. 1, p. 138"/>للوقت الذي
          <lb/>تعرفونه وصلوا معهم واجعلوها عند الله سبحة هذه الترجمة كلها غرائب حسان
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثامن عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>80 - أخبرنا الشيخ أبو القاسم علي بن الحسين بن عبد الله الربعي المعروف
          <lb/>بابن العربي قراءة في ذي الحجة من سنة تسعين ثنا أبو الحسن محمد بن محمد
          <lb/>ابن إبراهيم بن مخلد البزار قراءة في ذي الحجة سنة تسع عشرة وأربعمائة ثنا
          <lb/>أبو محمد دعلج بن أحمد بن دعلج إملاء في ربيع الأول من سنة ثمان وثلاثين
          <lb/>وثلثمائة نا إبراهيم بن علي ومحمد بن عمر بن النضر قالا ثنا يحيى بن يحيى
          <lb/>أنا وكيع عن سعدان الجهني عن أبي مجاهد الطائي عن أبي هريرة قال قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم الإمام العادل لا ترد دعوته<pb n="Vol. 1, p. 139"/>كذا وقع
          <lb/>في هذا الرواية أبو مجاهد عن أبي هريرة ليس فيهما أبو مدلة
        </p>
        <p>
          <lb/>81 - والصحيح ما أخبرنا علي بن الحسين أنا أبو الحسن بن مخلد ثنا دعلج
          <lb/>ثنا بشر بن موسى ثنا ابن الأصفهاني انا وكيع ح
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا علي ثنا محمد أنا دعلج ثنا ابن شيرويه عبد الله بن محمد
          <lb/>النيسابوري ثنا إسحاق يعني ابن راهويه أنا وكيع عن سعدان الجهني عن أبي
          <lb/>مجاهد عن أبي مدلة عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>الإمام العادل لا ترد دعوته
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن مشهور وسعدان بن بشر الجهني الكوفي معروف بروايته عن أبي مجاهد
          <lb/>الطائي واسمه سعد عن أبي مدلة مولى عائشة عن أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>82 - أخبرنا الربعي أنا ابن مخلد ثنا دعلج ثنا إبراهيم بن علي النيسابوري
          <lb/>نا يحيى بن يحيى أنا جعفر بن سليمان عن أبي التياح قال قال رجل لعبد الرحمن
          <lb/>بن خنبش حدثني كيف صنع رسول الله حين كادته الشياطين قال نعم تحدرت
          <lb/>الشياطين من الجبال والأودية يريدون رسول الله صلى الله عليه وسلم منهم
          <lb/>شيطان معه شعلة نار يريد<milestone n="300" unit="words"/>أن يحرق بها رسول الله صلى الله عليه وسلم فلما
          <lb/>رآهم رسول الله صلى الله عليه وسلم فزع منهم
        </p>
        <p>
          <lb/>قال جاءه جبريل عليه السلام فقال يا محمد قل ما أقول قال قل أعوذ بكلمات
          <lb/>الله التامات التي لا يجاوزهن بر ولا فاجر من شر ما خلق<pb n="Vol. 1, p. 140"/>وذرأ
          <lb/>وبرأ ومن شر ما نزل من السماء ومن شر ما يعرج فيها ومن شر فتن الليل
          <lb/>والنهار ومن شر كل طارق إلا طارق يطرق بخير يا رحمان
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فطفئت نار الشياطين وهزمهم الله تبارك تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو التياح يزيد بن حميد الضبعي ثبت ثقة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو سليمان جعفر بن سليمان البصري نزيل بني ضبيعة غالب حديثه المراسيل
          <lb/>والرقائق روى عنه الأئمة والأعلام
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يعرف لعبد الرحمن بن خنبش عن النبي صلى الله عليه وسلم سوى هذا
          <lb/>الحديث
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ التاسع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>83 - أخبرنا الشيخ الزكي أبو أحمد منصور بن بكر بن محمد بن حيد
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 141"/>النيسابوري بقراءة البلخي في محرم من سنة أربع وتسعين أنا أبو
          <lb/>بكر أحمد ابن محمد بن الحارث الأصبهاني في يوم الاثنين ثامن رجب سنة ست
          <lb/>وعشرين وأربعمائة أنبا أبو محمد عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيان المعروف
          <lb/>بأبي الشيخ الحافظ ثنا بهلول بن إسحاق الأنباري ثنا إبراهيم بن حمزة
          <lb/>الزبيري ثنا عبد العزيز الدراوردي عن سهيل عن أبيه عن أبي هريرة أن رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم كان على صخرة هو وأبو بكر وعمر وعثمان وعلى
          <lb/>والزبير وطلحة فتحركت الصخرة فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم اهدأ فما
          <lb/>عليك إلا نبي أو صديق أو شهيد
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث صحيح أخرجه مسلم من حديث سهيل عن أبيه
        </p>
        <p>
          <lb/>84 - أخبرنا أبو أحمد منصور بن أبي منصور أنا أحمد بن محمد بن الأصبهاني
          <lb/>ثنا عبد الله بن محمد بن جعفر ثنا محمد بن نصر ثنا أبو أيوب الشاذكوني ثنا
          <lb/>السكن بن عمرو البرجمى ثنا الوليد بن أبي هشام عن القاسم عن عائشة عن النبي
          <lb/>صلى الله عليه وسلم قال ما أنعم الله على<milestone n="300" unit="words"/>عبد من نعمة فعلم أنها من الله عز
          <lb/>وجل إلا كتب الله له شكرها قبل<pb n="Vol. 1, p. 142"/>أن يحمده عليها ومن أذنب ذنبا
          <lb/>فعلم الله عز وجل من قلبه الندامة غفر له قبل أن يستغفر الله له ومن كساه
          <lb/>الله عز وجل ثوبا فوضعه على رأسه فحمد الله لم يبلغ عقبيه حتى يغفر الله عز
          <lb/>وجل له
        </p>
        <p>
          <lb/>غريب عال
        </p>
        <p>
          <lb/>85 - أخبرنا منصور أنا بكر بن الحارث الأصبهاني ثنا أبو الشيخ
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 144"/>جعفر بن حيان ثنا إبراهيم بن علي ثنا الزبير بن بكار ثنا سعد
          <lb/>بن سعيد<pb n="Vol. 1, p. 145"/>ئب عن أخيه عن أبيه عن جده عن أبي هريرة قال قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم<pb n="Vol. 1, p. 146"/>إنما المهلكات شح مطاع وهوى متبع
          <lb/>وإعجاب المرء بنفسه
        </p>
        <p>
          <lb/>87 - - وأخبرنا منصور أنا أحمد ثنا عبد الله ثنا إسحاق بن أبي حسان
          <lb/>الأنماطي ثنا عبد الرحمن بن إبراهيم بن دحيم ثنا ابن أبي فديك حدثني سعد بن
          <lb/>سعيد عن أبيه عن أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>88 - وأخبرنا منصور أنا أحمد بن محمد أنا أبو محمد عبد الله بن محمد
          <lb/>الحافظ ثنا محمد بن عبد الله رسته ثنا شيبان بن فروخ ثنا عيسى ابن ميمون
          <lb/>قال سمعت محمد بن كعب عن ابن عباس قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>ثلاث مهلكات شح مطاع وهوى متبع وعجب كل ذي رأى برأيه
        </p>
        <p>
          <lb/>غريب من الإسنادين
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ العشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>89 - أخبرنا أبو الحسن ظريف بن محمد بن عبد العزيز بن أحمد بن
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 147"/>محمد بن أحمد بن شاذان الحيري النيسابوري المقرئ قدم حاجا
          <lb/>بقراءة عموس في شهر ربيع الأول من سنة ثلاث وتسعين انا الشيخ الحافظ والدي
          <lb/>رحمه الله بانتقاء أبي صالح المؤذن ثنا أبو عامر الحسن بن محمد الزاهد أنا
          <lb/>أبو بكر بن المقرئ بأصبهان ثنا أحمد بن علي بن المثنى ثنا عبيد الله
          <lb/>القواريري ثنا يوسف بن يعقوب حدثني أبي عن عبد الرحمن الأعرج عن عبيد الله
          <lb/>ابن أبي رافع عن علي بن أبي طالب أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان إذا
          <lb/>سلم قال اللهم<milestone n="300" unit="words"/>اغفر لي ما قدمت وما أخرت وما أسررت وما أعلنت وما أسرفت وما
          <lb/>أنت أعلم به منى أنت المقدم وأنت المؤخر لا إله إلا أنت<pb n="Vol. 1, p. 148"/>صحيح
          <lb/>من حديث يوسف بن يعقوب الماجشون عن أبيه أخرجه مسلم عن المقدمي عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>90 - أخبرنا ظريف أنا الشيخ الزكي أبو عبد الرحمن عمرو بن محمد ابن أحمد
          <lb/>البختري رحمه الله أنا أبو إسحاق إبراهيم بن محمد المحفوظي أنا أحمد ابن
          <lb/>حمدون ثنا محمد بن يحيى الذهلي وأبو زرعة ومحمد بن مسلم ويعقوب بن سفيان
          <lb/>وعباس بن محمد والصغاني كلهم قالوا حدثني عارم ثنا حماد بن زيد عن أبان من
          <lb/>تغلب عن الأعمش عن أبي عمرو الشيباني عن أبي مسعود قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم من دل على خير كان له كأجر فاعله
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث الأعمش عن أبي عمرو سعد بن إياس الشيباني عن أبي
          <lb/>مسعود عقبة بن عمرو الأنصاري
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواية أبان بن تغلب عن الأعمش تدخل في رواية الأقران فإن الأعمش قد روى
          <lb/>عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>91 - أخبرنا ظريف قراءة أنا الشيخ أبو صالح منصور بن عبد الوهاب الصوفي
          <lb/>رحمه الله أنا محمد بن أحمد بن حمدان ثنا أبو العباس الحسن بن سفيان ثنا
          <lb/>أبو بكر بن أبي شيبة ثنا حفص عن داود عن الشعبي عن مسروق عن عائشة قالت يا
          <lb/>رسول الله إن ابن جد عان كان في الجاهلية يصل الرحم ويطعم المسكين أنافعه
          <lb/>ذلك قال لا ينفعه أنه لم يقل يوما رب اغفر لي خطيئتي يوم الدين
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي بكر بن أبي شيبة كذلك<pb n="Vol. 1, p. 150"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الحادي والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>92 - أخبرنا الشيخ أبو سعد بن محمد بن عبد الكريم بن خشيش بقراءة الشيخ
          <lb/>أبي نصر الأصبهاني في شهر رمضان سنة ثمان وتسعين أنا أبو علي الحسن ابن
          <lb/>أحمد بن إبراهيم بن شاذان قراءة من أصلة قال له ابن مخلد أخبركم أبو محمد
          <lb/>ميمون بن إسحاق بن الحسين بن علي بن سليم بن منصور بن عيسى مولى محمد ابن
          <lb/>الحنفية البصري في قطيعة<milestone n="300" unit="words"/>الربيع عند المنارة المقطوعة بالقرب من خندق
          <lb/>الكريب يوم الأربعاء لست خلون من جمادي الآخرة سنة أربع وأربعين وثلثمائة
        </p>
        <p>
          <lb/>ثنا أحمد بن عبد الجبار العطاردي ثنا أبو بكر بن عياش عن الأعمش عن أبي
          <lb/>وائل عن مسروق قال قالت عائشة قال رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا أنفقت
          <lb/>المرأة من بيت زوجها غير مفسدة كان لها أجره وللزوج مثل ذلك في اكتسابه
          <lb/>وللخازن مثل ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث الأعمش وغيره عن أبي وائل شقيق بن سلمة عن مسروق كذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>93 أخبرنا محمد بن عبد الكريم أنا أبو علي بن شاذان أنا ميمون ابن إسحاق
          <lb/>ثنا أبو عمرو أحمد بن عبد الجبار العطاردي ثنا أبو معاوية عن الأعمش عن أبي
          <lb/>صالح عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لأن أقول سبحان
          <lb/>الله والحمد لله ولا إله إلا الله والله أكبر أحب إلي مما طلعت عليه الشمس
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي بكر بن أبي شيبة وأبي كريب عن أبي معاوية
        </p>
        <p>
          <lb/>94 - - أخبرنا محمد أنا الحسن أنا ميمون بن إسحاق ثنا أبو عبد الله أحمد
          <lb/>بن محمد بن غالب الباهلي سنة أربع وسبعين ومائتين ثنا محمد بن سلمة
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 151"/>عن الضحاك بن عثمان الحزامى عن ابن مينا عن أبي هريرة قال قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم لغدوة في سبيل الله عز وجل أو روحة خير من
          <lb/>الدنيا وما فيها
        </p>
        <p>
          <lb/>حديث حسن وقد أخرج البخاري من حديث سعيد بن مينا عن أبي هريرة من رواية
          <lb/>سليم بن حيان عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>95 - أخبرنا أبو سعد أنا أبو علي أنا أبو محمد أنا أبو علي الحسن
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 152"/>ابن الفضل بن السمح في ربيع الآخر من سنة أربع وسبعين ومائتين
          <lb/>ثنا مسلم ابن إبراهيم ثنا يزيد بن إبراهيم ثنا قيس بن سعد عن عطاء عن ابن
          <lb/>عباس أن النبي صلى الله عليه وسلم كان إذا رفع رأسه من الركوع قال سمع الله
          <lb/>لمن حمده نقول ربنا لك الحمد ملء السموات وملء الأرض وملء ما شئت<milestone n="300" unit="words"/>من شيء
          <lb/>بعد
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم بتمامه من حديث قيس بن سعد
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثاني والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>96 - أخبرنا الشيخ أبو الفرج محمد بن محمود بن الحسن القزويني في شهر
          <lb/>ربيع الأول سنة سبع وثمانين أخبرنا بقراءة محمد بن محمد بن عطاف
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 153"/>واستجازه لي وكتب خطه بالإجازة وسأله عن مولده فقال في سنة
          <lb/>اثنتين وثلاثين وأربعمائة بآمل طبرستان ثنا أبو علي إبراهيم بن محمد الهاني
          <lb/>أنا أبو القاسم إسماعيل بن أحمد النجمي البيوردي أنا أبو القاسم منصور بن
          <lb/>الحكيم الأشغارياني قرية من قرى فرغانة مرغنيان في مسجد الجامع قال سمعت
          <lb/>جعفر ابن نسطور الرومي صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم بفاراب ستكند حين
          <lb/>بقل وجهي قال كنت مع النبي صلى الله عليه وسلم في حرب تبوك آخر غزوات رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم فسقط منه سوطه فرفعته وناولته إياه قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم مد الله في عمرك مدا
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المقري حكى لنا الفقيه أبو القاسم عن جعفر أن رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم طول قوله مدا وعاش ثلثمائة وأربعين سنة
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال المقري سألت منصور بن الحكيم عن سنه قال أتت على زيادة مائة سنة
          <lb/>وكان معه رفقاؤه فقالوا سمعنا ان الزيادة على المائة قريبة من العشرين
        </p>
        <p>
          <lb/>97 - وبالإسناد علمني رسول الله صلى الله عليه وسلم هذا الدعاء كما علمني
          <lb/>سورة من القرآن نبهني إلهي للخطر العظيم وآمني من عذابك الأليم<pb n="Vol. 1, p. 154"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- وبالإسناد قال كنا قياما بين يدي رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو
          <lb/>يسأل فأشار بيده اليمنى ثم اليسرى قلنا يا رسول الله ما نرى أحدا إلى من
          <lb/>تشير فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم كان جبريل وميكائيل بين يدي فأشرت
          <lb/>إلى جبريل فقال إلى ميكائيل فإنه أكبر مني
        </p>
        <p>
          <lb/>99 - وبه قال كنا بين يدي رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يأكل الطعام
          <lb/>فسقط من مائدته شيء فرفع وأكل فقال صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>من يأكل ما سقط من المائدة أو القصعة رفع عنه الجنون والجذام والبرص
          <lb/>والحمق<milestone n="300" unit="words"/>وعن أولاده تغير اللون والجنون والجذام
        </p>
        <p>
          <lb/>100 - وبه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من مشى إلى الخير حافيا
          <lb/>فكأنما مشى إلى أرض الجنة تستغفر له الملائكة وتسبح له أعضاؤه فإن حدث له
          <lb/>في ذلك حدث كان له أجر شهيد
        </p>
        <p>
          <lb/>101 - وبه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من أكثر من الاستغفار
          <lb/>جعل الله له من كل هم فرجا ومن كل ضيق مخرجا ورزقه من حيث لا يحتسب
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر الأحاديث بهذا الإسناد ونحن براء من عهدته أثبتناها تبركا وتيمنا
          <lb/>بحسن القصد والنية من خط محمد بن عطاف واستجازته لنا والحمد لله الذي بلغ
          <lb/>بنا لأداء حديث نبيه صلى الله عليه وسلم صحيحة وغريبة<pb n="Vol. 1, p. 155"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثالث والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>102 - أخبرنا الشيخ الصالح والدي أبو نصر أحمد بن الفرج بن عمر الدينوري
          <lb/>رحمه الله بقراءة البونارتي في الحادي والعشرين من شهر رمضان سنة تسعين
          <lb/>وأربعمائة وكل ذلك ببركاته ودعائه لي أنا القاضي الإمام أبو يعلى محمد بن
          <lb/>الحسين بن الفراء قراءة في سنة خمسين وأربعمائة أنا أبو القاسم ابن سويد
          <lb/>قراءة انا أبو علي الحسين بن القاسم بن جعفر الكوكبي سنة ثلاث وعشرين
          <lb/>وثلثمائة حدثني أبو جعفر أحمد بن وهب ثنا علي بن الحسن الحماني عن أبيه قال
          <lb/>قيل لجعفر بن محمد رضي الله عنه ما الدليل على حدوث الإشياء وصبي لجعفر
          <lb/>يقلب بيضة فقال له نجتزئ في هذه المسألة بأيسر الأجوبة ثم تناول البيضة
          <lb/>فقال هذا حصن ملموم ثم دونه غدقي دقيق المستشف فيه مخطة سائلة ودهنة مائعة
          <lb/>تنشق عن مثل الطاوس أفليس هذا قد دل على ان له صانعا مدبرا وخالقا مقدرا
        </p>
        <p>
          <lb/>103 - أخبرنا أبي رضي الله عنه انا القاضي محمد بن الحسين الإمام نا
          <lb/>إسماعيل ثنا الحسين بن القاسم ثنا الغبري قال قال أبو سعيد الأشج قال أبو
          <lb/>بكر ابن عياش قدم هارون الرشيد الكوفة فأرسل إلي حدث المأمون فحدثته نيفا
          <lb/>وأربعين حديثا فقال لي رجل معه يا أبا بكر تريد أن أعيد عليك ما حدثت
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 156"/>قلت نعم فأعادها كلها<milestone n="300" unit="words"/>ما أسقط حرفا فقلت من انت فقال المأمون
          <lb/>هذا إسماعيل بن صبيح فقلت القوم كانوا أعلم بك حين وضعوك هذا الموضع
        </p>
        <p>
          <lb/>104 - أخبرنا أبي رحمه الله أنا القاضي أبو يعلى أنا إسماعيل انا الحسين
          <lb/>بن القاسم حدثني ابن عجلان ابن أخي الأصمعي عن عمه قال قال أبو عمرو بن
          <lb/>العلاء رأيت امرأة تطوف بالبيت بديعة الحسن وكان ذلك ليلا وهي تقول
        </p>
        <p>
          <lb/>يا رب أمالك عذاب إلا النار
        </p>
        <p>
          <lb/>فقلت يا هذه ولو كان ما كنت فاعلة
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت إذا والله لقضينا أوطارا
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الرابع والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>105 - أخبرنا الشيخ أبو سعد عبد الجليل بن محمد بن الحسن الساوي بقراءة
          <lb/>الحافظ الأنماطي يوم الاثنين سادس رجب سنة اثنتين وتسعين أخبرنا أبو الحسن
          <lb/>عبد الباقي بن فارس بن أحمد بن المقري أنا أبو أحمد عبد الله بن الحسين بن
          <lb/>حسنون النرسي قراءة أنا أبو بكر محمد بن عزيز السجستاني قال<pb n="Vol. 1, p. 157"/>في
          <lb/>قوله تعالى @QB@ أمتنا اثنتين وأحييتنا اثنتين @QE@ مثل قوله @QB@ وكنتم
          <lb/>أمواتا فأحياكم ثم يميتكم ثم يحييكم @QE@ فالموتة الأولى كونهم نطفة في
          <lb/>أصلاب آبائهم لأن النطفة ميته والحياة الأولى إحياء الله إياهم من النطفة
          <lb/>والموتة الثانية إماتة الله عز وجل بعد الحياة والحياة الثانية إحياء الله
          <lb/>عز وجل إياهم للبعث فهاتان موتتان وحياتان
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل الموتة الأولى التي تقع بهم في الدنيا بعد الحياة والحياة الأولى
          <lb/>إحياء الله عز وجل إياهم في القبر لمساءلة منكر ونكير والموتة الثانية
          <lb/>إماتة الله عز وجل إياهم بعد المساءلة والحياة الثانية إحياء الله عز وجل
          <lb/>إياهم للبعث
        </p>
        <p>
          <lb/>106 - وأخبرنا عبد الجليل قراءة أنا عبد الباقي أنا عبد الله بن الحسين
          <lb/>النرسي أنا محمد بن عزير السجستاني قال ذكر عن علي بن أبي طالب رضي الله
          <lb/>عنه أنه قال @QB@ وأدبار السجود @QE@ الركعتان بعد المغرب @QB@ وإدبار
          <lb/>النجوم @QE@ الركعتان قبل الفجر والأدبار جمع دبر والإدبار مصدر أدبر
          <lb/>إدبارا
        </p>
        <p>
          <lb/>107 - أخبرنا أبو سعد بن الساوي أنا الحسن بن فارس انا أبو أحمد أنا أبو
          <lb/>بكر السجستاني في قوله تعالى @QB@ فوسوس إليه الشيطان @QE@ ألقى في
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 158"/>نفسه شرا يقال لما يقع<milestone n="300" unit="words"/>في النفس من عمل الخير إلهاما ولما يقع
          <lb/>من الشر وما لا خير فيه وسواسا ولما يقع من الخوف اتجاسا ولما يقع من تقدير
          <lb/>الخير أملا ولما يقع من التقدير الذي لا على الإنسان ولا له خطر
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الخامس والسادس والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>108 - أخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن الحسين بن علي بن أيوب البزاز وابنه
          <lb/>الشيخ أبو محمد سعد الله بن علي قراءة عليهما في مجلس واحد سنة تسعين وأربع
          <lb/>مائة قالا أنا القاضي الإمام أبو يعلى محمد بن الحسين بن الفراء قراءة عليه
          <lb/>أنا إسماعيل بن سعيد بن سويد أبو القاسم أنا أبو علي الحسين بن القاسم ابن
          <lb/>جعفر ثنا أحمد بن زهير أنا علي بن نضر عن محمد بن حرب الهلالي قال قال كثير
          <lb/>بن هراسة لابنه أي بني إن من الناس ناسا ينقصونك إن زدتهم وتهون عليهم إذا
          <lb/>خاصمتهم وليس لرضاهم موضع تعرفه ولا لسخطهم موضع تنكره فإذا رأيت أولئك
          <lb/>بأعيانهم فابذل لهم وجه المودة وامنعهم موضع الخلصة يكون ما بذلت لهم من
          <lb/>المودة دافعا لشرهم ومامنعتهم من موضع الخلصة قاطعا لحرمتهم
        </p>
        <p>
          <lb/>109 - أخبرنا علي وابنه أبو محمد قالا أنا محمد بن الحسين أنا إسماعيل
          <lb/>قراءة أنا الحسين بن القاسم بن جعفر حدثني أبو الفضل الربعي عن أبيه قال
          <lb/>قيل لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه لم لا تركب الخيل قال الخيل للطلب
          <lb/>والهرب فلست أطلب مدبرا ولا أنصرف عن مقبل
        </p>
        <p>
          <lb/>110 - أخبرنا علي وسعد الله قالا أنا محمد أنا إسماعيل أنا الحسين حدثني
          <lb/>أبو العباس الهروي أنا الرياشي عن الأصمعي قال لما حضرت الحجاج<pb n="Vol. 1, p. 159"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الوفاة أنشأ يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>( يا رب قد حلف الأعداء واجتهدوا % بأنني رجل من ساكني النار )
        </p>
        <p>
          <lb/>( أيحلفون على عمياء ويحهم % ما ظنهم بكثير العفو غفار )
        </p>
        <p>
          <lb/>فأخبر بذلك الحسن فقال تالله إن نجا فهما
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ السابع والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>111 سمعت القاضي الإمام أنا أبو المعالي عزيزي بن عبد الملك شيذلة رحمه
          <lb/>الله من لفظه في شهر رمضان سنة تسعين يقول إذا أخلص الرجل صدقه وأحكم عقده
          <lb/>أخذ من علم<milestone n="300" unit="words"/>الشريعة مالا بد منه ولا يسع جهله مما يتعين عليه من فروض
          <lb/>الأعيان إما علما وتحقيقا أو سؤالا وتقليدا والعبد مكلف بهذا القدر من
          <lb/>العلوم كتكلفه بمقاديره من العلوم لأن ما لا يتوصل إلى الواجبات إلا به كان
          <lb/>واجبا كسائر الواجبات كوجوب الطهارة في وجوب الصلاة ووجوب العدد في وجوب
          <lb/>الجمعة ووجوب الزاد والراحلة في وجوب الحج فيرجع في علم عباداته إلى العالم
          <lb/>تقليدا كما يرجع العالم إلى علمه تحقيقا فإن العمل بالعلم أصل وعالم لا عمل
          <lb/>له كمثل الحمار يحمل أسفارا ويجب على العبد ان يكون عالما أو متعلما أو
          <lb/>محبا لهما<pb n="Vol. 1, p. 160"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن أفنى بالعلم نفسه وأحيى بالعلم روحه كان مع المتقين في جنات ونهر
        </p>
        <p>
          <lb/>ومعنى التقليد قبول قول المفتى من غير حجة ولو أوجب على الكافة التحقيق
          <lb/>دون التقليد أدى ذلك إلى تعطيل المعايش وخراب الدنيا فجاز أن يكون بعضهم
          <lb/>مقلدا وبعضهم متعلما وبعضهم عالما ولن ترتفع درجة في الجنان كدرجة العلماء
          <lb/>والمتعلمين ثم درجة المحبين قال الله سبحانه @QB@ فاسألوا أهل الذكر @QE@
        </p>
        <p>
          <lb/>112 - سمعت القاضي الإمام عزيزي شيذلة من لفظه في سنة تسعين وأربعمائة
          <lb/>يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم يا واسع المغفرة ويا باسط اليدين بالرحمة افعل بي ما أنت أهله إلهي
          <lb/>أذنبت في بعض الأوقات وآمنت بك في كل الأوقات فكيف يغلب بعض عمري مذنبا
          <lb/>جميع عمري مؤمنا
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي لو سألتني حسناتي لجعلتها لك مع شدة حاجتي إليها وأنا عبد فكيف لا
          <lb/>أرجو أن تهب لي سيئاتي مع غناك عنها وأنت رب فيامن أعطانا خير ما في خزائنه
          <lb/>وهو الإيمان به قبل السؤال لا تمنعنا أوسع ما في خزائنك وهو العفو مع
          <lb/>السؤال
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي حجتي حاجتي وعدتي فاقتي فارحمنى إلهي كيف امتنع بالذنب من الدعاء
          <lb/>ولا أراك تمتنع مع الذنب من العطاء فإن غفرت فخير راحم أنت وإن عذبت فغير
          <lb/>ظالم أنت إلهي أنت إلهي سألتك تذللا فأعطني تفضلا<pb n="Vol. 1, p. 161"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>| الشيخ الثامن والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>113 - أخبرنا الشيخ أبو البركات محمد بن عبد الله بن يحيى بن الوكيل
          <lb/>المعروف بابن السطوى بقراءة أبي البركات الغسال<milestone n="300" unit="words"/>في جمادى الآخرة من سنة
          <lb/>اثنتين وتسعين وأربعمائة أنا أبو بكر محمد بن عمر بن بكير النجار بقراءة
          <lb/>أبي موسى الأندلسي سنة ثلاثين وأربعمائة أنا أبو عبد الله الحسين بن أحمد
          <lb/>الهروي الصفار سنة اثنتين وستين وثلثمائة أنا أبو إسحاق محمد بن محمود
          <lb/>السمرقندي قال سمعت يحيى بن معاذ الرازي رحمه الله سنة سبع ومائتين يقول
          <lb/>إلهي أدعوك بلسان نعمتك فأجبني بلسان كرمك يا من رباني في الطريق بنعمه
          <lb/>وأشار لي في الورود إلى كرمه معرفتي بك دليلي عليك وحبي لك شفيعي إليك وأنا
          <lb/>واثق في الطريق من الدليل بدلالته وساكن لدى الورود من شفيعي إلى شفاعته
          <lb/>وإذا كان هذا سرور الطريق لي بنعمتك فكيف يكون سرور الورود مني بكرمك إلهي
          <lb/>وعزتك وجلالك لو جئتك بعمل أهل الأرض والسماء لما استكثرته لما أعرف من شره
          <lb/>نفسي فكيف لا أرجوك ولا استكثر ذنوبي على ما تعرفه من كرم نفسك
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي إن إبليس ظن بخلقك ظنا فأطاعوه جهلا وظن خلقك بجودك ظنا فارحمهم
          <lb/>فضلا وليس ما أطاعوه به في الذنوب عصيانا بأكثر مما جاءوك به إيمانا فهب
          <lb/>عصيانهم لإيمانك وأدهم بإيمانهم إلى غفرانك فليس طاعة الملعون طلبوا ولكن
          <lb/>حب اللذات لا له<pb n="Vol. 1, p. 162"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إلهي حبي هو إليك وذنبي هو إلى نفسي والحب لك اعتقده طائعا والذنب آتيه
          <lb/>كارها فهب كراهية ذنبي لطواعية حبي إنك أرحم الراحمين
        </p>
        <p>
          <lb/>114 - أخبرنا أبي الشيخ أبو نصر رحمه الله وأبو الحسن علي بن الحسين ابن
          <lb/>أيوب وابنه أبو محمد سعد الله في سنة تسعين قالوا أنا الإمام أبو يعلى محمد
          <lb/>ابن الحسين بن الفراء قراءة عليه ويحيى يسمع في سنة خمسين وأربع مائة أنا
          <lb/>أبو القاسم إسماعيل بن سعيد أنا الحسن بن القاسم بن جعفر سنة ثلاث وعشرين
          <lb/>وثلثمائة حدثني أبو علي محرز الكاتب قال كان سعيد بن حميد يكثر زيارة
          <lb/>إسماعيل بن إسحاق بن إبراهيم فإذا أراد الانصراف تمثل بهذين البيتين
        </p>
        <p>
          <lb/>( سلام عليكم حالت الكأس بيننا % ومالت بنا عن كل مرأى ومسمع )
        </p>
        <p>
          <lb/>( وما هو إلا أن يميل بنا<milestone n="300" unit="words"/>الكرى % فمجمع سكر بين جنب ومضجع )
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر العمدة من تخريج الحافظ ابن الأخضر لشهدة بنت الإبرى رحمة الله عليها
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله رب العالمين وصلاته على سيدنا محمد وصحبه أجمعين<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0574ShuhdaBintAhmad.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0574ShuhdaBintAhmad.Cumda.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
