<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0573RashidWatwat.MatlubKullTalib">RashidWatwat.MatlubKullTalib</title>
        <author ref="#0573RashidWatwat">Fulān Fulān al-dīn, Fulān al-dawlaŧ</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">40987</measure>
        <measure unit="words">11099</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0573RashidWatwat.MatlubKullTalib.Shia001347-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0573RashidWatwat.MatlubKullTalib"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shia_001347
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: رشيد الوطواط
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 573
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: مطلوب كل طالب
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: مصادر الحديث الشيعية ـ القسم العام
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shia_001347
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shiaonlinelibrary.com/الكتب/1347_مطلوب-كل-طالب-رشيد-الوطواط
031.LibURL	:: NODATA
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: تصحيح وإهتمام : مير جلال الدين الحسيني الأرموي المحدث
041.EdNUMBER	:: NODATA
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: NODATA
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: 1382 - 1342 ش
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 1"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>استمعوا من ربانيكم وأحضروه قلوبكم ان هتف بكم " نهج البلاغه " مطلوب كل
          <lb/>طالب من كلام أمير المؤمنين على بن أبى طالب عليه السلام انتخاب جاحظ شرح
          <lb/>رشيد وطواط از روى نسخهء خطى مصحح با استفاده از نسخهء عكسى شمارهء 707
          <lb/>كتابخانهء مركزى دانشگاه طهران بسعى و إهتمام و تصحيح مير جلال الدين حسيني
          <lb/>ارموى محدث 1382 هجري قمرى = 1342 هجري شمسي<pb n="p. 2"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم الحمد لله على ألطاف كرمه، وأصناف نعمه، والصلوة
          <lb/>والسلام على نبيه، الطاهر أعراقه، الزاهر أخلاقه، وعلى آله الاصفياء
          <lb/>وأصحابه الاتقياء حماة الحق، وهداة الخلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>اما بعد، چنين گويد:
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن محمد بن عبد الجليل العمرى الكاتب الرشيد وفقه الله لما يصلح
          <lb/>أعمال دينه ودنياه وينجح آمال اخرته واولاه كه امير المؤمنين على بن أبى
          <lb/>طالب صلوات الله عليه وعلى أولاده الطييبين الطاهرين (1) با آنكه اما اخيار
          <lb/>وقدوهء ابرار وسيدفتيان و مقدم شجعان بود فصاحتي داشت كه عقود جواهر از
          <lb/>أنفاس او در غيرت اندونجوم زواهر از ألفاظ او در حيرت، وعمر وبن بحر الجاحظ
          <lb/>رحمة الله عليه كه در كمال براعت ووفور بلاغت نادرهء ابن امت وأعجوبهء ابن
          <lb/>ملت بود از مجموع كلام أمير المؤمنين على بن ابي طالب كرم الله وجهه كه
          <lb/>جمله بدايع غرر وروايع درراست صد كلمه اختيار كرده است و هر كلمهء از آن
          <lb/>برابر هزار كلمه داشته، و به خط خويش نبشته، و خلق را يادگار گذاشته، واجب
          <lb/>ديدم من بنده كه پروردهء خاندان و پديد آوردهء دودمان مجلس عالى خداوند و
          <lb/>خداوند زاده، شاه معظم عالم عادل، مؤيد مظفر منصور، جلال الدنيا والدين،
          <lb/>تاج الاسلام والمسلمين، عمدة الملوك والسلاطين، قطب الدولة مجد الملة: بهاء
          <lb/>الامة عدة الخلافة، ناصر الملك سيد ملوك الشرق والغرب،
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 4"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>شمس المعالى سلطان أبو القاسم محمود بن خوارزمشاه ايل ارسلان بن
          <lb/>خوارزمشاه اتسز بن خوارزمشاه محمد يمين امير المؤمنين أعز الله أنصاره
          <lb/>وضاعف اقتداره ام آن صد كلمه را برسم خدمت خزانهء كتب معمورهء أو لا زالت
          <lb/>معمورة ببقائه<milestone n="300" unit="words"/>مزينة بلقائه به دو زبان تازى و پارسى تفسير كردن و در آخر
          <lb/>تفسير هر كلمه دو بيت شعر ازمنشآت خويش كه مناسب آن كلمه باشد آوردن، تا
          <lb/>فايدهء آن عام ترو منفعت آن تام تر باشد و هر دو فريق هم ارباب نظم و هم
          <lb/>أصحاب نثر در مطالعهء آن رغبت نمايند اميدست كه اين خدمت در محل قبول
          <lb/>افتدومن بنده را باقبال آن قبول عز جاودانى و شرف دو جهانى حاصل گردد وهو "
          <lb/>مطلوب كل طالب من كلام أمير المومنين على بن ابى طالب " كرم الله وجهه،
          <lb/>اللهم وفق ويسر.
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمهء اول - لو كشف الغطاء ما ازددت يقينا.
        </p>
        <p>
          <lb/>اگر وابرند پوشش را نيفزايم من در يقين.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: بلغت في معرفة أحوال المعاد وأهوال يوم التناد غاية
          <lb/>لو كشفت عنى ستور الدنيا وعرضت على امور العقبى لم تزد تلك المشاهدة الحسية
          <lb/>في دينى تغييرا ولا في يقيني قطميرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: أمير المؤمنين على عليه السلام مىفرمايد كه:
          <lb/>آنچه مرا در دار دنيا كه سراى حجاب است معلوم شده است و يقين گشته از امور
          <lb/>آخرت چون حشر و نشر و ثواب و عقاب ونعيم وجحيم و غير آن، اگر حجاب دنيا از
          <lb/>ميان بر گيرند و مرا بدار آخرت رسانند و آن جمله را به چشم سر مشاهده كنم
          <lb/>يك ذره در يقين من زيادت نشود و يك حبه در حقيقت من نيفزايد، چه علم اليقين
          <lb/>من امروز همچون عين اليقين منست فردا، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>حال خلد وجحيم دانستم * بيقين آن چنان كه مىبايد گر حجاب ازميانه برگيرند
          <lb/>* آن يقين ذرهء نيفزايد كلملهء دوم - الناس نيام فإذا ماتوا انتبهوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>مردمان خفتگانند، پس چون بميرند بيدار شوند.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازي: الناس مادموا في الحياة الدنياوية غافلون كأنهم
          <lb/>راقدون عن الجنة ونعيمها والنار وجحيمها، فإذا ماتوا انتبهوا من رقدة
          <lb/>الغفلة فندموا على ما فوطوا في جنب خالقهم، ولاموا أنفسهم على ما قصروا في
          <lb/>شكر رازقهم<milestone n="300" unit="words"/>لكن حينئذ لا تغنيهم الندامة ولا تنفعهم الملامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: مردمان در دار دنيا از كار عقبى غافلند چون
          <lb/>بميرند از خواب غفلت بيدار گردند و بدانند كه روزگار به باد داده‌اند، و
          <lb/>قدم بر جادهء صواب ننهاده اند، و پشيمان شوند از كردار نكوهيده و گفتار نا
          <lb/>پسنديدهء خويش، ليكن آنگاه پشيمانى سود ندارد و فايدهء نيارد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مردمان غافلند از عقبى * همه گوئى به ختفتگان مانند ضرر غفلتى كه مى
          <lb/>ورزند * چون بميرند آنگهى دانند كلمهء سوم - الناس بزمانهم أشبه منهم
          <lb/>بآبائهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مردمان به زمان خويش ماننده ترند از ايشان به پدران خويش.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الناس يشبهون زمانهم لا آبائهم ويحاكون أيامهم
          <lb/>لاقدامهم (1)، فكل من أعانه الزمان أعانوه، وكل من أهانه الزمان أهانوه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: مردمان در زمانه نگرند و به أفعال او اقتدا
          <lb/>نمايند، هر كه را زمانه بنوازد ايشان بنوازند، و هر كه را زمانه بيندازد
          <lb/>ايشان بيندازند، و بر سنت پدران خويش نروند و به گذشتگان خويش تشبه نكنند،
          <lb/>شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>خلق را نيست سيرت پدران * همه بر سيرت زمانه روند دوستند آنكه رازمانه
          <lb/>نواخت * دشمن اند آنكه را زمانه فكند
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 7"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمهء چهارم - ما هلك امرؤ عرف قدره.
        </p>
        <p>
          <lb/>هلاك نشد مردى كه بشناخت اندازهء خويش را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازي: من عرف قدره كان طول عمره ومدة دهره متفرعا ذروة
          <lb/>الكرامة، متدرعا كسوة السلامة، لا تمسه من أحد آفة، ولا تصيبه من جانب
          <lb/>مخافة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه محل خويش بداند و پاى باندازهء گليم خويش
          <lb/>دراز كند و گرد كارى كه لايق مرتبت و در خور منزلت او نيست نگردد همهء عمر
          <lb/>از ملامت رسته باشد و به سلامت پيوسته، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه مقدار خويشتن بشناخت * از همه حادثات ايمن گشت زامضيق غرور بيرون
          <lb/>جست * رد مقام سرور ساكن گشت كلمهء پنجم - قيمة كل امرئ ما يحسنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قيمت هر مردى آنست كه نيكو<milestone n="300" unit="words"/>داند آن را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه: بتازى كل من زاد علمه زاد في صدرو الناس قدره وقيمته، وكل
          <lb/>من نقص علمه نقص في قلوب الناس جاهه وحشمته.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: قيمت هر مردى باندازهء علم اوست، اگر بسيار داند
          <lb/>قيمت او بسيار است، و اگر اندك داند قيمت او اندك است، شعر: قيمت تو در آن
          <lb/>قدر علم است * كه تن خود بدان بيارائى خلق در قيمتت بيفزايند چون تو در علم
          <lb/>خود بيفزائى كلمهء ششم - من عرف نفسه فقد عرف ربه.
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه بشناخت نفس خويش را، بدرستى كه به شناخت پروردگار خويش را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من عرف أن نفسه مخلوقة مصنوعة، و من الاجزاء
        </p>
        <p>
          <lb/>المتكثرة والاعضاء المتغيرة مركبة مجموعة فقد عرف أن له خالقا لا يتكثر
          <lb/>ذاته وصانعا لا يتغير صفاته.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه در نفس خويش نگرد او ببديههء عقل بداند كه
          <lb/>پيش از اين هست نبوده است و اكنون هست شده است و از اينجا بداند كه او را
          <lb/>هست كنندهء و پديد آرندهء است، پس از دانستن نفس خويش به دانستن پروردگار
          <lb/>خويش رسد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>بر وجود خداى عز وجل * هست نفس تو حجت قاطع چون بدانى تو نفس رادانى *
          <lb/>كوست مصنوع و ايزدش صانع كلمهء هفتم - المرء مخبوء تحت لسانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد پنها نست در زير زبان خويش.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المرء ما لم يتكلم لم يعرف مقدار عقله ومثابة فضله،
          <lb/>فإذا تكلم رفع الحجاب وعرف الخطاء والصواب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: تا مرد سخن نگويد مردمان ندانند كه او عالمست يا
          <lb/>جاهل، ابله است يا عاقل، چون سخن گفت مقدار عقل ومثابت فضل او دانسته شود،
          <lb/>شعر: مرد پنهان بود به زير زبان * چون بگويد سخن بدانندش خوب گويد، لبي
          <lb/>گويندش * زشت گويد، سفيه خوانندش كلمهء هشتم - من عذب لسانه كثر اخوانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه خوش باشد زبان او، بسيار باشد برادران او.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين<milestone n="300" unit="words"/>كلمه بتازى: المرء يصطاد قلوب الناس به كلمه الطيب وكرمه الصيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه مردمان را نكو گويد و بگرد عثرات ايشان
          <lb/>نگردد ايشان او را دوست گيرند و با او چون برادران زندگانى كنند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>گر زبانت خوش است جملهء خلق * در مودت برادران تواند ور زبانت بدست در
          <lb/>خانه * خصم جان تو چاكران تواند كلمهء نهم - بالبر يستعبد الحر.
        </p>
        <p>
          <lb/>به نيكوئى بنده كرده شود آزاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المرء ببره يسترق الحر، ويستحق الشكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه به آزادگان نيكوئى كند، آزادگان بندهء او
          <lb/>شوند، و راه خدمتكارى و طريق طاعت دارى او سپرند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>گرت بايد كه پيش تو باشند * سروران جهان سر افكنده مردمى كن كه مردمى
          <lb/>كردن * مرد آزاد را كند بنده كلمهء دهم - بشر مال البخيل بحادث او وارث.
        </p>
        <p>
          <lb/>بشارت ده مال بخيل را به آفتى از روزگار يا ميراث خوارگان.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: مال البخيل لا يصرف في طرق الخيرات ووجوه المبرات،
          <lb/>فيكون معرضا (1) لحادث يصطلمه، او لوارث يلتقمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: خواستهء بخيل يا در آفت روزگاز تلف گردد، يا
          <lb/>بدست ميراث خوارافتد، از بهر آنكه بخيل را دل ندهد كه مال خويش را خويش (2)
          <lb/>بخورد، يا در وجه خيرات و طريق مبرات به كار برد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه را مال هست و خوردن نيست * او از آن مال بهره كى دارد يابتاراج
          <lb/>حادثات دهد * يابميراث خواره بگذارد كلمهء يازدهم - لا تنظر الى من قال
          <lb/>وانظر الى ما قال.
        </p>
        <p>
          <lb/>منگر بدانكه گفت، بنگر بدانچه گفت.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 8"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: إذا سمعت كلاما فلا تنظر الى حال قائله و لكن انظر
          <lb/>الى كثرة طائله، فرب جاهل يقول خيرا، و رب فاضل يقول شرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: در گويندهء سخن منگر كه شريفست يا وضيع، عالمست
          <lb/>يا جاهل، در نفس سخن نگر، اگر نيك باشد نگاهدار، و اگر نيك نباشد<milestone n="300" unit="words"/>بگذار،
          <lb/>شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>شرف قائل وخساست او * در سخن كى كنند هيچ اثر تو سخن را نگر كه حالش چيست
          <lb/>* در گذارندهء سخن منگر كلمهء دوازدهم - الجزع عند البلاء تمام المحنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>جزع كردن بنزديگ بلا تمامى محنت و رنج است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الصبر عند البلاء من جاذبات المثوبة، والجزع عند
          <lb/>البلاء من جالبات العقوبة، وأي محنة تكون أتم من فقدان المثوبة الابدية،
          <lb/>ووجدان العقوبة السرمدية...؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمة به پارسى: هر كه را بلائى رسد يا آفتى روى بدونهد، او در
          <lb/>آن بلا زارى كند يا در آن آفت اضطراب نمايد و صبر و تسليم را سرمايهء كار و
          <lb/>پيرايهء روزگار خويش نسازد، از ثواب ابد محروم ماند و بعقاب سرمد گرفتار
          <lb/>شود، و چه محنت از اين حال تمام‌تر بود...؟! شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>دربليت مكن كه جزع * بتمامى دلت كند رنجور هيچ رنجى تمام‌تر ز ان نيست *
          <lb/>كزثواب خداى مانى دور كلمه سيزدهم - لا ظفر مع البغى.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست فيروزى بافر هي كردن.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من طلب بالبغى شيئا فالغالب انه لا يجد ذلك المطلب
          <lb/>ولا يرد ذلك المشرب، وان وجده مرة أو ظفر به كرة فلا يتمتع<pb n="p. 9"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>به فكأنه لم ينله و لم يحز، و لم يظفر به و لم يفز.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه بظلم وفرهى كردن چيزى طلب كند غالب آنست
          <lb/>كه آن چيز را بدست نيارد و بر آن ظفر نيابد، و اگر بنادر بدست آرد و ظفر
          <lb/>يابد از آن چيز بر خوردارى وانتفاع نگيرد پس همچنان باشد كه ظفر نيافته
          <lb/>بدان، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه از راه بغى چيزى جست * ظفر از راه او عنان بر تافت ور ظفر يافت
          <lb/>منفعت نگرفت * پس چنانست كان ظفر بنيافت كلمهء چهاردهم - لا ثناء مع الكبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست ثنا با كبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المتكبر لا تخلع عليه أردية الثناء، ولا تقطع إليه
          <lb/>أودية الرجاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه متكبر<milestone n="300" unit="words"/>باشد مردمان ثناى او نگويند و ولاى او
          <lb/>نجويند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه را كبر پيشه شد همه خلق * در محافل جفاى او جويند وانكه برمنهج
          <lb/>تواضع رفت * همه عالم ثناى او گويند كلمهء پانزدهم - لا برمع الشح.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست نيكوييى با بخيلى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الشحيح لا يثبت على الناس الحقوق، فلا يلقى من
          <lb/>الناس العقوق.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: مردمان نيكوى نگويند و طاعت دارى ننمايند آن كس
          <lb/>را كه بخيل باشد از بهر آنكه از او خيرى نبينند ونفعي نگيريند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه را بخل پيشه شد دگران * نيست ممكن كه طاعتش دارند حق گزاريست طاعت
          <lb/>و او را * نبود حق چگونه بگزارند<pb n="p. 10"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمهء شانزدهم - لاصحة مع النهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست تندرستى با بسيار خوردن.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من قل غذاوه قلت أدواؤه، و من كثر طعامه كثرت
          <lb/>أسقامه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه بسيار خورد پيوسته معدهء وى گران و تن او
          <lb/>ناتوان باشد، و هر كه اندك خورد حال او مخالف اين بود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نشود جمع هيچ مردم را * تندرستى و خوردن بسيار مذهب خويش سازكم خوردن *
          <lb/>گرت جان عزيز هست به كار كلمه هفدهم - لاشرف مع سوء الادب.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست بزرگى بابدى ادب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: علو الرتب لا ينال الا به حسن الادب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه بى ادب باشد از بزرگى محروم ماند و به
          <lb/>درجهء أشراف وأكابر وأعيان وأماثل نرسد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>بى ادب مرد كى شود مهتر * گرچه او را جلالت از نسب است با ادب باش تا
          <lb/>بزرگ شوى * كه بزرگى نتيجهء ادب است كلمهء هجدهم - لا اجتناب من محرم مع
          <lb/>الحرص.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست دور شدن از حرام با حرص.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: اياك والحرص فان الحرص يلقى صاحبه في المحذورات،
          <lb/>ويقوده الى المحظورات.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه را در طبيعت حرص سرشته شد، نتواند كه از
          <lb/>حرام بگريزد يا از محظورات بپرهيزد<milestone n="300" unit="words"/>، شعر:<pb n="p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حرص سوى محرمات كشد * خنك آنر كه حرص را بگذاشت گر نخواهى كه در حرام
          <lb/>افتى * دستت از حرص مىببايد داشت كلمهء نوزدهم - لا راحة مع الحسد.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست راحتى با حسد معنى اين كلمه بتازى: الحسود يغتم بما يفيض الله من
          <lb/>خيره على غيره، وخيرات الله الحاصلة في بلاده الواصلة الى عباده لا تنقطع
          <lb/>ركائبها ولا تنقشع سحائبها فلاجل هذا لا يكون للحسود قط في الحياة طيب، و
          <lb/>من الراحات نصيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمة به پارسى: مردم (1) حسود پيوسته از نيكوييى كه خداى تعالى
          <lb/>ديگران را داده باشد اندوهگين باشد و راحت عمر و لذت عيش نيابد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>از حسد دور باش و شاد بزى * با حسد هيچ كس نباشد شاد گر طرب را نكاح
          <lb/>خواهى كرد * مر حسد را طلاق بايد داد كلمهء بيستم - لا محبة مع مراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>نست دوستى بالجاج.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كله بتازى.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللجاج يورث العداوة، ويذهب من العيش الحلاوة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه لجاج پيشه كند مردمان از دوستى او گربزند
          <lb/>و از مجالست او بپرهيزند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>ابله است آنكه فعل اوست لجاج * ابلهى را كجا علاج بود * ابلهى را كجا
          <lb/>علاج بود تا توانى لجاج پيشه مكن * كافت دوستى لجاج بود كلمهء بيست و يكم -
          <lb/>لا سؤدد مع انتقام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 12"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست مهترى با كينه خواستن.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الرجل المنتقم لا يقطف له ثمرات السعادة، ولا يعقد
          <lb/>عليه خرزات السيادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه خواهد كه مهتر شود او را دست از كينه
          <lb/>خواستن ببايد داشت و مذهب انتقام را به يكبارگى ببايد گذاشت و تا بتواند به
          <lb/>عفو بايد كوشيد و لباس احتمال بايد پوشيد (1)، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>صولت انتقام از مردم * دولت مهترى كند باطل از ره انتقام يكسو شو * تا
          <lb/>نمانى زمهترى عاطل كلمهء بيست و دوم - لا زيارة مع زعارة (2).
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست زيارت با بدخوئى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: ينبغى ان يكون الانسان عند زيارة صديقه حسن<milestone n="300" unit="words"/>الخلق،
          <lb/>رقيق حواشى النطق، فان الزائر إذا كان زعرا لا يكون زائرا بل يكون أسد
          <lb/>زائرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه به زيارت كسى رود بايد كه به وقت زيارت
          <lb/>خوشخوى و گشاده روى باشد چه اگر در آن وقت بدخوئى كند و از سنن (3) وفق و
          <lb/>لطف قولا وفعلا عدول نمايد، آن زيارت را باطل كرده باشد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>چون زيارت كنى عزيزى را * روى خوش دار و خوى از آن خوشتر چه اگر بدخوئى
          <lb/>كنى آنجا * آن زيارت شود هبا وهدر كلمهء بيست و سوم - لا صواب مع ترك
          <lb/>المشورة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 13"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست صواب بافرو گذاشتن مشورت و تدبير.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المشاورة في الامور داعية الى الصواب والصلاح،
          <lb/>هادية الى النجاة والنجاح.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: در همه كارها با عقلا مشاورت و با علما مذاكرات
          <lb/>بايد كرد، چه مشاورت مرد را به صوب رساند و مذاكرت از خطا باز دارد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مشورت رهبر صواب آمد * در همه كار مشورت بايد گارآنكس كه مشورت نكند *
          <lb/>نادره باشد ار صواب آيد كلمهء بيست و چهارم - لامروءة لكذوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست مروت مر دروغگو را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من لم يكن له صدق الاقوال لم يكن له حسن الافعال
          <lb/>فيكون خاليا من خصائص المروة، عاريا من ملابس الفتوة، ولهذا قيل: الصدق ام
          <lb/>الفضائل، والكذب ام الرذائل.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه را صدق گفتار نباشد حسن كردار نباشد، و هر
          <lb/>كه چنين باشد از مروت خالي و از فتوت عارى بود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه باشد دروغ زن به روى * از مروت كجا فروغ بود گر كند عهد آن خداع
          <lb/>بود * وردهد وعده، آن دروغ بود كلمهء بيست و بنجم - لا وفاء لملول.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست وفا مردم ملول را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمة بتازى: الانسان إذا كان ملولا لا يعتمد على عهده، ولا يعول
          <lb/>على وعده، فانه إذا مل نقض العهد، واذ سئم اخلف الوعد.<pb n="p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى<milestone n="300" unit="words"/>: هر كه او ملول باشد بر عهد بستن و دوستى جستن او
          <lb/>هيج اعتماد نباشد، از بهر آنكه چون سلطان ملالت و شيطان سامت بروى مستولى
          <lb/>گردد هم عهد را بشكند و هم دوستى را تباه كند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مطلوب تو وفا زمرد ملول * نشود مجتمع ملال و وفا گر كند عهد چون ملالت
          <lb/>خاست * بشكند عهد را بدست جفا كلمهء بيست و ششم - لاكرم اعز من التقى.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست هيچ كرم بزرگوارتر از پرهيزگارى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من كان تقيا فهو عند الله مكرم وعند الناس معظم، ان
          <lb/>اكرمكم عند الله اتقاكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولها معنى آخر وهو:
        </p>
        <p>
          <lb/>ان الكرم على نوعين، أحدهما ان يكف الانسان شره عن غيره، وثانيهما ان
          <lb/>يجعل الانسان نصيبا للغير من خيره، فالاول يسمى تقى وزهادة، والثانى يسمى
          <lb/>جودا وافادة، والاول اشرف من الثاني لان فائدته اتم ومنفعته اعم، ولهذا
          <lb/>كانت الانبياء صلوات الله عليهم يأمرون (1) بكف الاذى عن الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه پرهيزگارى كند به نزديك خداى عزوجل گرامى
          <lb/>بود و به نزديك خلق بزرگوار.
        </p>
        <p>
          <lb/>و نيز اين كلمه را معنى ديكر توان گفت و آن معنى آنست كه:
        </p>
        <p>
          <lb/>كرم دو گونه است، يك گونه آنست كه خلق را از شر خويش ايمن دارى، واين
          <lb/>پرهيزگاريست، وگونهء ديگر آنست گه خلق را از خير خويش نصيب دهى، و اين
          <lb/>جوانمردى است، و پرهيزگارى شريف‌تراز جوانمرديست بحكم آنكه فايدهء او
          <lb/>كامل‌تر است و منفعت او شامل‌تر، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>گر كريمى به راه تقوى رو * زآنكه تقوى سر همه كرمست ناگرفتن درم زوجه
          <lb/>حرام * بهتر ازبذل گردن درمست گلمهء بيست وهفتهم - لاشرف اعلى من الاسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست هيچ بلند پابه‌تر از اسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المسلم عزيز عند الله وان رق حاله، والكافر ذليل
          <lb/>عند الله وان كثر ماله، واي شرف يكون اعلى من العزة المؤبدة واوفى من
          <lb/>الكرامة المخلدة...!؟
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه مسلمان شد بعز جاودانى<milestone n="300" unit="words"/>و شرف دو جهانى
          <lb/>رسيد وعقلا دانند كه عز مخلد وشرف مؤبد بهتر ست ازملك گذرنده و مال نا
          <lb/>پايدارنده، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اي كه در ذل كفر ماندستى * عز اسلام داده از كف گر شرف بايدت مسلمان شو *
          <lb/>كه چو اسلام نيست هيج شرف گلمه بيست وهشتم - لا معقل احسن من الورع.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست پناهى نيكوتراز پر هيز گارى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الورع للانسان احسن معقل ومعاذ، واحصن موئل وملاذ.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه خواهدتا از حوادث دنيا ونوائب عقبى امان
          <lb/>يابد او را در قعلهء ورع بايد گريخت و در حصار تقوى جاى حصين طلبيد، چه
          <lb/>ببركات ورع هيچ آفت در دنيا و دين بدو نرسد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى كه از دفع لشكر آفات * عاجزى وتراسپا هي نيست درپناه ورع گريز ازآنك *
          <lb/>ازورع نيكتر پناهى نيست كلمهء بيست ونهم - لاشفيع انجح من التوبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست هيج شفيع حاجت روا ازتوبه.<pb n="p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من تمسك بحبل التوبة والاعتذار وتشبث بذيل الندامة
          <lb/>والاستغفار ثم اشتغل بعد ذلك برفع حاجاته وعرض مهماته على الحضرة الالهية
          <lb/>فانه ببركة توبته تقضى حاجاته وان كثرت وتكفى مهماته وان كبرت.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولها معنى آخر وهو: ان العبد إذا جنى جناية مقتضية للمعاتبة مستدعية
          <lb/>للمعاقبة فلا مخلص له من اظفار تلك الافة ومن مخالب تلك المخافة الا
          <lb/>بالشفاعة أو بالتوبة لكن جاز ان يكون كثرة الشفاعات تهيج غضب الحليم وتشعل
          <lb/>لهب الكريم فيحرم الجاني بسبب ذلك برد العفو المطلوب زلاله، المحبوب ظلاله،
          <lb/>وكثرة التذلل عند الاقرار بالحوبة والاظهار للتوبة يحبها كل احد ويرق لها
          <lb/>كل خلد فأذن التوبة من الشفاعة أشفع ولضرر العقوبة ادفع.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه توبه كند از گناه و از خداى عز وجل حاجت
          <lb/>خواهد خداى عز وجل به بركت توبه آن حاجت او را رواگر داند پس هيچ شفيعى در
          <lb/>دين و دنيا و آخرت و اولى بهتر از توبه نباشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>و نيز اين كلمه را معنى ديگر توان<milestone n="300" unit="words"/>گفت و آن معنى آنست كه:
        </p>
        <p>
          <lb/>اگر كهترى گناهى كند و مهترى بروخشم آلودشود پس آن كهتر مجرم توبه كند و
          <lb/>دست استعفا در حبل اعتذار و دامن استغفار زند و خضوع و خشوع نمودن گيرد اين
          <lb/>حال برضاى مهتر نزديكتر از آن باشد كه مردمان رود و شفيع انگيزد ومهتر را
          <lb/>از جوانب ابرام نمايد و در سر دهد تا راضى شود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى كه بىحدگناه كردستى * مى نترسى از آن فعال شنيع توبه كن تا رضاى حق
          <lb/>بينى * كه به از توبه نيست هيچ شفيع<pb n="p. 17"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمهء سى ام - لا لباس أجمل من السلامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست هيچ پوشيدنى نيكوتر از سلامت.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: السلامة للانسان اصفى شربه يحتسيها، واضفى حلة
          <lb/>يكتسيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: چون مرد كاس صحت نوشيد، و لباس سلامت پوشيد
          <lb/>مىبايد كه قناعت كند و گرد افزونى نگردد تا به سبب طمع فاسد و طلب زايد آن
          <lb/>جام صحت و جامهء سلامت را بباد ندهد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد را گر زعقل (1) با بهره است * هيج كسوت به از سلامت نيست به سلامت
          <lb/>اگر نباشد شاد * كسوت او بجز ندامت نيست كلمهء سى ويكم - لاداء اعيى من
          <lb/>الجهل.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست هيچ دردى بىدرمان‌تر از نادانى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى الجهل ليس لدائه علاج، ولا لظلمائه (2) سراج، ولا
          <lb/>لغمائه انفراج.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه را كه جهل درغريزت مركوز شد، و نادانى در
          <lb/>جبلت سرشته شد نصيحت هيج عاقل وموعظت هيج فاضل او را سود ندارد، و هرگز
          <lb/>دامن از جهالت و آستين از ضلالت وانگذارد لا تبديل لخلق الله، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>علم در ديست نيگ باقيمت * جهل در ديست سخت بىدرمان نيست از جهل جز شقاوت
          <lb/>نفس * نيست از علم جز سعادت جان كلمه و دوم - لامرض اضنى من قلة العقل.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست هيج بيمارى نزارتر از اندكى عقل.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: قلة العقل اشد الم واشق سقم، قيل لواحد:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>استراح من لا<milestone n="300" unit="words"/>عقل له، قال لا بل مستراح من لا عقل له.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هيچ بيمارى صعب تر از كم خردى نيست، بسبب آنكه
          <lb/>مردم صحيح آن باشد كه از او افعال قويم و اعمال مستقيم صادر گردد، و هيچ كم
          <lb/>خردى برين گونه نيست پس هيچ كم خرد صحيح نيست، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى كه روز و شب از طريق علاج * در فزونى جسم و جان خودى پارهء درخرد فزاى
          <lb/>كه نيست * هيج بيماريى چو كم خردى كلمهء سى و سوم - لسانك يقتضيك ما عودته
          <lb/>(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>زبان تو تقاضا كند تو را آنچه عادت كردهء تو آن را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: عود لسانك من القول اجمله ومن الخير اكمله، فانك ان
          <lb/>عودته الشر لم تأمن ان تبدر منه أو تصدر عنه على موجب عادتك لا على موجب
          <lb/>ارادتك كلمة شر تكدر كاسك بل تطير راسك.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: زبان را بنيك خوى بايد كرد، وبربد خوى نبايد
          <lb/>كرد، چه روا بود كه بحكم عادت بر زبان در موضعى نازك از آن بد كه بر آن خوى
          <lb/>كرده باشد كلمهء رود كه خداوند و زبان را زيان دارد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>بر نكو خوى كن زبانت را * كان رود بر زبان كه خوى كند خوى خود را چوبد
          <lb/>گنى روزى * پيش خلقت سياه روى كند كلمه سى وچهارم - المرء عدو ما جهله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد دشمن است آن چيزى را كه نداند.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المرء إذا لم يعرف علما قرع (2) مروته، ومزق (3)
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فروته (1)، و ذم اربابه وعاب (2) اصحابه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه علمى را نداند پيوسته در پوستين آن علم و
          <lb/>عالم افتان بود، و اصحاب آن علم را مذمت كند و بد مىگويد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مردمان دشمنند علمى را * كه زنقصان (3) خود ندانندش علم اگرچه خلاصه دين
          <lb/>است * چون ندانند كفر خوانندش كلمهء سى و بنچم - رحم الله امرء عرف قدره و
          <lb/>لم يتعد طوره.
        </p>
        <p>
          <lb/>رحمت كنادبر آن<milestone n="300" unit="words"/>مردى كه بشناخت قدر خود و درنگذشت از حد خويش.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: رحم الله امرء عرف انه من فطر من صلصال لا من
          <lb/>سلسال، و خلق من ماء مهين لا من ماء معين، فلم يتكبر على اقرانه و لم يتجبر
          <lb/>على اخوانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: مردم را چنان بود كه قدر خويش بداند و از
          <lb/>اندازهء خويش درنگذرد تا هم از خالق رحمت يابد و هم از خلايق مدحت، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>رحمت ايزدى بر آن گس باد * كه عنان در كف جنون ننهد قدر خود را بداند و
          <lb/>هرگز * قدم از حد خود برون ننهد كلمهء سى و ششم - اعادة الاعتذار تذكير
          <lb/>للذنب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ديگر باره عذر خواستن ياد دادن بود مر گناه را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: إذا اذنبت ذنبا فلا تعتذر منه الا كرة واحدة ولا
          <lb/>تستغفر منه الامرة فاردة، فان اعادة العذر مذكرة للذنوب، مقررة للعيوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: چون از گناهى يك بار عذر خواستى ديگر بار بسر آن
          <lb/>عذر مرو، چه تازه كردن عذر تازه كردن گناه باشد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>عذر يك بار خواه از گنهى * كز دوبارست نقص، جاه ترا بسرعذر باز رفتن تو *
          <lb/>تازه كردن بود گناه ترا كلمهء سى وهفتم - النصح بين الملا تقريع.
        </p>
        <p>
          <lb/>نصيحت در ميان انجمن سرزنش باشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من نصح اخاه على الملا من الناس فقد هتك ستره وافشى
          <lb/>سره (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه دوسى را نصيحت كند تنها بايد كرد چه نصيحت
          <lb/>در ميان مردمان فضيحت بود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>گر نصيحت كنى بخلوت كن * كه جز اين شيوهء نصيحت نيست هر نصيحت كه برملا
          <lb/>باشد * آن نصيحت بجز فضيحت نيست كلمهء سى و هشتم - إذا تم العقل نقص
          <lb/>الكلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>چون تمام شود عقل بكاهد سخن.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المرء إذا تم عقله لم يتكلم الا به قدر الحاجة و لم
          <lb/>يحم حول (2) الهذيان واللجاجة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى<milestone n="300" unit="words"/>: هر كه را عقل تمام باشد در مجامع بيهوده نگويد،
          <lb/>و ناپيموده نجويد، زبان خويش را از گفتار بىفايده نگاه دارد خاصه از سخنى
          <lb/>گه زيان آرد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه را اندك است مبلغ عقل * بيهده كفتنش بود بسيار مرد را عقل چون
          <lb/>بيفزايد در مجامع بكاهدش گفتار كلمه سى و نهم - الشفيع جناح الطالب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>شفيع بال جوينده است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الطالب بواسطة الشفيع يصل الى مرامة ومطلبه، كما ان
          <lb/>الطائر بواسطة الجناح يصل الى مطعمه ومشربه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: چون مردم را بنزد كسى حاجتى افتد و آن حاجت به
          <lb/>زبان خويش رفع نتواند كرد دست در دامن شفيعى زند و به عنايت آن شفيع بحاجت
          <lb/>خويش رسد چنان كه مرغ باستظهار بال به مطعم ومشرب خويش رسد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى كه هستى تو طالب حاجت * بيخ نوميدى زا دلت بركن تا به مطلوب خود رسى
          <lb/>زملوك * دست در دا من شفيعى زن كلمه چهلم - نفاق المرء ذلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>نفاق مرد خوارى باشد او را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المنافق يكون ذليلا عند الخالق وحقيرا عند الخلائق.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه نفاق پيشه كند و ظاهر خويش به خلاف باطن
          <lb/>دارد او به نزديك خداى عزوجل ذليل باشد و به نزديك آدميان حقير، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى كه دارى نفاق اندر دل * خار بادت خليده اندرحلق هر كه سازد نقاق پيشه
          <lb/>خويش * خوار گردد به نزد خالق و خلق كلمهء چهل و يكم - نعمة الجاهل كروضة
          <lb/>في مزبلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>نعمت نادان چون سبزه زاريست در سرگين دانى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: نعمة من لا علم لديه، ولا اثر من الفضل عليه كروضة
          <lb/>في مزبلة وضعت في غير موضعها ووقعت في غير موقعها.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: مردم نادان سزاوار نعمت و شايسته حشمت نباشد و
          <lb/>اگر نعمتى يابد يا حشمتى بدست آرد برو نزيبد چنان كه سبزه زار در مزبله
          <lb/>نزيبد<pb n="p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>و نيكو نيايد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى<milestone n="300" unit="words"/>كه دارى هنر ندارى مال * مكن از كردگار خود گلهء نعمت جهل را مخواه كه
          <lb/>هست * روضهء در ميان مزبلهء كلمهء چهل و دوم - الجزع اتعب من الصبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>زارى كردن دشوار تزاز صبر كردن است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الجزع من الصبر اتعب، والقلق من السكون اصعب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: جزع كردن در وقوع نوائب و نزول مصائب دشوارتر و
          <lb/>رنجور كننده از صبر و قرار و سكون و وقارست، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>در حوادث بصبر كوش كه صبر * برضاى خداى مقرونست تن مده درجزع گه رنج جزع
          <lb/>صد ره از رنج صبر افزونست كلمهء چهل و سوم - المسؤول حر حتى يعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد مسئول آزادست تا آن وقت گه وعده دهد.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المسؤول ما لم يعد كان بالخيار في المنع والاعطاء
          <lb/>والاسراع والابطاء، فإذا وعد صار انجاز الوعد لازما في ذمته واجبا على
          <lb/>همته.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: مرد مسئول تا وعده نداده و زبان در گرو نكرده
          <lb/>است آزادست و زمام ايثار وعنان اختيار در دست اوست اگر خواهد بكند و اگر
          <lb/>خواهد نكند، اما چون وعده داد و زبان گرو كرد در بند وفا كردن وعده ماند و
          <lb/>زمام ايثار وعنا اختيار از روى مردمى از دست او بيرون شود.<pb n="p. 23"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>و اين كلمه را معنيى ديگر توان گفت و آن اينست كه:
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد مسئول تا وعده نداده است و زبان گرونكرده سائل او را حر داند و آزاده
          <lb/>خواند، اما چون وعده داد و زبان گروكرد سائل درحريت او متوقف و در آزادگى
          <lb/>وى متشكك گشت، و منتظر ماند، اگر وعده را وفا كند گويد كه: حرست و آزاده، و
          <lb/>اگر وعده را وفا نكند گويد: نه حرست و نه آزاده، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد مسئول چون دهد وعده * خويشتن در مقام شك فكند هست حر گرره وفا سپرد *
          <lb/>نيست حر گر در خلاف زند كلمهء چهل و چهارم - اكبر الاعداء اخفاهم مكيدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>بزرگترين دشمنان آن<milestone n="300" unit="words"/>باشد كه پوشيده‌تر باشد مكرو كيد أو.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: اكبر الاعداء من يستر مكايد شره ومصايد ضره، ويكتم
          <lb/>غوائل غدره وحبائل مكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه دشمنى نهان دارد و دوستى آشكارا كندا و
          <lb/>بدترين دشمنان و بزرگترين ايشان باشد، از بهر آنكه حذر از دشمن ظاهر ممكن
          <lb/>است و از دشمن باطن ممكن نيست، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>بدترين دشمنى تو آن را دان * كه به ظاهر تو را نمايد بر هست ممكن حذر
          <lb/>زدشمن جهر * نيست ممكن حذر زدشمن سر كلمهء چهل و پنجم - من طلب ما لا يعنيه
          <lb/>فاته ما يعنيه هر كه طلب كند آنچه او را به كار نيايد ازو بشود آنچه او را
          <lb/>به كار آيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من طلب مالا يعنيه وحاول ما لا يغنيه فاته ما ينفعه
          <lb/>في المهمات وجازه ما يمنعه من الملمات.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه چيزى طلب كند كه لايق كار و در خور روزگار
          <lb/>او نبود فوت و ضايع شود ازو آنچه لايق كار و درخور روزگار او باشد و با قول
          <lb/>رسول عليه السلام مطابق وموافق است كه:<pb n="p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>من حسن اسلام المرء تركه ما لا يعنيه، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>آنچه نايد به كار مردم را * كه (1) بجستنش هيچ بكرآيد فوت گردد زدست اوبى
          <lb/>شك * آنچه او را همى به كار آيد كلمهء چهل و ششم - السامع للغيبة احد
          <lb/>المغتابين.
        </p>
        <p>
          <lb/>شنوندهء غيبت يكى از دو غيبت گننده است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: السامع للغيبة شريك للمغتاب فيما يستحقه من نكال
          <lb/>العاجلة ووبال الاجلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه غيبت كسى كه غايب باشد بشنود و رضا دهد
          <lb/>بدان و غيبت كننده را ملامت نكند و آن غيبت را عذرى ننهد او يكى از دو غيبت
          <lb/>كننده باشد، و در مذمت دنيا و عقوبت آخرت با غيبت كننده شريك بود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>تا توانى مخواه غيبت كس * نه گه جد و نه گه<milestone n="300" unit="words"/>طيبت هر كه او غيبت كسى شنود
          <lb/>* هست همچون كنندهء غيبت كلمهء چهل و هفتم - الذل مع الطمع.
        </p>
        <p>
          <lb/>خوارى با طمع است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: قد ذل من طمع، وقد عز من قنع.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه به نزديك مردمان اختلاط از بهر طمع دارد و
          <lb/>مردمان را آن حال ازو معلوم شود مردمان او را دشمن گيرند ودرو به چشم خوارى
          <lb/>نگرند و هرگز به نزيدك هيچ كس شرف و عزت نيابد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه دارد طمع بمال كسان * تنش در رنج و جانش درجزع است تا توانى طمع
          <lb/>مكن زيراك * هرچه خواريست جمله در طمع است كلمهء چهل و هشتم - الراحة مع
          <lb/>الياس.
        </p>
        <p>
          <lb/>راحت بانوميدى است.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من تعلق باذيال الياس، و قطع رجاءه من اموال الناس،
          <lb/>عاش في دعة لا يشوبها نصب، وفى راحة لا ينوبها تعب معنى اين كلمه به پارسى:
          <lb/>هر كه اميد از اموال خلق ببرد و در دنيا طمع تجمل و زينت ندارد پيوسته قرين
          <lb/>راحت باشد وعمر در آسايش گذارد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>تا تو دل در اميد بستستى * هرچه رنج است جمله در دل تست چون بريدى اميد
          <lb/>از دگران * هرچه آن راحتست حاصل تست كلمهء چهل و نهم - الحرمان مع الحرص.
        </p>
        <p>
          <lb/>نوميدى با حرص است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: كل حريص محروم وكل طماع مذموم.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه بر چيزى حريص ترو مولع تر، او از آن چيز
          <lb/>محروم تروبى بهره تر، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى كه حرص ماندهء شب و روز * باتن مستمند و با دل ريش از ره حرص دور شو
          <lb/>زيراك * هر كجا حرص بيش حرمان بيش گلمهء پنجاهم - من كثر مزاحه لم يخل من
          <lb/>حقد عليه أو استخفاف به. هركه بسيار شود مزاح أو، خالي نبود از كينهء برو
          <lb/>يا استخفافى بدو.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من تعود المزاح حقد عليه الاكابر واستخف به
          <lb/>الاصاغر.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به<milestone n="300" unit="words"/>پارسى: هر كه بسيار مزاح كند پيوسته بزرگان برو گينه ور
          <lb/>باشند وخردان به دو استخفاف رسانند، و او هرگز از كينهء بزرگان واستخفاف
          <lb/>خردان خالى نبود: شعر: هر كه سازد مزاح پيشهء خويش * گر أميرست پاسبان گردد
          <lb/>در همه ديده ها سبك باشد بر همه سينه ها گران گردد<pb n="p. 26"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمهء پنجاه و يكم - عبد الشهوة أذل من عبد الرق.
        </p>
        <p>
          <lb/>بنده شهوت ترست ذليل از بندهء درم خريده.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: العبد المشترى قد يعزه مولاه وقد يكرمه من اشتراه
          <lb/>اما عبد الشهوة فانه يكون ابدا في كل عين ذليلا مستحقرا، وفى كل قلب مهانا
          <lb/>مستصغرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى - هر كه در بند شهوت باشد او آن كس خوارتر باشد
          <lb/>كه در بند بندگى باشد، زيرا كه وقت وقت خداوند را بر بندهء درم خريدهء خويش
          <lb/>مهر آيد واعزاز كند او را، اما هرگز هيچ كس را به هيچ وقت بر كسى كه دربند
          <lb/>شهوت باشد مهر نيايد مهر نيايد و او را اعزاز نكند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه او بنده گشت شهوت را * همست نفس خسيس و طبع لئيم بندهء شهوتست در
          <lb/>خوارى * بتر از بندهء خريده بسيم كلمه پنجاه و دوم - الحاسد مغتاظ على من
          <lb/>لا ذنب له.
        </p>
        <p>
          <lb/>حسد كننده خشم آلوده بود بر آن كس كه او را هيچ گناه نبود.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الحاسد غضبان على من لم يظهر منه جرم و لم يحدث منه
          <lb/>ظلم، و ما غضب الحاسد على المحسود الا بسبب نعم ساقها الله إليه واياد
          <lb/>افاضها عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: حسود چون با كسى نعمتي بيند خواهد گه آن نعمت او
          <lb/>را باشد و آن كس را نباشد و بدين سبب بر آن كس خشم آلود بود و او را دشمن
          <lb/>گيرد و پيوسته در زوال نعمت او كوشد بىآنكه از آن كس جرمى پيدا آمده باشد
          <lb/>يا جنايتى ظاهر شده، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هست مرد حسود آلود * بر<milestone n="300" unit="words"/>كسى كو نكرد هيج گناه<pb n="p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نعمت خلق ديد نتواند * رنجه باشد ز اصطناع (1) إله كلمهء پنجاه و سوم -
          <lb/>كفى بالظفر شفيعا للمذنب.
        </p>
        <p>
          <lb/>بسنده است ظفر شفيع گنار هكار.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: إذا ظفرت بالمذنب فاقبل فيه شفاعة ظفرك، واعف عنه
          <lb/>فان العفو أحسن سيرك.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: گناهكار را شفيع ظفر توبس است برو، بس چون ظفر
          <lb/>يافتى بعفو كوش، و لباس تجاوز برو پوش، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>بر گنهكار چون شدى قادر * عفو كن زانكه بى گنه كس نيست ور مرو را شفيع كس
          <lb/>نبود * ظفر تو شفيع اوبس نيست..!؟
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمه پنجاه و چهارم - رب ساع فيما يضره.
        </p>
        <p>
          <lb/>بسا كوشنده در جيزى گه او را زيان دارد.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: رب انسان يسعى في أمر يضر ذاته ويسر عداته.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه در كارى بكوشد واجب نيست كه از آن منفعت
          <lb/>يابد، چه بسيار باشد كه بكوشد و عاقبت از آن كار زيان بيند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى بسا كس كه طالب كاريست * گه در آن كار باشدش خذلان ناصح او شود از آن
          <lb/>غمگين * حاسد او شود از آن شادان كلمهء پنچاه وپنچم - لا تتكل على المنى
          <lb/>فانها بضائع النوكى.
        </p>
        <p>
          <lb/>تكيه مكن بر آرزوها كه آن بضاعت احمقانست.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: لا تعتمد على الهوى، والا تتكل على المنى فليس كل
          <lb/>ما يهواه الانسان يملكه ولا كل ما يتمناه يدركه (2)، واعلم ان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الاعتماد على الهوى والاتكال على المنى من يمن شيم الحمقى وخصال النوكى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: بر آرزو اعتماد نبايد كرد و بر موجب آرزو خويشتن
          <lb/>در خطر نبايد افكند كه نه هر چه آرزوست به تو دهند ومقاليد آن در دست تو
          <lb/>نهند و ببايد دانست كه اعتماد كردن برآرزو وهواپرستى عادت ابله پيشگان
          <lb/>وبضاعت كوته انديشگان است.
        </p>
        <p>
          <lb/>و اين كلمه را معنى ديگر توان گفت و آن معنى آنست كه: برمجرد آرزو اعتماد
          <lb/>نبايد كرد ليكن در طلب<milestone n="300" unit="words"/>آنچه آرزو باشد جهد بايد نمود و رنج بايد برد تا
          <lb/>بدست آيد و يافته گردد ان شاء الله تعالى، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>تكيه برآرزو مكن كه نه هرچ * آرزو با شدت ببخشد حق هر كه بر آرزو گند
          <lb/>تكيه * ببر عاقلان بود احمق كلمهء بنچاه و ششم - الياس حر والرجاء عبد.
        </p>
        <p>
          <lb/>نوميدى آزادست و اميد بنده است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من قطع الرجاء عن الناس خرج من رق خدمتهم وخلص من
          <lb/>قيد طاعتهم وهذا هو الحرية، و من عقد الرجاء بالناس بقى في رق خدمتهم ووقع
          <lb/>في قيد طاعتهم وهذا هو العبودية.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه از احسان كسى نوميد شد از بند او بيرون
          <lb/>آمد و ازمذلت خدمت او باز رست و اين نشان آزاديست، و هر كه اميد در احسان
          <lb/>كسى بست در بند او ماند و بذل خدمت او گرفتار شد و اين نشان بندگى باشد،
          <lb/>شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>گر بريدى زمردمان اميد * بتن آزادى وبدل شادى وربديشان اميد در بستى *
          <lb/>دادى از دست عز آزادى كلمهء پنچاه و هفتم - ظن العاقل كهانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>گمان خردمند از اختر گوئى است.<pb n="p. 29"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: قد يصدق ظن العاقل بسبب فطانته (1) كما يصدق حكم
          <lb/>الكاهن بسبب كهانته.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: بسيار باشد كه گمان عاقل راست آيد چنان كه بسيار
          <lb/>باشد كه گمان و حكم اختر گوى راست آيد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر اشارت كه مرد عاقل كرد * بر اشارات او مزيد مجوى ظن عاقل بود بهر كارى
          <lb/>* در اصابت چو حكم اختركوى كلمه پنجاه و هشتم - من نظر اعتبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه بنگرست عبرت گرفت.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من لحظ واختبر اتعظ واعتبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: هر كه در احوال دنيا و امور عقبى بنگرد و يك
          <lb/>تأمل گند عبرت گيرد و از آنچه زيانكار باشد بگريزد و بدانچه سودمند باشد
          <lb/>درآويزد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد در كارها چو كرد نظر بهرهء اعتبرا از آن برداشت هر<milestone n="300" unit="words"/>چه ان سودمند بود
          <lb/>گرفت * هر چه ناسودمند بود گذاشت كلمهء پنچاه و نهم لعداوة شغل.
        </p>
        <p>
          <lb/>دشمنى كردن كاريست صعب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: العداوة شغل يشغل صاحبها عما هو الاليق به والاولى
          <lb/>في مصالح الاخرة والاولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به بارسى: دشمنى كاريست بىفايده، و از همه كارهاى با فايده
          <lb/>بازدارنده و منع كننده، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه پيشه كند عداوت خلق * از همه چيزها جدا گردد گه دلش خسته عنا باشد
          <lb/>گه تنش بستهء بلا گردد
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمهء شصتم - القلب إذا أكره عمى.
        </p>
        <p>
          <lb/>دل چون بستم فرموده شد كور گردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: القلب إذا أكره على معرفة علم حدث له الملال و ظهر
          <lb/>له الكلال وفسد منه النظر وذهب عنه البصر حتى لا يعلم ما يعلم ولا يفهم ما
          <lb/>يفهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه به پارسى: چون دل (1) رنجانيده شود درد انستن چيزى كور
          <lb/>گردد . ان چيز در نيا بد پس عنان دل در وقت تحصيل علم به دو بايداد وبارى
          <lb/>كه زيارت از طاقت او باشد برو نبايد نها تا او عاجز و سر گردان و متحير و
          <lb/>نالان نماند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>بستم دل بسوى علم مبر * كان ستم آتش دل افروزد هيچ خاطر وگرچه تيز بود *
          <lb/>بستم هيچ علم نياموزد كلمه شصت ويكم - الادب صورة العقل.
        </p>
        <p>
          <lb/>با ادب بودن صورت عقل است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: صورة العقل هي الافعال المهذبة، والاقوال المصوبة،
          <lb/>والحركات المادبة، والسكنات المرتبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه عقل باشد نشان او آن بود كه گفتار او گزيده.
          <lb/>و كردار او پسنديده باشد، وبماردمان بأدب نشيند وبأدب خيزد، و از موارد
          <lb/>ندامت ومراصد ملامت اجنتاب نمايد و بپرهيزد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>با ادب اش درهمه احوال * كه ادب نام نيك را سبب است عاقل آنست كو ادب
          <lb/>دارد * نيست عاقل كسى كه بى ادب است كلمهء شصت و دوم - لا حياء لحريص.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>نيست شرم مردم حريص را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من استولى عليه الحرص<milestone n="300" unit="words"/>ذهب عن عينه الماء وعن وجهه
          <lb/>الحياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه بر چيزى از مطالب دنى ولذات بدنى حريص باشد
          <lb/>او را در طلب آن چيز از هيچ آفريده شرم نيايد و بملامت هيچ ملامت كننده
          <lb/>التفات ننمايد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه باشد حريص بر چيزى * نايد أو راز جستن آن شرم برود از نهاد أو خجلت
          <lb/>بشود از سرشت أو آزرم كلمهء شصت وسيم - من لانت أسافله صلبت أعاليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه نرم باشد زيردستان او سخت باشند زير دستان او.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من لم ينصره الصغار قهره الكبار (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه را زيردستان نرم باشند و ضعيف و او را در
          <lb/>حوادث نصرت و معاونت نكنند زير دستان و قويتران برو سختى نمايند و او را
          <lb/>بمالند و قهر كنند.
        </p>
        <p>
          <lb/>و اين كلمه را معنى ديگر توان گفتن و آن معنى اينست كه:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه نيمهء زير راسست داشته باشد تا برو فساد وفاحشه رفته بود نيمهء زبر
          <lb/>او يعنى چشم و روى وى سخت شده باشد و از هر دو آب شرم رفته باشد و زايل
          <lb/>گشته، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هركه باشد ضعيف اتباعش * در كف اقويا بود مقهور نشود بى متابعان هر كز *
          <lb/>هيچ گس برمنازعان منصور گلمهء شصت وچهارم - من أتى (2) في عجانه قل حياؤه
          <lb/>وبذؤ لسانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه داده باشد در عجان أو اندك بود شرم أو و پليد باشد زبان أو.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من نزت الرجال عليه ذهب الحياء من عينه فلا يحترز
          <lb/>من الايذاء والايحاش، ولا يستحى من الابذاء (1) والافحاش.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه در زير مردمان خفته باشد وبرو آن جنس فاحشه
          <lb/>رفته، هم شرم او اندك شده باشد و هم زبان او پليد گشته، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه را وقت كود كى بودست * پيشه در زير مردمان خفتن شرم او رفته باشد و
          <lb/>هر گز * نايد از لفظ او نكو گفتن كلمه شصت و<milestone n="300" unit="words"/>پنچم - السعيد من وعظ بغيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيكبخت آنست كه پند داده شود به ديگرى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من وعظ بغيره كان سعيدا وعن موقف الشقاوة بعيدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: نيكبخت آن كس است كه چون ديگرى را پند دهند و از
          <lb/>كردار ناشايشتهء و گفتار نابايستهء باز دارند او از آن پند عبرت گيرد و
          <lb/>نصيب خويش بردارد و بگرد امثال آن كردار بد و گفتار ناپسند نگردد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نيكبخت آن كسى بود كه دلش * آنچه نيكى دروست بپذيرد ديگران را چو پند
          <lb/>داده شود * او از آن پند بهره برگيرد كلمه شصت و ششم - الحكمة ضاله المؤمن.
        </p>
        <p>
          <lb/>حكمت گمشدهء مؤمن است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى المؤمن يطلب الحكمة كما يطلب الضالة
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>صاحبها والحسناء خاطبها (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: مؤمن هميشه طالب حكمه بود چنان كه كسى طالب گم
          <lb/>كردهء خويش بود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه چيزى نفيس گم شودش * بسته دارد بجستنش همت جان آن كس كه مؤمن پاك
          <lb/>است * هم برآن سان طلب كند حكمت كلمهء شصت و هفتهم - الشر جامع لسماوي
          <lb/>العيوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>بدى بهم آرنده زشتيها و عيبها ست.
        </p>
        <p>
          <lb/>معن اين كلمه بتازى: الشر يظهر مخازي القلوب، ويجمع مساوى العيوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه بدى كند خبث باطن او پيدا آيد و مردمان بر
          <lb/>عيبهاى زشت او واقف گردند و آنچه در ذات اوست از انواع قبايح و اصناف فضايح
          <lb/>جمله بدانند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>تا توانى مگرد گرد بدى * گر ترا هست طينت طاهر كزبدي فضل توشود پنهان *
          <lb/>وزبدى عيب توشود ظاهر كلمهء شصت و هشتم - گثره الوفاق نفاق، وكثره الخلاف
          <lb/>شقاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>بسيارى موافقت نمودن نفاق بود بسيارى خلاف ورزيدن بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: المبالغة في الوفاق نؤدى الى المراءاة والمنافقة،
          <lb/>والمبالغة في الخلاف تؤدى الى المعاداة والمفارقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه موافقت كسى درقول و فعل بسيار كند و در آن
          <lb/>باب مبالغت بيرون از حد نمايد مردم را از آن شبهت<milestone n="300" unit="words"/>ريا وريبت نفاق افتد، و
          <lb/>هر كه مخالفت كسى و در قول و فعل بسيار كند و در آن باب مبالغت از حد بيرون
          <lb/>برد آن حال بعداوت انجامد و سبب مفارقت گردد، پس در موافقت و مخالفت مردمان
          <lb/>طريق
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>توسط بايدگشاد، وقدم برجادهء بايدنهاد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>دروفاق كسان غلو مكنيد * گه از آن تهمت زيان آيد وز خلاف مدام دور شويد *
          <lb/>گه از آن دشمنى بيفزايد كلمهء شصت و نهم - رب آمل خائب.
        </p>
        <p>
          <lb/>بسيار اميد دارندهء كه نوميد سونده بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: رب آمل خاب أمله، و رب عامل ضاع عمله.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: بسيار كس باشد كه به چيزى اميد دارد و آن چيز او
          <lb/>را حاصل نيايد وعاقبة الامر نوميد گردد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>ايكه بستى اميد در چيزى * غم مخور گر نياوريش بدست بس اميد اكه آن نگشت
          <lb/>وفا * بس شكوفه كه بشكوفيد ونبست كلمه هفتادم - رب رجاء يؤدى الى الحرمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>بسا اميد كه ادا (1) كند بمحرومى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: ليس كل من رجا شيئا ملك ناصيته، وأدرك قاصيته، فرب
          <lb/>رجاء مغبته (2) حرمان، و رب زيادة عاقبتها نقصان.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: نه هر كه اميد در چيزى بست آن را بيافت چه بسيار
          <lb/>اميد دارنده است كه اميدا و وفا نشود و از آنچه در آن اميد بسته محروم
          <lb/>ماند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نه هر آنكو اميد چيزى كرد * كسب آن چيز باشدش آسان بس اميدا كه هست
          <lb/>عاقبتش * محنت يأس و آفت حرمان كلمهء هفتاد و يكم - رب رباح يؤدى الى
          <lb/>الخسران.
        </p>
        <p>
          <lb/>بسيار سود كه ادا كند به زيان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: رب رابح هو خاسر وعن كل مدارع (1) المنافع حاسر
          <lb/>(2).
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: بسيار سودها باشد كه باز گشت آن به زيان بود و از
          <lb/>آن غرامت افتد و مردم هردم از آن رنج و نقصان بيند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى بسا مرد سود جوينده * گه قدم در ره مخوف (3) نهاد عاقبت چون به<milestone n="300" unit="words"/>دستش
          <lb/>آمد سود * او از آن سود در زيان افتاد كلمهء هفتاد و دوم - رب طمع كاذب.
        </p>
        <p>
          <lb/>بساطمع كه آن دروغ بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: رب طمع كبرق خلب لا يرى صدقه ولا يرجى ودقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: بسا طمع كه مردم را افتد و بسا اميدها كه دل او در
          <lb/>آن بسته شود و عاقبت آن طمع دروغ و آتش آن اميد بى فروغ باشد و از آن طمع
          <lb/>هيچ ثمر ه و از آن اميد هيچ فايده نيابد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>در طمع دل نبست بايد هيچ * كه طمع بيشتر دروغ بود آتشى كان طمع برا فروزد
          <lb/>* كى زخا كسترش فروغ بود كلمهء هفتاد و سيم - البغى سائق الى الحين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ستم كردن راننده است بهلاك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: البغى ذميم ومرتعه وخيم، يسوق صاحبه الى النصب
          <lb/>والعناء، لابل يقوده الى العطب والفناء.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه ستم كند وزيادتي جويد وقدم از جاده و دايرهء
          <lb/>انصاف وانتصاف بيرون نهد شومى آن حال درو رسد و در أنياب نوائب وأظفار
          <lb/>مصائب هلاك گرداند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>بغى شوم است گردبغى مگرد * بغى بيخ حيات را بكند مرد را از صف بقا ببرد *
          <lb/>تا كه او در كف فنا فكند كلمهء هفتاد و چهارم - في كل جرعة شرقه ومع كل
          <lb/>أكله غصة (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>در هر جرعتي يك بار آب بگلوبما ندنى است، وباهر طعامي يكبار بگلودر
          <lb/>گرفتنى است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: خير الدنيا مختلط بشرها ونفعها ممتزج بضرها، فمع كل
          <lb/>فرحه ترحه، ومع كل حبرة عبرة، ومع كل ربح خسار، ومع كل خمر خمار (2) ومع كل
          <lb/>منحة محنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: در دنيا هيچ گل بى خار و هيچ مى بى خمار (3) و هيچ
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>شادى بى غم و هيچ لذات بى الم نيست، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>نيك و بد، بيش وكم، صلاح و فساد * هست آميخته درين عالم هيج راحت نديد كس
          <lb/>بى رنج * هيج شادى نديد كس بى غم<milestone n="300" unit="words"/>كلمهء هفتاد و پنچم - من كثر فكر ه في
          <lb/>العواقب لم يشجع.
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه بسيار شود فكر او درعواقب كارها او شجاع نبود.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من أكثر النظر في عواقب الاحوال وخواتم الاعمال
          <lb/>ذهبت شدته وبطلت نجدته، فلا يخوض الكرائب (1)، ولا يروض الكتائب، لا يملك
          <lb/>ناصيه مراده، لا يدرك قاصية مرتاده.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه در آخر كارها بسيار نگرد و در عواقب شغلها
          <lb/>انديشهء بى شمار كندا وشجاع نباشد و بدانچه مراد و كام و آرزو و مرام اوست
          <lb/>نرسد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه در عاقبت بسى نگرد بيم دل باشد و تنك زهره (1) نه بيابد ز عز تن
          <lb/>حصه * نه بگيرد زكام دل بهره كلمهء هفتاد و ششم - إذا حلت المقادير ضلت
          <lb/>التدابير.
        </p>
        <p>
          <lb/>چون فرود آيد قضاهاى خداى گم شود تدبيرهاى خلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: إذ حل قضاء الله بالانسان عكس تدبيره ونكس تقديره
          <lb/>فلا يعرف وجه صلاحه وفلاحه، ولا يعلم طريق نجاته ونجاحه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: چون قضاى خداى عز وجل نازل شود تدبير و تقدير خلق
          <lb/>باطل گردد تا در آن حال راه صلاح گم كنند وعنان صواب از دست بدهند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>چون قضاى خداى عزوجل * بر سر بندهء شود نازل همه تدبير او شود گمراه *
          <lb/>همه تقدير او شود باطل كلمه هفتاد وهفتم - إذا حل القدر بطل الحذر.
        </p>
        <p>
          <lb/>چون فرود آيد قضاى خداى باطل شود ترسيدن و پرهيز كردن.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: إذ نزل قضاء الله بالانسان لم ينفعه حذره وفراره، و
          <lb/>لم يدفع عنه أعوانه وأنصاره.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: چون قضاء خداى عزوجل فرود آيد كريز و پرهيز و
          <lb/>ترسيدن و هراسيدن سود ندارد و هيچ چيز از اين جمله آن قضا را باز نگرداند،
          <lb/>شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>چون قضاى خداى نازل گشت * تو زتسليم و صبر سازپناه نتوان كرد دفع او بحذر
          <lb/>* نتوان بست راه او به سپاه كلمه هفتاد و هشتم - الاحسان يقطع اللسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيكويى كردن ببر<milestone n="300" unit="words"/>زبان بد گوى را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلم بتازى: من أحسن الى الناس فقد ملا أفئدتهم بحبه وولائه (1)
          <lb/>و قطع السنتهم عن سبه وهجائه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: چون مرد بجاى كسى احسان ومبرت كند زبان او را از
          <lb/>هجا ومسبت خويش بريده گرداند وذم بمدح بدل شود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه كردى بجاى او احسان * مال دادى و مرد بخريدى هم ضميرش به مهر
          <lb/>پيوستى * هم زبانش زهجو ببريدى
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمهء هفتادونهم - الشرف بالفضل والادب لا بالاصل والنسب.
        </p>
        <p>
          <lb/>سروري بفضل وادبست نه بأصل ونسب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: شرف المرء بفضله لا بأصله وجلالته بأدبه لا بنسبه
          <lb/>فافخر بالعلوم العالية لا (1) بالعظام البالية.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: مرد را فخر بهنر بايد كرد نه به پدر، وشرف از ادب
          <lb/>بايد جست نه ازنسب، وعز خويش در فضل بايد دانست نه در أصل، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>فضل جوى و ادب كه نيست به حق * شر ف مرد جز بفضل و ادب مرد بى فضل و بى
          <lb/>ادب خر دست * ورچه دارد بزرگ اصل و نسب كلمهء هشتادم - أكرم الادب حسن
          <lb/>الخلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>كريم‌ترين ادب نيكوئى خوى است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: حسن الخلق أكرم الاداب وأعظم الاحساب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: خوى نيكواز همه ادب بهترست و هر چه لوازم الطاف
          <lb/>ومكارم اوصاف است در ومضمرست، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد بدخوى بر همه عالم * بى سبب سال و ماه در غضب است نيكخويى گزين كه
          <lb/>نزد خرد * نيكخويى شريفتر ادب است كلمه هشتادويكم - أكرم النسب حسن الادب.
        </p>
        <p>
          <lb/>كريمترين نسب نيكويى ادب است.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 40"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: أكرم نسب الرجل حسن الادب لاجلالة الادب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كمله بپارسى: نيكويى ادب بهتر از بزرگوارى نسب است، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>أي كه مغرور ماندهء شب و روز * ببزرگى اصل وعز ونسب شوبحسن ادب گراى كه
          <lb/>هست * حسب بهتر تو حسن ادب كلمه هشتاد و دوم - أفقر الفقر الحمق.
        </p>
        <p>
          <lb/>درويش‌ترين درويشيها حماقت است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: أفقر الفقراء من كثر خرقه<milestone n="300" unit="words"/>وكبر حمقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: بدترين درويشها حماقت است از بهر آنكه از حماقت
          <lb/>مال بدست نيايد و بدست آمده ضايع شود، و از عقل مال بدست آيد و بدست آمده
          <lb/>بمانده و محفوظ شود وبعبث از دست نرود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>گر فقيرى ونيستى احمق * تا از ان فقر هيچ ننديشى شكر كن اندرين مقام كه
          <lb/>نيست * بدتر از حمق هيچ درويشى كلمه هشتاد و سيم - أوحش الوحشة العجب.
        </p>
        <p>
          <lb/>بدترين وحشتها خويشتن بينى است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: إذ كان المرء ذا عجب فالناس يستوحشون من صحبته
          <lb/>ويتنفرون من محبته فيبقى في وحشة الوحدة بلا صديق يجالسه ورفيق يؤانسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپرسى: هر كه خويشتن بين باشد مردم از مجالست او بگريزند و
          <lb/>از مؤانست او بپرهيزند و او هميشه در وحشت بمانده بود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>گر ترا پيشه خويشتن بينيست * مردمان از تو مهر بردارند مر ترا در مضايق
          <lb/>وحشت * بى جليس وأنيس بگذارند<pb n="p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمه هشتاد و چهارم - أغنى الغنى العقل.
        </p>
        <p>
          <lb/>بزرگترين توانگريها عقل است.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: العقل أعظم الغنى، وبه يوصل الى المنى.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه را خرد باشد او توانگرترين همهء مالداران
          <lb/>بود از بهر آنكه اگر از مال هزينه كنى كل گردد و اگر از خرد هزينه كنى خرد
          <lb/>بيفزايد و هر روز بسبب تجربت زياد گردد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى كه خواهى توانگرى پيوست * تا از آن ده رسى بمهتريى از خرد جوى مهترى
          <lb/>زيراك نيست * همچون خرد توانگريى كلمه هشتاد و پنچم - الطامع في وثاق (1)
          <lb/>الذل.
        </p>
        <p>
          <lb/>طمع كننده در بند خواريست.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الطامع أبدا في صغار وذلة، وخسار وقلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه طمع افزونى كند هميشه در مقام ذلت وموقف قلت
          <lb/>باشد، شعر تا توانى مگرد گرد طمع * اگر از عقل بهرهء دارى زانكه پيوسته
          <lb/>مردم طامع * بسته باشد برشتهء خوارى كلمه هشتادوششم - احذروا نفار النعم
          <lb/>فما كل شارد بمردود.
        </p>
        <p>
          <lb/>بپرهيزيد از دميدن نعمتها كه<milestone n="300" unit="words"/>نه هر رميدهء باز آورده شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: لا تفعلوا شيئا يشرد نعمتكم وينفر دولتكم فما كل
          <lb/>شارد ير الى عطنه، ولا كل نافر يعاد الى وطنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كمله بپارسى: نعمت نگاهداريد و چيزى مكنيد كه نعمت ر ازشما
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>برماند چه اگر نعمت از شما از برمد وزايل شود بازآوردن أو ديگر بار دشوار
          <lb/>ومشكل بود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>اى كه با نعمتى بسيرت بد * نعمت خويش را زخود مرمان كه نه هرچه او رميده
          <lb/>شد زكسى * باز آودرنش بود آسان كلمهء هشتاد وهفتم - اكثر مصراع العقول تحت
          <lb/>بروق الاطماع.
        </p>
        <p>
          <lb/>بيشتر جايهاى افتادن خردها زير پديد آمدن طمعهاست.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الغالب ان الطمع إذا سد على العقل صرعه في المهلكة
          <lb/>وقعه في المعركة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه طمع برومستولى گردد عقل أو مقهور خرد أو
          <lb/>مغلوب شود، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>آفت عقل مردم از طمع است * تا توانى سوى طمع مگراى چون طمع دست برد
          <lb/>بنمايد * عقل مردم دروفتد از پاى كلمهء هشتاد و هشتم - من ابدى صفحته للحق
          <lb/>ملك، ومن أعرض عن الحق هلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه پيدا كند كرانهء روى خويش مرحق را مالك شود، و هر كه اعراض كند از
          <lb/>حق هلاك شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من اقبل على الحق ملك، ومن اعرض عنه هلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه بر حق يود مالك شود بر هر مراد، و هر كه از
          <lb/>حق روى بگرداند و از وى اعراض كند هلاك شود و از نجات بىبهره ماند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه بر حق بود بهر دو جهان * حاصل آرد بجملگى أغراض ياز در ورطهء هلاك
          <lb/>افتد * آنكه از راه حق كند إعراض<pb n="p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمهء هشتاد و نهم - إذا أملقتم فتاجروا الله بالصدقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>چون درويش شويد بازرگانى كنيد با خداى بصدقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: الصدقة سبب لزيادة المال وسعادة الحال، ومن تاجر
          <lb/>الله بالصدقة نال الغنية وحاز البغية.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: صدقه سبب زيادت<milestone n="300" unit="words"/>مال و سعادت حال است و هر كه صدقه
          <lb/>دهد توانگر شود و از حال بد بازرهد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هيچ چيزى مدان تو چون صدقه * هست ازومال وجاه بيشى او رساندبناز و استغنا
          <lb/>* وا رهاند زرنج درويشى كلمهء نودم - من لان عوده كثفت أغصانه (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه نرم باشد چوب او كشن (2) شود شاخهاى او.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من لان هان في أعين خدمه واغذياء نعمه فلا يطيعون
          <lb/>أمره ولا يعظمون قدره.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه نرم باشد وساست بوقت نكند ومراسم تأديب را
          <lb/>مهمل فرو گذارد حاشيه (3) أو گردنكشى كنند و او را حرمت ندرند و بمراد او
          <lb/>نروند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه باكهتران كند نرمى * ماند اندر بليت ايشان ننهندش براستى گردن *
          <lb/>نبر ندش بواجبي فرمان
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمه نود و يكم - قلب الاحمق في فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>دل احمق در دهان اوست.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: كل سر يكون في قلب الاحمق يذيعه بلسانه ويشيعه
          <lb/>لاخوانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كمله بپارسى: هر چه در دل احمق باشد به زبان بگويد و خلق را بر
          <lb/>اسرار خويش آگاه كند و هيچ چيز پوشيده و نهفته ندارد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه او هست با حماقت جفت * جايگاه دلش دهان وى است هرچه دارد زنيك و بد
          <lb/>در دل آن همه بر سر زبان وى است كلمه نودودوم - لست العاقل في قلبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>زبان خردمند در دل اوست.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى كل سر يكون للعاقل فقلبه يخفيه ويستره، ولسانه لا
          <lb/>يفشيه ولا يذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هركه خردمند باشد سر خويش در دل نگاهدارد، وبزبان
          <lb/>با هيچ كس نگويد ورپيدا كردن آن انديشهء بسيار كند و تا او را نيك معلوم و
          <lb/>محقق نگردد ومصور ومخمر نشود كه پيدا كردن آن صواب است بزبان نراند، و با
          <lb/>هيچ كس پيدا نكند، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه او هست به كمال خرد * هست پنهان زبان او در دل نشود هيج سرا أو
          <lb/>پيدا * نبود هيچ گفت أو باطل<milestone n="300" unit="words"/>كلمه نودوسوم - من جرى في عنان أمله عثر بأجله
          <lb/>(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه برود درعنان امل خويش ناگاه درافتد بأجل خويش.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>معين اين كلمه بتازى: من غرته كواذب الامال جرته جواذب الاجال.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه عنان خود بدست أمل دهد و بر موجب هواى نفس
          <lb/>رود زود باشد كه درمغاك هلاك افتد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>در همه كارها بگفت هوا * هر كه بدهد عنان بدست امل زود باشد كه آن امل
          <lb/>ناگاه * اندر اندازدش به چاه اجل كلمهء نودو چهارم - إذ وصلت اليكم أطراف
          <lb/>النعم فلا تنفروا إقصاها بقلة الشكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>چون برسد به شما كرانه‌هاى نعمتها پس مرمانيد غايت آن را به اندكى شكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: من لم يشكر النعم الحاصلة لديه الواصلة إليه حرم
          <lb/>النعم النائيه منه القاصية عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: نعمتهائى كه به نزديك شما رسيده باشد آن را شكر
          <lb/>گوئيد و سپاس داريد تا از آن نعمتها كه دورست و هنوز به شما نرسيده است
          <lb/>نوميد نگردد و محروم نمانيد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>چون بيابى تو نعمتى ورچند * خرد باشد چو نقطهء موهوم شكر آن يافته فرو
          <lb/>مگذار كلمه نود و پنجم - إذ قدرت على عدوك فاجعل العفو عنه شكرا للقدرة
          <lb/>عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>چون قادر شدى بر دشمن پس بكن عفو كردن ازور اشكر قدرت يافتن برو.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كمله بتازى: من وعد فوفى وقدرفعفا حق النعمة وأدى شكر القدرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: چون بر دشمن خويش قدرت يافتى شكر قدرت يافتن آن
          <lb/>باشد كه از و در گذارى و گناه او را عفو كنى، شعر:<pb n="p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>چوئى شدى عدوى خود قادر * عفو را شكر قدرت خود ساز رحم كن رحم كن كه هر
          <lb/>چه كنى * در جهان جز همان نيابى باز كلمه نود و ششم - ما أضمر أحد شيئا
          <lb/>الاظهر في فلتات لسانه و صفحات وجهه.
        </p>
        <p>
          <lb/>در دل نداشت هيج كس هيچ كس چيزى مگر كه آن چيز پديد آمد درناگاه گفتهاى
          <lb/>زبان او و<milestone n="300" unit="words"/>گونه‌هاى روى او.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كمله بتازى: من أضمر شيئا ظهر ذلك في أثناء أقواله وأدراج
          <lb/>أفعاله.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: هر كه در دل چيزى دارد اثر آن چيز در أثناى گفتار
          <lb/>او و أدراج كردار ا پيدا باشد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هر كه جيزى نهضت اندردل * تابدانى كه چيست ميجويش گاه اندر ميانهء گفتش
          <lb/>گاه اندر كرانهء رويش كلمه نودوهفتهم - للهم اغفر (1) رمزات الالحاظ،
          <lb/>وسقطات الالفاظ، وشهوات (2) الجنان وهفوات اللسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>اى بار خداى بيامزر زدنهاى چشمها را، و ناپسنديدهء لفظها را، و آزروهاى
          <lb/>دل را و خطاهاى زبان را.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: اللهم اغفر ما عرفت في ألحاظنا وألفاظنا من الذنوب،
          <lb/>واستر ما رأيت في أفئدتنا وألسنتنا من العيوب.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: بار خدايا بيامرز گناهانى را كه بر چشمهاى
          <lb/>مولفظهاى مارفته است و بر دلها و زبانهاى ما گذشته (3)، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>اين گناهان كه ياد خواهم كرد * يا رب از ما بفضل در گذران زدن چشم و زشتى
          <lb/>گفتار * واندن شهوت و خطاى زبان كلمه نود و هشتم - البخيل مستعجل الفقر
          <lb/>يعيش في الدنيا عيش الفقراء ويحاسب في العقبى حساب الاغنياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>بخيل شتاب كننده درويشى است بزيد در دنيا زيستن درويشان و حساب كرده شود
          <lb/>در عقبى چون حساب توانگران.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: البخيل فقير من غير رقه حال وقلة مال، يعيش في
          <lb/>الدنيا عيش أصحاب الخسار ويحاسب في العقبى حساب ارباب اليسار.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: بخيل به تعجيل درويشى را به خويشتن مىكشد و مال
          <lb/>نگاه مىدارد، در اين جهان چون درويشان زندگانى كند، نه او را از مال لذتى و
          <lb/>نه از عمر راحتى، و در آن جهان چون توانگران رنج حساب كشد به دقيق و جليل
          <lb/>آنچه پنهان كرده است و بكثير و قليل آنچه نگاهداشته است و نخورده و پيش
          <lb/>نفرستاده، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>هست مرد بخيل ره داده * فقر را سوى خويش به شتاب اين جهان همچو مفلسان
          <lb/>بمعاش * وان جهان چون<milestone n="300" unit="words"/>توانگران به عذاب كلمه نود و نهم - لسان العاقل وراء
          <lb/>قلبه.
        </p>
        <p>
          <lb/>زبان خردمند پس دل اوست.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: لسان العاقل تابع طائع للبه ما لم يخمره أولا في
          <lb/>جنانه لم يذكره بلسانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بپارسى: خردمند چون خواهد كه سخن گويد در دل بينديشد و در
          <lb/>صلاح و فساد آن بنگرد آنگاه بر زبان براند پس زبان او تابع و طايع عقل او
          <lb/>باشد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد عاقل گه سخن گفتن * دل خود هادى زبان دارد<pb n="p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>تا حديثى بدل نينديشد * بزبان آن حديث نگذارد كلمهء صدم - قلب الاحمق
          <lb/>وراء لسانه.
        </p>
        <p>
          <lb/>دل احمق پس زبان اوست.
        </p>
        <p>
          <lb/>معنى اين كلمه بتازى: قلب الاحمق مال لسانه جار في عنانه يلفظ القول من
          <lb/>فيه ثم يتامل كالنادم فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>معين اين كلمه بپارسى: احمق هر چه يابد وفرازبان او آيد بگويد آنكه بدل
          <lb/>در صلاح و فساد آن انديشد و خطا و خلل كه واقع شده باشد ادراك نتواند كه
          <lb/>ديگر آن معنى نگويد دل او تابع زبان و طايع هذيان او باشد، شعر:
        </p>
        <p>
          <lb/>مرد احمق گه سخن گفتن * دل خود تابع زبان دارد هر چه يابد بگويد و آنگاه
          <lb/>* دل بر آن قول گفته بگمارد والسلام على من اتبع الهدى چهارم ذى الحجة
          <lb/>الحرام 1382 هجري برابر هشتهم ارديبهشت 1342 هجري شمسي#
          <lb/>واظهاره ".
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - در هر دو نسخه: " خوش " و شايد اصل: خودش " بوده است؟
          <lb/>انسان است، مردمان جمع آنست، و مردمك تصغير آن ".
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - زمخشرى در أساس البلاغه گفته: " زعر الرجل زعرا (كفرح) إذ اساء
          <lb/>خلقه وقل خيره، وخلق زعر (ككتف) معر، وفيه زعر وزعارة بالتخفيف والتشديد ".
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) - " سنن " بفتح سين ونون بمعنى جاده<milestone n="300" unit="words"/>وشاهراه است.
          <lb/>لظلامته. "
          <lb/>لما عودت معتاد ".
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - زمخشرى درأساس البلاغه گفته: " ومن المجاز: قرع مروته، قال أبو
          <lb/>ذؤيب:
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى كأنى للحواث مروة * بصفا المشرق كل يوم تقرع ".
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) - " مزق " (بتخفيف زاى تشديد آن) = پاره كردودر اينجا قرائت آن
          <lb/>بتخفيف بهترست.
          <lb/>دريدن " كنايه ازبد گوئى و غيبت است چنان كه در عربى و فارسى در اين معنى
          <lb/>بسيار به كار رفته است.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - در نسخهء ديگر: " عادى " و بمناسبت " عدو " بهترست. (3) - در نسخهء
          <lb/>ديگر: " كه زتقصير خويش ".
          <lb/>شد، يقال: حام حول الشى ومنه الحديث: من حام حول الحمى برشك ان يقع فيه.
          <lb/>لنفسي.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - گويا عبارت از اين بيت متنبي مأخوذ است:
        </p>
        <p>
          <lb/>" ماكل ما يتمنى المرء يدركه * تجرى الرياح بما لا تشتهي السفن "
          <lb/>وفطنه وفطانه بالكسر في الكل = حذق به وفهم وادرك " و ساير كتب بفتح فاء
          <lb/>ضبط گرده اند.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - در نسخهء ديگر: " أوتى ".
          <lb/>تكلم بالفحش ". (2) - و در منتهى الارب گفته: " بذوت عليهم، وابذيتهم =
          <lb/>بدگفتن ايشان را ".
          <lb/>المهر ".
          <lb/>رسانيد آن را.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - در أقرب الموارد گفته: " المغبة بالفتح = عاقبة الشئ كغبه بالكسر،
          <lb/>يقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>للامرغب ومغبه أي عاقبه " و در منتهى الارب گفته: " مغبه بالفتح پايان هر
          <lb/>چيزى<milestone n="300" unit="words"/>".
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - حاسر بمعنى بى سلاح است و در اينجا به اعتبار " مدارع " بمعنى بى
          <lb/>لباس به كار رفته است يعنى ازهى نوع لباس منفعت و جامهء خير و سود عارى و
          <lb/>برهنه است از قبيل:
        </p>
        <p>
          <lb/>" قد أصبحت أم الخپار تدعى * على ذنبا كله لم أصنع " (3) - در أقرب
          <lb/>الموارد گفته: " (أمر مخوف) يخاف مفه و (طريق مخوف) يخاف فيه، و (حائط
          <lb/>مخوف) يخشى ان يقع " در منتهى الارب گفته: " طريق مخوف را بيمناك و نگويند:
          <lb/>طريق مخيف لان الطريق لا يخيف وانما يخيف قاطعها، وحائط مخيف بفتح الميم
          <lb/>ديوار كه بترسند از افتادن وى برمردم ".
          <lb/>اين عبارت: " مع كل جرعة شرق، ومع كل أكلة غصص " (ج 2 شرح نهج البلاغة ابن
          <lb/>ابى الحديد چاپ اول مصرص 423، ج 4 ص 330) و " أكله بظم همزه بمعنى لقمه
          <lb/>وبفتح همزه بناء مره است.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - در نسخهء دانشگاه باضافه: " ومع كل صحة علة ومع كل عزة ذلة، ومع كل
          <lb/>عسره يسره " و به نظر مير سد كه از الحاقات كاتبان باشد و با توجه بمقابله
          <lb/>" يسره " با " عسره " اين مطلب ثابت مىشود زير اكه " يسره " به اين وزن
          <lb/>بمعين آسانى كه در مقابل عسرت باشد در كتب لغت و ادب به نظر نمىرسد تا مثل
          <lb/>رشيد وطواط كه به تصديق همهء اهل فن نراد نطع ادب است آنر بكار برد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) - نظير اين مضونست آنچه سروده‌اند:
        </p>
        <p>
          <lb/>" دلى كو كه از چرخ بارى ندارد * رخى كز حوادث غباري ندارد " " نظر در
          <lb/>گلستان آفاق كردم * گلى نيست در وى گه خارى ندارد " " بگرد خرابات گيتى دو
          <lb/>يدم * سرى نيست در وى خمارى ندارد " " بعبرت نگر در جهان تا ببينى * كه ملك
          <lb/>جهان اعتباري ندارد "
          <lb/>صاحب بهار عجم گفته: " تنك زهره كنايه از مرد جبان<milestone n="300" unit="words"/>و ترسنده باشد، ميرخسرو
          <lb/>گفته:
        </p>
        <p>
          <lb/>" مردتنك زهره نجويد ستيز * از تنكى لرزه كند تيغ تيز "
          <lb/>وبالقرب والقرابة ".
          <lb/>آن نيز از امير المؤمنين على عليه السلام مرويست باين عبارت " المرء يفتخر
          <lb/>بالهمم العالية لا بالرمم البالية " يعنى مرد بهمتهاى بلند ميبالد نه
          <lb/>باستخوانهاى پوسيده، واين سه بيت نيز در اين باب شاهكارست:
        </p>
        <p>
          <lb/>" از هنر خويش گشا سينه را * مايه مكن نسبت ديرينه را " " زنده بمرده مشو
          <lb/>اى ناتمام * زنده تو كن مردهء خود را بنام " " از پدر مرده ملاف اى چوان *
          <lb/>ورنه سگى چون خوشى از استخوان "
          <lb/>ونحوه ".
          <lb/>الحديد (ص 337) شرح شده است ليكن پوشديه نماندكه شارح " كثفت " رااز " رجل
          <lb/>كثيف " أي ثقيل غليظ المعاشرة " گرفته واگرانه معنى " كثفت أغصانه " بمعنى
          <lb/>" كثرت أعوانه " است چنانكه ظاهر است وشار حان نهج البلاغه نيز تصريح كرده
          <lb/>اندپس اين معنى رشيدبر خلاف معنى مشهور است.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) - دربرهان قاطع گفته: " كشن بفتح اول وثاني وسكون نون بمعنى انبوه
          <lb/>وبسيار باشد وبفتح اول وسكون ثانى وفتح اول وكسر ثانى هم آمده است وبا كاف
          <lb/>فارسي نيز هست ".
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) - درأقرب الموارد گفته: " = الحاشية أهل الرجل وخاصته ".
          <lb/>الحديد چاب مصر (ص 251) مشروح است.
          <lb/>بسين مهملة وهو الاصح بقرينة " الهفوات " رجوع شود بباب خطب (ج 2 شرح نهج
          <lb/>ابن ابى الحديد چاپ مصر: ص 63).
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) - مناسب اين كلمات بلند است اين دو بيت منسوب ببابا طاهر عريان به
          <lb/>زبان عاميانه:
        </p>
        <p>
          <lb/>" از آن روزى كه ما را آفريدى * به غير از معصيت چيزى نديدى " " خداوند
          <lb/>به حق هشت وچارت * زما بگذر شتر ديدى نديدى "<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0573RashidWatwat.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0573RashidWatwat.MatlubKullTalib.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
