<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0561CabdQadirJilani.JalaKhatir">CabdQadirJilani.JalaKhatir</title>
        <author ref="#0561CabdQadirJilani">CabdQadirJilani</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name></name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">154261</measure>
        <measure unit="words">36951</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0561CabdQadirJilani.JalaKhatir.Kraken22021606122302-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0561CabdQadirJilani.JalaKhatir"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="http://www.worldcat.org/oclc/1227697612"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="¶    https://ia601907.us.archive.org/32/items/abdelqaderjilani/jalaa.pdf"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>OCRed through Kraken:¶    * Kraken version: 3.0.0.0b21.dev6¶    * segmentation model: DEFAULT¶    * OCR model: 12-24-2021_ArabPersGeneralized.mlmodel</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
Origin: converted with Kraken (ocr model: 12-24-2021_ArabPersGeneralized.mlmodel, segmentation model: DEFAULT)
Date: 2022-02-16
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-02-16">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 2"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>مكتبة الجيلاني
          <lb/>في الباطن والظتا هل
          <lb/>المشمن
          <lb/>1
          <lb/>77
          <lb/>2
          <lb/>اصةابا
          <lb/>لا اب
          <lb/>914
          <lb/>ايف
          <lb/>اشخ عبا لقادر مبيتلانى
          <lb/>تحقيق
          <lb/>ن الردازروي عرلات اهريرى
          <lb/>حف
          <lb/>9
          <lb/>============================================================
          <lb/>بم للهالحما احيم
          <pb n="p. 4"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>في الباطن والظكا هل
          <lb/>المشمى
          <lb/>41
          <lb/>787
          <lb/>7
          <lb/>4ا*اصلهابا
          <lb/>لاع اا
          <lb/>ن
          <lb/>تاليف
          <lb/>خ الاللام ولطان الاوليار
          <lb/>اتي محمد عبد القاور يزايكى صالح عبد الله بن جذكي دوشت المجيلا في الثافهو الحبلي
          <lb/>رحمه الله تعالى
          <lb/>(470- 561 ه)
          <lb/>لرلازرهو عبرلات امهر يرى
          <pb n="p. 5"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الأهداء
          <lb/>إلى روحي اللذين زقا لنا العلوم كما يزق الطائر فرخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>إلى المخلصين الودودين اللدين علمانا العمل بالعمل والمحبة
          <lb/>للخلق والصبر على الحق:
          <lb/>إلى المربيين الشيخ حسين خطاب والشيخ محمد خير ياسين
          <lb/>رحهما الله وجمعنا بهما تحت لواء سيد المرسلين
          <pb n="p. 6"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>EMPTY PAGE?
          <pb n="p. 7"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بم الله الرحمن الرحيم
          <lb/>مقدمة التحقيق
          <lb/>الحمد لله كما ينبغي لجلال وجه ربنا وجماله وجلاله، وكما يحب ربنا
          <lb/>ويرضى، حمدا كثيرا داثما بدوام وجه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له وأن محمدا عبده ورسوله صلى
          <lb/>الله عليه وآله وصحبه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبعد: فهذا كتاب جلاء الخاطر في الباطن والظاهر للشيخ عبد القادر
          <lb/>الجيلاني، وهو عبارة عن مجالس كان يلقيها الشيخ رحمه الله بمدرسته بباب الأزج
          <lb/>صباح كل جمعة وأحد ومساء كل ثلاثاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو تتمة لكتاب الفتح الرباني الذي تنتهي مجالسه مساء الثلاثاء في
          <lb/>السادس من رجب (545)ه بينما يبدأ هذا الكتاب صباح الجمعة التاسع من
          <lb/>رجب (545)ه وينتهي في العشرين من رمضان (546)ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>تجمع الكتب التي رصدت حياة الشيخ على أن الفتح الرباني، وجلاء
          <lb/>الخاطر من الكتب الصحيحة المعروفة للشيخ (1)؛ لذلك لن نبحث في نسبة
          <lb/>الكتاب، وإن بدا بسهولة ويسر أن الكتابين من جمع طلاب الشيخ في المجالس
          <lb/>التي كان يلقيها وخصوصا عند الدعاء في نهاية كتابنا. فالشيخ لم يكن متفرغا
          <lb/>للبحث والتأليف.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) انظر معجم المؤلفين لعمر رضا كحالة 5/ 307، وكشف الظنون لحاجي خليفة
          <lb/>662 و879 و1240، وإيضاح المكنون 257/1، وهدية العارفين 596/1 و435/5،
          <lb/>وقلائد الجواهر في مناقب عبد القادر الجيلاني للتادفي الحلبي، والأثار الخطية للمكتبة
          <lb/>القادرية ص10.
          <pb n="p. 8"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وجلاء الخاطر مجموعة دروس للعامة والخاصة؛ وهي دروس في الآفات
          <lb/>النفسية والخلقية التي تعترض صحة العلاقة بين الإنسان وربه، إنه يحلل الآفة
          <lb/>بعين ثاقبة تنفذ إلى خفايا القلوب، ترى ما فيها مما سوى الله عز وجل، وتصف
          <lb/>ها الدواء الاهي الذي وصفه كتاب الله وسنة رسوله صلى الله عليه وآله وصحبه
          <lb/>وسلم
          <lb/>فالحسد، والنفاق، والمنازعة، وضعف الايان، وسوء الأدب، وسوء
          <lb/>الخلق، والظلم. . وغيرها كثير من الآفات التي يشرحها ويصف لها الدواء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وللصوفي الصادق في جلاء الخاطر صفات وخصائص يلح الشيخ عليها،
          <lb/>كالالتزام بكتاب الله وسنة نبيه صلى الله عليه وآله وصحبه وسلم، كالصبر،
          <lb/>والزهد والحياء وحسن الخلق ومحبة الله عزوجل والرضا والاستقامة ومخالفة
          <lb/>النفس والخوف والرجاء. ومن ذلك قوله: "كل حقيقة لا تشهد لها شريعة فهي
          <lb/>زندقةه. "انقف على تل السلامة، على السنة وترك البدعة، على تل التوحيد
          <lb/>والاخلاص وترك الرياء والنفاق، ورؤية الخلق بعين العجز والضعف والقهر،
          <lb/>نرضى بالقضاء، ونترك التسخط، ونتمسك بالصبر ونترك الشكوىه.
        </p>
        <p>
          <lb/>في هذا المخطوط يبدو أسلوب الوعظ بارزا ومباشرا من شيخ كبير علا
          <lb/>كعبه في سماء العلم. وخيف جانبه إجلالا ووقارا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد اعتمدنا بتحقيق هذا الكتاب على خطوطتين من مكتبة الأسد
          <lb/>الوطنية. الأولى برقم /4849/ بخط نسخي جميل أسميناها (1) واعتمدناها
          <lb/>اساسا لعملنا لقدمها ووضوح خطها. والثانية برقم /8418/.
        </p>
        <p>
          <lb/>قابلنا النسختين وثبتنا عبارات (أ) إلا إذا اضطربت فيها العبارة، عند
          <lb/>ذلك ثبتنا عبارة (ب) وأشرنا إلى ذلك في الحاشية.
        </p>
        <p>
          <lb/>قمنا بضبط النص وترقيمه وتفصيله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما رأيناه ضروريا لايضاح المعنى ولم نجده في المخطوطتين أضفناه ضمن
          <pb n="p. 10"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>رة الشيخ
          <lb/>عبد القادر الجيلاني
          <lb/>ى
          <lb/>الشيخ الإمام الزاهد العارف القدوة، شيخ الإسلام، سلطان الأولياء،
          <lb/>امام الأصفياء، محيي الدين والسنة ومميت البدعة، أبو محمد عبد القادر بن أبي
          <lb/>صالح عبدالله (1) بن جنكي دوست(2) بن يحى بن محمد بن داود بن موسى بن
          <lb/>عبدالله بن الحسن بن الحسن(2) بن علي بن أبي طالب(4). (5)
          <lb/>مولده وموطته وأوصافه:
          <lb/>ولد الشيخ - رحمه الله تعالى- بمنتصف شهر رمضان في سنة إحدى وسبعين
          <lb/>وأربع مثة بجيلان (6)، وبها أمضى فترة شبابه الأول إلى أن بلغ الثامن عشرة
          <lb/>(1) قال ابن رجب في "الطبقات" هو : عبد القادر بن أبي صالح بن عبدالله - أي:
          <lb/>بزيادة لفظ (ابن) -. وقال ابن الوردي في "تتمة المختصر في أخبار البشر"، ج 1،7/2
          <lb/>هو: عبد القادر بن أبي صالح موسى جنكي دوست. وقال الزركلي في "الأعلام"،
          <lb/>ج47/4 هو: عد القادر بن عبدالله
          <lb/>(2) قال الحلبي في ل"قلائد الجواهر"، 3: هذا لقظ أعجمي ومعناه: يحب القتال.
        </p>
        <p>
          <lb/>والله أعلم
          <lb/>(3) قال ابن شاكر الكتبي في "فوات الوفيات"، ج 373/2: ينتهي نسبه إلى الحسين بن
          <lb/>علي بن أبي طالب.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) "الطبقات": لابن رجب، جامع كرامات الأولياء: للنبهاني، ج204/2.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) انظر سير أعلام النبلاء ج438/20 .
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) سير اعلام البلاء: للذهي، ج439/20 .
          <pb n="p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>سنة، فارتحل إلى بغداد، ودخلها سنة ثمان وثمانين وأربع مثة(1)، واستمر فيها
          <lb/>الى نهاية حياته.
        </p>
        <p>
          <lb/>كان الشيخ - رحمه الله تعالى- نحيف البدن، مربوع القامة، عريض
          <lb/>الصدر، عريض اللحية، طويلها، أسمر اللون، مقرون الحاجيين، ذا صوت
          <lb/>جهوري، وحسن الجوار، لا يؤذي أحدا، ويتبع الحق والهدى. وكان ذا قدر
          <lb/>علي، وعلم وفي. (2)
          <lb/>تشأته وطلبه العلم:
          <lb/>رأت عينا الشيخ - رحمه الله تعالى - النور في بيئة معروفة بالعلم، ومؤيدة
          <lb/>بالكرامات؛ فابوه من كبار علماء جيلان، وأمه من غرفت بالكرامات، وهي ابنة
          <lb/>أبي عبدالله الصومعي العارف العابد الراهد، فاستنشق الهواء من بيوت العلم
          <lb/>والفقه والمعرفة والحقيقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>علم - رحمه الله تعالى - أن طلب العلم فريضة على كل مسلم ومسلمة،
          <lb/>فشمر عن ساعد الجد والتحصيل، وسارع في طلبه، قاصدا أعلام الهدى من
          <lb/>علماء هذه الأمة فابتدأ حياته بقراءة القرآن العظيم حتى أتقنه. درسه على يد أبي
          <lb/>الوفا علي بن عقيل الحنبلي، وأبي الخطاب محفوظ الكلواذاتي الحنبلي، وغيرهم
          <lb/>كثير.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسمع الحديث النبوي الشريف على أيدي كثير من مشاهير عصره من
          <lb/>الحفاظ، كأبي غالب محمد بن الحسن الباقلاني، وغيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتفقه على أيدي مشاهير عصره من العلماء الفقهاء، كأبي سعد المخرمي،
          <lb/>الذي أخذ عنه الخرقة الشريفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) سير أعلام النبلاء: للذهبي، ج443/20 نقلا عن ابن النجار في "تاريخهه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) مختصر طبقات الحنابلة: لابن شطي، 41
          <pb n="p. 12"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>. وتعلم الأدب واللغة على يد أبي زكريا يحبى بن علي التبريزي. وصاحب
          <lb/>حاد الدباس وأخذ عنه علم الطريقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فألم بعلوم الشريعة والطريقة واللغة والأدب، حتى بلغ شأوا بعيدا، فكان
          <lb/>امام الحنابلة، وشيخهم في عصره، وأظهر الله تعالى الحكمة من قلبه على لسانه
          <lb/>في مجالس الوعظ.
        </p>
        <p>
          <lb/>صنف مقامات عديدة في الأصول والفروع، وفي أهل الأحوال
          <lb/>والحقائق(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>مناقبه:
          <lb/>للشيخ عبد القادر- رحمه الله تعالى- صفات حميدة، ومأثر كثيرة، فقد
          <lb/>اشتهر بالأحوال والكرامات حتى تواترت عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الشيخ عز الدين بن عبد السلام: ما نقلت إلينا كرامات أحد بالتواتر
          <lb/>(1) ومنها الفتح الرباني وفتوح الغيب، والفيوضات الربانية، والغنية لطالبي طريق
          <lb/>الحق:
          <lb/>وهناك كتب كثيرة نسبت للشيخ الجيلاني ولم تثبت صحة نسبتها إليه. منها خصائص
          <lb/>المصطفى، وسر الأسرار الذي قمنا بتحقيقه مشتركا مع الأخ غسان عزقول، وأشرتا في نسبته
          <lb/>للشيخ الجيلاتي رحمه الله؛ ولكن بعد المزيد من البحث الدراسة تبين أنه ليس للشيخ . ذلك
          <lb/>لوجود بعض الاقتباسات المتاحرة بعد الشيخ؛ كالاقتباس من تفسير البيضاوي المتوفى سنة
          <lb/>145 بينما توفي الشيخ عبد القادر سنة 561 ه. ولوجود مصطلحات ما عرفت إلا في
          <lb/>القرن الهجري العاشر، كمصطلح الخلوتي، ولتكراره باستمرار، وكذلك لوجود دلائل
          <lb/>أخرى، كتناقض أسلوي عرض طريقة الوصول إلى الحق عزوجل بين كتاي سر الأسرار
          <lb/>وكتاب الطريق الى الله بتحقيق غسان عزقول، ونعتقد أن كلا الكتابين منسوب إلى الشيخ
          <lb/>الجيلاني والله أعلم.
          <pb n="p. 13"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>إلا الشيخ عبد القادر(1). وكذا قاله شيخ الإسلام ابن تيمية - رحمه الله
          <lb/>تعالى-(2).
        </p>
        <p>
          <lb/>دان جميع العلماء والأولياء في عصره للشيخ؛ ففي الفقه بز أقرانه العلماء،
          <lb/>وخضعت له رقاب الأولياء، كما اشتهر عنه قوله: (قدمي هذه على رقبة كل ولي
          <lb/>لله). وقد اعترفت له سائر العلماء وسائر الأولياء بذلك، وبايعوه بالسلطنة
          <lb/>عليهم، فأضحى سلطان الأولياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال - رحمه الله تعالى - حائا على التمسك بالكتاب والسنة والتزام نهج أتباع
          <lb/>الرسول صلى الله عليه وآله وصحبه وسلم: كل حققة لا تشهد لها الشريعة فهي
          <lb/>زندقة، طر إلى الحق عز وجل بجناحي الكتاب والسنة، ادخل عليه ويدك في يد
          <lb/>الرسول صلى الله عليه وآله وصحبه وسلم، اجعله وزيرك ومعلمك، دع يده
          <lb/>تزينك وتمشطك وتعرضك عليه(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>كان - رحمه الله تعالى - يتكلم على الخواطر في مجلسه رغم أن مجلسه يضم
          <lb/>سبعين ألفأ، وقد كثر تواتر الروات حول ذلك، يقول الشيخ أبو بكر العماد
          <lb/>-رحمه الله تعالى - كنت قرات في أصول الدين، فاوقع عندي شكأ، فقلت:
          <lb/>حتى أمضي إلى مجلس الشيخ عبد القادر، فقد ذكر أنه يتكلم على الخواطر،
          <lb/>فمضيت وهو يتكلم، فقال: اعتقادنا اعتقاد السلف الصالح والصحابة. فقلت
          <lb/>في نفسي: هذا قاله اتفاقا، فتكلم ثم التفت إلى ناحيتي، فأعاده، فقلت:
          <lb/>الواعظ قد يلتفت، فالتفت إلي ثالثة، وقال: يا أبا بكر، فأعاد القول، ثم قال:
          <lb/>قم قد جاء أبوك. وكان غائبا، فقمت مبادرا، وإذا أبي قد جاء(2).
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) شذرات الذهب في أخبار من ذهب: لابن العماد الحنبلي، ج200/4
          <lb/>(2) تتمة المختصر في اخبار البشر: لابن الوردي، ج111/2.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) الفتح الرباني والفيض الرحماني: للجيلاي، المجلس الرابع والأربعون.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) سير اعلام النبلاء: للذهبي، ج442/20 .
          <pb n="p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كان - رحمه الله تعالى- سريع الدمعة، شديد الخشية، كثير [الورع]،
          <lb/>مجاب الدعوة، كريم الأخلاق، طيب الأعراق، أبعد الناس عن الفحش،
          <lb/>أقرب الناس إلى الحق، شديد الباس إذا انتهكت محارم الله، ولا يغضب
          <lb/>لنفسه، ولا ينتصر لغير الله، ولا يرد سائلا ولو بأحد ثوبيه(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وفاته:
          <lb/>أمضى الشيخ -رحمه الله تعالى - الفترة الأولى من حياته في طلب العلوم
          <lb/>وجمعها وتحصيلها، ثم تصدر أربعون سنة مجلس الكلام والوعظ، في مدرسته
          <lb/>باب الأزج، من سنة (521 ه) إلى سنة 561 ه).
        </p>
        <p>
          <lb/>أما مدة التدريس والفتوى بمدرسته، فكانت ثلاث وثلاثون سنة، من سنة
          <lb/>(528ه) إلى سنة (561ه(3)
          <lb/>لم يدخر الشيخ رحمه الله تعالى - وقتأ إلا وأنفقه في العلم والجد، من
          <lb/>تحصيل وتدريس، وفتيا، وتوجيه، ووعظ، وإرشاد، وأحوال ومقامات،
          <lb/>وكشف، ومشاهدة، فكان العالم والزاهد والعابد والعارف.
        </p>
        <p>
          <lb/>غمر الشيخ - رحمه الله تعالى - تسعين سنة، وانتقل إلى الله تعالى في عاشر
          <lb/>ربيع الآخر، سنة إحدى وستين وخمس ميق، وشيعه خلق لا يحصون، ودفن
          <lb/>بمدرسته- بباب الأرج ببغداد - رحمه الله تعالى(1).
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) تفريج الخاطر: الأربلي، 15
          <lb/>(2) مختصر طبقات الحنابلة: لابن شطي، 41.
          <pb n="p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
          <lb/>[1/2)
          <lb/>قال الشيخ الامام، العالم، العلامة، العامل، الزاهد، العابد، العارف،
          <lb/>الورع، شيخ المشايخ، حجة الإسلام، قطب الأنام، ناصر السنة، قامع البدعة،
          <lb/>تاج العارفين، وحجة السالكين، ركن الشريعة، وزين الحقيقة، وعلم الطريقة،
          <lb/>سيد الأولياء، وإمام الأصفياء، مصباح الأتقياء، وسراج أهل الغناء(1)، الشيخ
          <lb/>أبو محمد، سيد عبد القادر بن أبي صالح الجيلي، سبط أبي عبدالله الصومعي
          <lb/>قدس الله روحه ونور ضريحه- وحشرنا في زمرته وأماتنا في محبته، ونفعنا ببركته [2/ ب]
          <lb/>وبكلامه في الدنيا والأخرة، وصلى الله على سيدنا ونبينا وشفيعنا محمد، وعلى [آله
          <lb/>وصحبه) وسلم تسليحا كثيرا كثيرا، والحمد لله رب العالمين - في مجالس أولها تاسع
          <lb/>رجب يوم الجمعة، وآخرها عشرون من شهر رمضان من سنة ست وأربعين وخمس
          <lb/>مائة.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: إياك والحسد؛ فإنه بثس القرين، وهو الذي خرب بيت إبليس
          <lb/>وأهلكه؛ وجعله من أهل النار وجعله ملعون الحق عز وجل وملائكته وأنبيائه
          <lb/>وخلقه. ) فكيف بحسن للعاقل أن يحسد وقد سمع قوله عز وجل نحن قسمنا [1/3]
          <lb/>م (سورة الزخرف 32/43)، وقوله تعالى: ( أم يخسدون الناس
          <lb/>على ما آتاهم الله من فضله) [سورة النساء 4 /54]، وقول النبي صلى الله عليه
          <lb/>(وآله وصحبه) وسلم: والحسد يأكل الحسنات كما تأكل الدار الحطب(2). وقول
          <lb/>(1) الغناء: بالفتح، النفع.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) أخرجه أبو داود، كتاب الأدب، باب الحسد 4903، عن أي هريرة رضي الله عنه أن
          <pb n="p. 16"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بعض العلماء: الله در الحسد ما أعدله بدأ بصاحبه فقتلهه. الحاسد معاد لله
          <lb/>تعالى؛ لأنه ينازعه في فعله وفي خلقه فيقصمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>اني زاهد في كلامي وفيكم، وما في بيوتكم من بضائعكم واموالكم
          <lb/>وهداياكم؛ فما دمت على هذا تنفعون بكلامي إن شاء الله تعالى، وما دامت عين
          <lb/>(3/ب المتكلم في ( عمائمكم وقمصانكم وجيوبكم لا تنفعون بكلامه ما دام يترقد على
          <lb/>ذخانكم(2)، ويطمع فيكم لا تنفعون بكلامه، يكون كلامه قشرأ فارغا لالب
          <lb/>فيه، عظما بلا لحم، ومرارة بلا حلاوة، وصورة بلا معنى. كلام الطامع لا يخلومن
          <lb/>درحنه(4) ومداهنة لا يمكنه المحاققه(5). كلام الطامع فارغ كالطمع؛ لأن حروفه
          <lb/>كلها فارغه: الطاء والميم والعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>النبي صلى الله عليه (وآله وصحبه] وسلم، قال: واياكم والحسد؛ فإن الحد هاكل
          <lb/>الحسنات كما تاكل النار الحطب. او قال العشب.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحسد: هوتني العبد زوال النعمة عن غيره سواء اراد رجوعها عليه أم لا. وهو
          <lb/>حرام؛ لأن فيه نسبة الظلم إلى الله تعالى، وقد يطلق مجازا على الغبطة كما في الحديث الذي
          <lb/>رواه ابن ماجه، كتاب الزهد، وباب الحسده رقم 42 80 عن عبدالله بن مسعود قال: قال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم: "لا حسد إلا في اثنتين: رجل آتاه الله مالا
          <lb/>فسلطه على ملكته في الحق. ورجل آتاه الله حكمة فهو يقضي بها ويعلمهاه. قال المناوي في
          <lb/>"فيض القديره ج414/3: قال الغزالي: الحسد هو المفسد للطاعات، الباعث
          <lb/>للخطيئات، حسبك أن الله تعالى امر بالاستعاذة من شر الحاسد (ومن شر حاصد اذا
          <lb/>(سورة الفلق 5/113] كما أمر بالاستعاذة من شر الشيطان. فانظر كم له من شر
          <lb/>وفتنة حتى آنزله منزلة الشيطان والساحر. وقد قال بعض العلما: الله در الحسد ما أعدله بدأ
          <lb/>بصاحبه فقتله. ونحن نقول: ولله دره الحسد ما أخذله بدأ بصاحبه فقتله ونسأل الله
          <lb/>السلامة والعافية.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) دخانكم: مكان طبخكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) درحنت الناقة على ولدها؛ أي رثمته بعد تفار، والدرحمين بالحاء المهملة: الرجل الثقيل، =
          <pb n="p. 17"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا عباد الله اصدقوا وقد افلحتم، الصادق لا يرجع. الصادق في توحيد الله
          <lb/>تعالى لا يرجع بقول تفسه وهواه وشيطانه، الصادق في محبته لا يسمع العذل،
          <lb/>ولا يدخل في اذنه /. الصادق في محبة الله عز وجل ورسوله والصالحين من عباده [1/4]
          <lb/>لا يرجع بقول منافق ممقوت خذول. الصادق يغرف الصادق، والكاذب يعرف
          <lb/>الكاذب. الصادق همته عالية في السماء لا يضره قول قائل: (إن الله عز وجل
          <lb/>غالب على امر، إذا ارادك لأمر هياك له).
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: لو كان عندك ثمرة العلم وبركته لما سعيت إلى أبواب السلاطين في
          <lb/>حظوظ نفسك وشهواتها. العالم لا رجلان له يسعى بهما إلى أبواب السلاطين
          <lb/>والخلق، والزاهد لا يدان له يأخذ بهما أموال الناس، والمحب لله لا عينان له ينظر
          <lb/>بهما إلى غيره. المحب الصادق لولقي الخلق كلهم ما جلا(2) له النظر ( إلى غيرا(؛ (ب]
          <lb/>محبوبه، ولا تكبر في عيني راسه الدنيا، ولا تكبر في عينفي قلبه الآخرى، ولا يكبر في
          <lb/>عيفي سره غير المولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>رعاق() المنافق من لسانه ورأسه، وزعاق الصادق من قلبه وسره: قلبه على
          <lb/>باب ربه عزوجل، وسره داخل عليه، لا يزال يصرخ على الباب حتى يدخل
          <lb/>الدار. أنت كذاب والله في جميع أحوالك، ما تعرف الطريق إلى باب الله
          <lb/>عزوجل! كيف تدل عليه وأنت اعمى؟ كيف تقود غيرك وقد اعماك هواك
          <lb/>وطبعك، ومتابعتك لنفسك، ومحبتك لدنياك، ورياستك، وشهواتك؟ ويلك تحب
          <lb/>والدرجبين: الداهية. والدرخيل: ما يستدرك على الدرخين وهو الضخم من الابل. انظر
          <lb/>تاج العروس مادة (درجنه).
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) المحاققة: المجادلة في الحق او الصدق في القول.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) ما جلا: ما اكتحل.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7) زعاق المنافق: أي غير صادق في صراخه واستغائته وخوفه من الله عزوجل.
          <pb n="p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>(15] البقاء في الدنيا ( وهو شيء لا يقع بيدك! متى تهتدي إلى باب ربك عز وجل؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>متى تقدم الآخرة على الدنيا؟! متى تقدم الخالق على الخلق؟! متى تقدم الصلاة على
          <lb/>دكانك وأرباحك؟! متى تقدم السائل على نفسك؟! متى تقدم أمر الله عز وجل
          <lb/>والإنتهاء عن نهيه؟! والصبر على الآفات التي تأي منه على هواك وعادتك؟! متى
          <lb/>تقدم إجابته على إجابة حلقه؟!.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: كن عاقلا أنت في هوس(4)، باطل بلا حق، ظاهر بلا باطن،
          <lb/>علانية بلا سر، تقدم إلي ما دامت المعاصي على ظاهرك قبل أن تصل إلى قلبك
          <lb/>(5با فتصير مصرا ثم ينتقل الإصرار فيصير كفرا، ) تدارك الأمر، احفظ باليسير
          <lb/>الكثير تدارك ما دام الحبل طرفه بيدك، قال النبي صلى الله عليه [وآله وصحبه]
          <lb/>وسلم: "التائب من الذنب كمن لا ذنب له، ولو عاد في اليوم سبعين مرة؟(9)".
        </p>
        <p>
          <lb/>(8) اهوس: طرف من الجنون، وقال الزمخشري دوران في الرأس، تقول العرب: الناس هوسى
          <lb/>والزمان أهوس: أي الناس يأكلون طيبات الزمان، والزمان يأكلهم بالموت . انظر التاج مادة
          <lb/>(هوس)
          <lb/>(4) أخرجه ابن ماجه في "اسننه" كتاب الزهد، باب ذكر التوبة 4250، عن أبي عبيد الله اين
          <lb/>عبد الله عن أبيه، وأخرجه الديلمي في [الفردوس]، 2432 عن أنس رضي الله عنه قال:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه (وآله وصحبه] وسلم: "التائب من الذنب كمن لا ذنب له،
          <lb/>وإذا أحب الله عبدا لم يضره ذنب". قال الزبيدي في "إتحاف السادة المتقين"، جه/506،
          <lb/>مضيفا على الحديث: ثم تلا قول الله تعالى: {إن الله يحب التوابين ويحب المتطهرين
          <lb/>[سورة البقرة 222/2]. قال السيوطي في "الفتح الكبيره، ج3 /11 [عن سلمان رضي الله
          <lb/>عنه قال]: ما من شييء أحب إلى الله من شاب تائب، وما من شييء أبغض إلى الله من شيخ
          <lb/>مقيم على معاصيه، وما في الحسنات حسنة أحب إلى الله تعالى من حسنة تعمل في ليلة
          <lb/>الجمعة أو في يوم الجمعة، وما من الذنوب ذنب أبغض إلى الله تعالى من ذنب يعمل في ليلة
          <lb/>الجمعة أو يوم الجمعة، قال القشيري في "الرسالة"، 77 التوبة أول منزل من منازل
          <lb/>السالكين، وأول مقام من مقامات الطالبين
          <pb n="p. 20"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>العباد وقلبك مع رب العباد. اجتهد أنك تصدق ولا تكذب. اجتهد أنك تخلص
          <lb/>ولا تنافق، كان لقمان الحكيم يقول : (يا بني لا تري الناس أنك تتقي الله عز وجل
          <lb/>وقلبك فاج، ويلك لا تكن ذا وجهين وذا لسانين وذا فعلين كفلان وفلان. إني
          <lb/>مسلط على كل كذاب منافق دجال، مسلط على كل عاص لله عز وجل، أكبرهم
          <lb/>(7/ب) إيليس وأصغرهم الفاسق. إني مسلط محارب ( لكل ضال مضل، داع إلى
          <lb/>الباطل، مستعينا على ذلك بلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم وفقنا لما يرضيك عنا، وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا
          <lb/>عذاب النار.
          <pb n="p. 21"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ويلك: قد نبت النفاق على قلبك، تحتاج إلى الإسلام، والتوبة وقطع الزنار،
          <lb/>كن عاقلا، سوف ترى إذا انجلى الغبار أفرس تحتك أم حمار، ولتعلمن تبأه بعد
          <lb/>حين. من سمع كلامي وعمل به وأخلص فيه صار من المقربين؛ لأنه كلام لا قشر
          <lb/>فيه. ويلكم تدعون محبة الله عز وجل وتقبلون بقلوبكم على غيره، لما صدق مجنون
          <lb/>ليلى في محبتها ما كان يقبل قلبه غير ليلى. أقبل يوما على قوم، فقالوا له: من أين
          <lb/>جئت؟ فقال: ليلى. فقالوا إلى أين تريد / تمضي؟ فقال ليلى (12) . إذا صدق القلب (8
          <lb/>في محبة الله عز وجل صار كموسى عليه السلام حيث قال الله تعالى في حقه:
          <lb/>وحرمنا عليه المراضع من قبل} [سورة القصص 12/28]. لا تكذب فمالك
          <lb/>قلبان، بل هو قلب واحد، بأي شيء امتلأ، فما يسع فيه شيء آخر. قال الله
          <lb/>تعالى: {ما جعل الله لرجل من قلبين في جوفه} سورة الأحزاب [4/32].
        </p>
        <p>
          <lb/>قلب يحب الخالق والخلق لا يصح. قلب تكون فيه الدنيا والآخرة لا يصح.
        </p>
        <p>
          <lb/>الجاهل بالله عز وجل يرائي وينافق، والعالم به لا يفعل ذلك. الأحمق يعصي الله
          <lb/>عز وجل، والعاقل يطيعه، والمبغض يعصيه والمحب يطيعه. الحريص على جمع
          <lb/>الدنيا يرائي وينافق ) وقصير الأمل لا يفعل ذلك، الناسي للموت يرائي، والذاكر 11
          <lb/>له لا يرائي. الناسي نظرات الله عز وجل يرائي والمراقب لنظراته لا يرائي. الغافل
          <lb/>يرائي والمستيقظ لا يرائي. أولياء الله عز وجل لهم مبه ينبههم(14)، معلم
          <lb/>(12) انظر الأغاني: 74/2.
        </p>
        <p>
          <lb/>(13) في (1): ينيهم.
          <pb n="p. 22"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يعلمهم، يهىء الله عز وجل لهم أسباب التعليم، قال النبي صلى الله عليه ([وآل
          <lb/>وصحبه] وسلم: "لو أن المؤمن على قلة جبل لقيض الله عز وجل له عالما
          <lb/>يعلمه4(14)
          <lb/>لا تستعر كلمات الصالحين وتتكلم بها وتدعيها لنفسك. العارية لا تخفى:
          <lb/>اكتس من مالك لا من العاريه. إزرع القطن بيدك، واسقه بيدك وربه بجهدك،
          <lb/>(119] ثم انسجه وخيطه والبسه (لا تفرح بمال غيرك وثياب غيرك. إذا أخذت كلام
          <lb/>غيرك فتكلمت به وادعيته مقتتك(15) قلوب الصالحين. إذا لم يكن لك فعل فلا
          <lb/>قول لك. ظاهر الأمر معلق على العمل، قال الله عز وجل: { ادخلوا الجنة بما
          <lb/>كنتم تعملون [سورة النحل 32/16]. المؤمن لا يتعب الملائكة بالكلام في
          <lb/>الهوس وفيما لا يعنيه، قلبه يخشى الحق عز وجل، فلا جرم تخشاه جوارحه، يخرس
          <lb/>لسان قلبه فيخرس لسان فيه، يخمد قلبه من هيبته فتخمد جوارحه فتكون الملائكة
          <lb/>في راحة. يا غلام: لك ذتوب مزدحمه بعضها فوق بعض على عاقبة مبهمة مشكلة
          <lb/>(9ا غير مبينة، هي إمالك وإما عليك. ) انتبه للموت ليس لك عن موتك فوت. دع
          <lb/>ما أنت فيه من القال والقيل والاشتغال بما لا يعنيك. قصر أملك، وقلل حرصك
          <lb/>فأنت ميت عن قريب، وربما كان موتك وأنت قاعد ها هنا(16). قد جئت برجليك
          <lb/>(وقد) تحمل إلى بيتك على جنازة. المؤمن يشتفي من نفسه إذا جاءتها الأذية يقول
          <lb/>لها: وعظتك فلم تتعظي، من هذا حذرتك يا جاهلة(17) يا كافرة يا عدوة الله كل
          <lb/>من لا يحاسب نفسه ولا يجادها(18) لا يفلح قال النبي صلى الله عليه [وآله
          <lb/>14) نعثر عليه
          <lb/>1) في (1): فتشتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(16) قصد الموت في مجلت وعظه هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(17) إشارة إلى قوله تعاى إن النفس لأمارة بالسوء اسورة يوسف 53/12).
        </p>
        <p>
          <lb/>(11) في (ب): ويحاققها
          <pb n="p. 23"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وصحبه) وسلم: "من لم يكن له واعظ من نفسه لم ينفعه / وعظ واعظه(14). من [1/10]
          <lb/>أراد الفلاح فليعظ نفسه ويزهذها ويجاهدها. الزهد ترك المحرمات، ثم ترك
          <lb/>الشبهات(20)، ثم ترك المباحات، ثم ترك الحلال المطلق في جميع الحالات حتى
          <lb/>لا يبقى متروك في الجملة. حقيقة الزهد ترك الدنيا والآخرة، وترك الشهوات
          <lb/>واللذات، وترك الوجود، وطلب الحالات والدرجات والكرامات والمقامات، وكل
          <lb/>شيء سوى رب البريات، حتى لا يبقى إلا الخالق عز وجل الذي إليه المنتهى وهو
          <lb/>غاية الآمال، إليه تصير الأمور. من المتكلمين من يتكلم عن قلبه، ومنهم من
          <lb/>يتكلم عن سره، ومنهم من ) يتكلم عن نفسه وهواه وشيطانه. وعادة المؤمن [أن][10/ب]
          <lb/>يتفكر ثم يتكلم، والمنافق يتكلم ثم يتفكر. لسان المؤمن وراء عقله وقلبه، ولسان
          <lb/>المنافق أمام عقله وقلبه. اللهم اجعلنا مؤمنين ولا تخعلنا منافقين، وآتنا في الدنيا
          <lb/>حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار. آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(19) نجده بهذا اللفظ، ويشهد له ما رواه أحمد في الزهد ص7، عن مالك بن دينار،
          <lb/>قال: أوحى الله تعالى إلى عيسى: أن يا عيسى عظ نفسك؛ فإن اتعظت فعظ الناس، وإلا
          <lb/>فاي مفي
          <lb/>(30) في (1): الشهوات.
          <pb n="p. 24"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>جس
          <lb/>يا غلام : القلب إذا عمل بالكتاب والسنة قرب، فإذا قرب علم وأبصر ما له
          <lb/>وما عليه، ومالله عز وجل وما لغيره وما للحق وما للباطل. إذا كان المؤمن له نور
          <lb/>ينظر به فكيف لا يكون للصديق المقرب. المؤمن له نور ينظر به؛ ولهذا حذر النبي
          <lb/>(1/11) صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم من نظره فقال: "إتقوا فراسة المؤمن / فإنه
          <lb/>ينظر بنور الله عز وجل"(21).
        </p>
        <p>
          <lb/>والعارف المقرب يعطى أيضا نورا يرى به قربه من ربه عز وجل، ويرى قرب
          <lb/>ربه عزوجل من قلبه، ويرى آرواح الملائكة والنبيين وقلوب الصديقين
          <lb/>وأرواحهم، يرى أحوالهم ومقاماتهم، كل هذا في سويداء قلبه وصفاء سره، وهو
          <lb/>أبدا في فرحة مع ربه عز وجل، وهو واسطة يأخذ منه ويفرق على الخلق. منهم من
          <lb/>يكون عليم اللسان والقلب، ومنهم من يكون عليم القلب ألكن (22) اللسان، وأما
          <lb/>المنافق فهو عليم اللسان ألكن القلب، كل علمه (22) في لسانه؛ ولهذا قال النبي
          <lb/>(11/با صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم: "أخوف ما أخاف (على أمتي كل منافق
          <lb/>عليم اللسان"(24):
          <lb/>(21) أخرجه الترمدي، كتاب التفسير باب من سورة الحجر، 3127، عن آبي سعيد
          <lb/>الخدري رضي الله عنه وأخرجه الديلمي في "الفردوس"، 1554، عن ابن عباس رضي
          <lb/>الله عنهما بلفظ "المؤمن ينظر بنور الله عزوجل الذي خلق منهه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(22) الكن: الذي لا يقيم العربية من عجمة لسانه (انظر اللسان مادة لكن) .
        </p>
        <p>
          <lb/>(23) في (ب): عمله.
        </p>
        <p>
          <lb/>(24) رواه ابن عدي في "الكامل"، عن أبي عثمان التهدي، قال: كنت تحت منبر عمر بن
          <pb n="p. 25"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا غلام: إذا دخلت عندي فاطو علمك ورؤية نفسك. أدخل بلا شيء
          <lb/>مفلسا، إذا جئت وأنت ترى علمك ونفسك حجبت عن هذا الأمر الذي أشير
          <lb/>إليه. ويلك تبغضني لأني اقول الحق وأحاققك!. ما يبغضني ويجهلني إلا جاهل
          <lb/>بالله تعالى كثير القول قليل العمل، وما يحبني إلا عالم بالله عز وجل كثير العمل
          <lb/>قليل القول. المخلص يحبني والمنافق يبغضني. السني يحبني والبدعي يبغضني إن
          <lb/>أحببتني فنفع ذلك عائد إليك، وإن أبغضتني فضرر ذلك عائد إليك، ما أنا واقف
          <lb/>مع مدح الخلق وذمهم ليس على وجه الأرض احد أخاف / منه ولا أرجوه لا من [1/12]
          <lb/>الإنس ولا من الجن، ولا من الحيوانات والحشرات، ولا من جميع المخلوقات.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا أخاف إلا من الحق عزوجل. كلما أمنني ازددت من الخوف؛ لأنه فعال لما يريد،
          <lb/>{لا يسئل عما يفعل وهم يسئلوذ) [سورة الأنبياء 23/21] . يا غلام : لا تشتغل
          <lb/>بغسل ثيابك وتذر ثياب قلبك وسخة، اغسل قلبك أولا، ثم اغسل الثوب ثانيا.
        </p>
        <p>
          <lb/>اجمع بين الغسلين والطهارتين. اغسل ثيابك من الوسخ واغسل قلبك من
          <lb/>الذنوب. لا تغتر بشيء فإن ربك فعال لما يريد؛ ولهذا حكي عن بعض الصالحين
          <lb/>أنه زار أخا له في سبيل الله، فقال له: يا أخ تعال حتى نبكي على علم الله فينا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أحسن ماقال هذا العابد الصالح / قد كان عارفا بالله عز وجل. وقد [12/ب]
          <lb/>سمع قول النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم: "يعمل أحدكم بعمل أهل
          <lb/>الجنة حتى لا يبقى بينه وبينها إلا ذراع"(25).
        </p>
        <p>
          <lb/>الخطاب وهو يخطب في الناس، فقال في خطبته: سمعت رسول الله صلى الله عليه [وآله
          <lb/>وصحبه) وسلم يقول: "أخوف ما أخاف على أمتي كل منافق عليم اللسان". الكامل في
          <lb/>عفاء الرجال ج970/3
          <lb/>(25) قطعة من حديث، اخرجه مسلم، كتاب القدر، باب كيفية الخلق الآدمي في يطن أمه،
          <lb/>2643، أوله: عن عبدالله قال: حدثنا رسول الله صلى الله عليه (وآله وصحبه] وسلم،
          <lb/>وهو الصادق المصدوق: "إن أحدكم يجمع خلقه في بطن أمه أربعين يوما. ثم يكون في
          <pb n="p. 26"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا غلام: إنما يتبين لك علم الله عز وجل فيك إذا رجعت إليه (26) بكل قلبك
          <lb/>وهمك ولازمت باب رحمته، وجعلت بينك وبين الشهوات سذا من حديد، وتجعل
          <lb/>القبر والموت نصب عيني رأسك وقلبك، وتراقب نظرات الحق عزوجل إليك،
          <lb/>وعلمه بك وحضوره عندك وتستغني بالفقر(21) وترضى بالإفلاس وتقنع بالقليل مع
          <lb/>حفظ الحدود؛ وهي امتثال الأمر والانتهاء عن النهي، والصبر على ما يرد من القدر
          <lb/>(1/13] فإذا دمت على / هذا لقي قلبك ربك، ودخل عليه سير سرك فحينئذ تنكشف
          <lb/>الأشياء لك، ترى عين العين، وتصير كما قال أمير المؤمنين علي ين أبي طالب كرم
          <lb/>الله وجهه: (لو كشف الغطاء ما ازددت يقينا). وقيل له: هل رأيت ربك، فقال:
          <lb/>ذلك علقة مثل ذلك. ثم يكون في ذلك مضعة مثل ذلك. ثم يرسل الملك فينفخ فيه
          <lb/>الروح. ويؤمر بأربع كلمات: بكتب رزقه، وأجله وعمله، وشقي أو سعيد، فوالذي
          <lb/>لا إله غيره إن أحدكم ليعمل بعمل أهل الجنة حتى لا ييقى بينه وبينها إلا ذراع فيسبق
          <lb/>عليه الكتاب فيعمل بعمل أهل النار، فيدخلها. وإن أحدكم ليعمل بعمل أهل النار حتى
          <lb/>ما يكون بينه وبينها إلا ذراع فيسبق عليه الكتاب فيعمل بعمل أهل الجنة فيدخلها اه
          <lb/>(26) في (ا): فيه:
          <lb/>(27) الفقر: شعار الأولياء وحلية الأصفياء، واختيار الحق سبحانه وتعالى لخواضه من الأنبياء
          <lb/>والأتقياء، والفقراء صفوة الله عزوجل من عباده، ومواضع أسراره بين خلقه، بهم يصون
          <lb/>الخلق وببركاتهم ييسط عليهم الرزق، والفقراء الصبر جلساء الله عزوجل. قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم: "يدخل فقراء أمتي الجنة قبل أغنيائهم بخمسمتة
          <lb/>عام رواه الترمذي، "كتاب الزهده، باب ما جاء أن فقراء المهاجرين يدخلون قبل
          <lb/>أغنيائهم، بخمسمئة عام، 2354 ، كما أخرج الديلمي في "الفردوس"، 4422، عن
          <lb/>ابن عباس رضي الله عنه قال: (الفقر فقران؛ فقر الدنيا، وفقر الآخرة، فقر الدنيا غنى
          <lb/>الآخرة، وغنى الدنيا فقر الآخرة. ذلك اهلاك، حب مالها وزينتها، فذلك فقر الآخرة
          <lb/>وعذاب الدنيا)
          <pb n="p. 27"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>لم اكن أعبد ربا لم أره (28).
        </p>
        <p>
          <lb/>(28)
          <lb/>وسئل بعض الصالحين هل رأيت ربك، فقال: لولم أره لتقطعت مكاني. فإن
          <lb/>قال قائل: كيف تراه؟ فأقول: إذا خرج الخلق من قلب العبد ولم يبق فيه سوى
          <lb/>الحق عز وجل يراه ويقربه كما يشاء، يريه باطنا كما أري غيره ظاهرا، يريه كما أري
          <lb/>نبينا محمد صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم ليلة المعراج(29)، كما شاء. يري
          <lb/>هذا العبد نفسه ويقربه ويحدثه ( مناما، وقد يجذب قلبه إليه يقظة، يغمض عيني [13/ب]
          <lb/>وجوده فيراه بعيني قلبه كما هو عليه من حيث الظاهر ويعطيه معنى آخر فيراه به،
          <lb/>يرى صفاته، يرى كراماته وفضله وإحسانه والظفر به. يرى بره وكنفه. من
          <lb/>تحققت عبوديته ومعبوديته ومعرفته لا يقول: أرني ولا ترني ولا أعطني ولا تعطني،
          <lb/>يصير فانيا مستغرقا؛ ولهذا كان يقول بعض من وصل إلى هذا المقام: إيش علي
          <lb/>مني، ما أحسن ما قال: أنا عبده وليس للعبد مع السيد اختيار ولا إرادة. اشترى
          <lb/>رجل مملوكا، وكان ذلك المملوك من أهل الدين والصلاح، فقال: يا مملوك ايش
          <lb/>تريد تأكل؟ ( فقال له: ما تطعمي. فقال له: ما الذي تريد أن تلبس؟ فقال: [14/1]
          <lb/>ما تلبسني. فقال له: أين تريد أن تقعد من داري؟ فقال: موضعا تقعدني فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(28) ذكره الغزالي في الإحياء، انه من كلام عامر بن عبدالله في [فضل حكايا وأخبار في صلاة
          <lb/>الخاشعين 308/4).
        </p>
        <p>
          <lb/>(24) إشارة لقول التبي صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم: "رأيت ربي على صورة شاب
          <lb/>أمرده. الحديث ذكره السيوطي في اللالى، جا /30، عن ابن عباس رضي الله عنهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال ابن صدقة عن أبي زرعة: حديث ابن عباس لا ينكره إلا معتزلي. روى في بعضها
          <lb/>ابفؤاده". والحديث إن حمل على المنام فلا إشكال في المقام، وإن حمل على اليقظة، أجاب
          <lb/>ابن الهمام بأن هذا حجاب الصورة، وكأنه أراد بهذا الكلام أن قمام المرام يتصور بحمله
          <lb/>على التجلي الصوري، فإن من المحال الضروري حمله على التجلي الحقيقي، فالله تبارك
          <lb/>وتعالى منزه عن الجسم والصورة والجهات والله أعلم
          <pb n="p. 29"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وفدا، ونسوق المجرمين إلى جهنم وردا [سورة مريم 85/19- 86]. وفدا :
          <lb/>جماعات وركبانا. ووردا: عطاشا.
        </p>
        <p>
          <lb/>المتقون يحشرون حشرا، والمجرمون يساقون سوقا. رحم الله عبدا ذكر هذا
          <lb/>اليوم، وزاحم المتقين اليوم حتى يحشر معهم ) في ذلك اليوم. يا تاركي التقوى، [15/ب]
          <lb/>يوم القيام يحشر المتقون إلى الرحمن وفدا ركبانا والملائكة حولهم، تتصور أعمالهم
          <lb/>صورا، يركبون النجب؛ فيكون نجيبه عمله وحليته وعمامته. عمله الأعمال تتصور
          <lb/>صورا مليحة وصورا قبيحة. مفتاح التقوى التوبة، والثبات عليها مفتاح القرب
          <lb/>من الله عز وجل، التوبة هي أصل كل خير وفرعه؛ وهذا لا يفتر الصالحون عنها في
          <lb/>جيع آحواهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>تويوا يا مذنبين يا عصاة، صالحوا ربكم بواسطة التوبة. هذا لقلب لا يصلح
          <lb/>للحق عزوجل وفيه ذرة من الدنيا وطمع واحد من الخلق، فإن أردتم صحبته
          <lb/>فأخرجوا هؤلاء كليهما من قلوبكم، وهذا لا يضركم؛ / فإنكم إذا اتصلتم به (1/16]
          <lb/>أتتكم الدنيا والخلق، وأنتم معه على بابه. هذا شيء مجرب، قد جربه الزاهدون
          <lb/>التاركون المتورعون.
        </p>
        <p>
          <lb/>ياغلام: عليك بإخلاص العمل لله عز وجل في صلاتك وصيامك وحجك
          <lb/>وزكاتك وجميع أفعالك. اتخذ عنده عهدا قبل وصولك إليه، ما هذا العهد [إلا]
          <lb/>توحيدا، وإخلاصا، وسنة، وجماعة، وصبرا، وشكرا، وتفويضا، وللخلق رفضا،
          <lb/>اوله طلبا، وعن غيره إعراضا، وعليه إقبالا بقلبك وسرك؛ فلا جرم يعطيك في
          <lb/>الدنيا قربا وفي الكل زهدا، وله حبا، وإليه شوقا، وفي الآخرة يعطيك من قربه
          <lb/>ونعمه مالا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب بشر(31). يا غلام: تعلق
          <lb/>(31) إشارة لما ورد في البخاري، كتاب بده الخلق، باب ما جاء في صفة الجنة وأنها مخلوقة،
          <lb/>3072، قوله صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال
          <pb n="p. 31"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يوم القيامة في زمرة المسلمين ولا تكونوا في زمرة الكافرين. طويى لنا نقعد في أرض
          <lb/>الجنة أو على بابها ولا تكون من أصحاب الدركات. تواضعوا ولا تتكبروا. [17/ب]
          <lb/>التواضع يرفع والتكبر يضع. قال النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم: "من
          <lb/>تواضع لله رفعه الله عز وجل"(34). لله عباد يعملون من الخيرات أعمالا كالجبال،
          <lb/>كأعمال من تقدم، وهم يتواضعون لله عز وجل ويقولون: مالنا عمل يدخلنا الجنة؛
          <lb/>فإن دخلنا فيرحمة الله عز وجل، وإن لم تدخلها فبعدله. لا يزالون وقوفا معه على
          <lb/>قدم الافلاس، توبوا واعترفوا بتقصيركم وعجزكم. التوية حياة، الحق عز وجل
          <lb/>حي الأرض بعد موتها بالغيث ويحيي القلوب بعد موتها بالتوبة واليقظة.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عصاة توبوا [لا تقنطوا من رحمة ربكم عز وجل، ولا تيأ سوا من روحه. (1/18]
          <lb/>يا موتى القلوب دهوا على ذكر ربكم عز وجل، وتلاوة كتابه، وسنة نبيه، وحضور
          <lb/>مجالس الذكر، وقد خيت قلوبكم كما تحيا الأرض الميتة بنزول الغيث عليها. دوام
          <lb/>الذكر سيب لدوام الخير في الدنيا والآخرة. إذا صح القلب صار الذكر دائما فيه،
          <lb/>يكتب في جوانبه وعلى جملته فتنام عيناه وقلبه ذاكر لربه عز وجل، يرث ذلك من
          <lb/>بيه محمد صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم(35).
        </p>
        <p>
          <lb/>كان بعض الصالحين رحمة الله عليه له سبحة يسبح بها فنام وهي في يده،
          <lb/>الجيلاني ص101 تحقيق خالد الزرعي وغسان عزقول.
        </p>
        <p>
          <lb/>(34) أخرجه أحمد في المسند، 26/3 . كما رواه ابن ماجه في الزهد، باب البراءة من الكبر
          <lb/>والتواضع، 4176. عن أبي سعيد الخدري، كما رواه أبو يعلى في المسند، 1109،
          <lb/>بلفظ (عن أبي سعيد الخدري آن رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم قال:
          <lb/>لامن تواضع لله درجة رفعه درجة، حتى يجعله في عليين. ومن تكبر على الله درجة يضعه
          <lb/>الله درجة، حتى يجعله في أسفل السافلين"):
          <lb/>35) إشارة لما آخرجه البخاري في "صحيحه"، عن عائشة رضي الله عنها، كتاب المناقب، باب
          <lb/>كان النبي صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم تنام عينه ولا ينام قلبه، 3376.
          <pb n="p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: "من حسن إسلام
          <lb/>المرء تركه مالا يعنيه"(36) كل من حسن إسلامه وتحقق، أقبل على ما يعنيه وأعرض
          <lb/>عما لا يعنيه. والاشتغال بما لا يعني شغل البطالين المهوسين. المحروم من رضاء
          <lb/>مولاه من لم يعمل بما أمر، واشتغل بما لم يؤمر به، هذا هو الحرمان بعينه، والمقت
          <lb/>بعينه والطرد بعينه (37). ويحك: امتثل الأمر وانته عن النهي، ووافق في الآفات ثم
          <lb/>سلم نفسك إلى يد القدر بلا لم وكيف. نظر الله عز وجل لك مع علمه بك خير من
          <lb/>نظرك لنفسك (مع جهلك بربك. اقنع بعطاه، واشتغل بالشكر عليه، ولا تطلب [19/ب]
          <lb/>منه الزيادة؛ فإنك ما تدري خيرته في أي شيء هي
          <lb/>الزهد راحة لقلوب الزاهدين الطائعين ثقل الزهد على البنية(38) وثقل المعرفة
          <lb/>على القلب، وثقل القرب على السر. ازهد واقنع واشكر وارض عن ربك
          <lb/>عز وجل ولا ترض عن نفسك. أحسن الظن بربك (29) وأسىء الظن بنفسك :
          <lb/>اترك الشهوات فتركها فيه الشفاء، وصفاء القلوب. الشبع من الحلال يعمي
          <lb/>القلب، فكيف من الحرام؟! وهذا قال النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه]
          <lb/>(36) رواه الترمذي في "الزهده، باب "ما جاء من تكلم بالكلمة ليضحك الناس"، 2433،
          <lb/>عن أي هريرة، انظر صحيح سنن الترمذي باختصار الالباني كما رواه ابن ماجه في
          <lb/>"الفتن"، باب كف اللسان في الفتن، 4976.
        </p>
        <p>
          <lb/>(37) والطرد بعينه: زيادة من (ب).
        </p>
        <p>
          <lb/>(38) البنية: الجسد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(39) في (ا): بغيرك.
          <pb n="p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ورفعت. إذا لم تتواضع فأنت جاهل بالله وبرسله وأنبيائه وأوليائه وبحكمه وبعمله
          <lb/>وقدره وقدرته ودنياه وآخره. كم تسمع ولا تعقل؟! وتعقل ولا تعمل؟! وتعمل
          <lb/>ولا تخلص؟! وجودك ( وعدمه سواء. إذا كنت تجيء إلى عندي ولا تعمل بقولي [1/21]
          <lb/>فلماذا تجيء؟! تضيق على الحاضرين!. ما تزال قاعدا في دكانك، متقلبا في خراب
          <lb/>بيتك، فإذا جئت إلى ها هنا تجيء فرجة. تسمع كأنك ما سمعت! يا صاحب المال
          <lb/>انس مالك وتعال اقعد بين الفقراء، وذل لله عز وجل ولهم، يا صاحب النسب
          <lb/>انس نسبك وتعال النسب الصحيح نسب التقوى، قيل للنبي صلى الله عليه
          <lb/>واآله وصحبه) وسلم: من آلك يا محمد؟ قال صلى الله عليه و[آله وصحبه]
          <lb/>وسلم: "كل تقي من آل محمده(42). لا تاتني بأقدام نسبك بل اثتني بأقدام
          <lb/>تقواك كن عاقلا عما يقع بيدك. ما عند الله بجرد السب فحسب، بل حتى
          <lb/>يصح لك نسب التقوى، قال عز من قائل: إن أكرمكم عند الله أتقاكم)
          <lb/>(سورة الحجرات 13/49]. لا خير فيك يا صبي ويا شاب / ويا شيخ ويا مريد، [21/ب]
          <lb/>إذا لم تصف لقمتك من الحرام.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأكثر منكم الأعم يأكلون مأكولا مشوبا حراما صريحا. من اكل الحرام اسود
          <lb/>قلبه، ومن اكل الشبهات تكدر قلبه. النفوس والأهوية يهؤنون عليكم اكل
          <lb/>(42) أخرجه الطبراني في المعجم الصغير، باب من اسمه جعفر، عن آنس بن مالك رضي الله
          <lb/>عنه قال: سئل النبي صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم: من آل محمد؟ فقال: كل
          <lb/>تقي. وتلا {إن أولياؤه إلا المتقون} (سورة الأنفال 34/8]. ويشهد له ما رواه البخاري
          <lb/>في صحيحه، كتاب الأدب، باب تبل الرحم ببلالها، 5641، عن عمروبن العاص
          <lb/>قال: سمعت النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم جهارا غير سر يقول: "إن آل أبي
          <lb/>قال عمرو: في كتاب محمد بن جعفر بياض- ليسوا بأوليائي، إنما ولي الله وصالح
          <lb/>المؤمنين"، وقد أخرجه مسلم في كتاب الايمان، باب موالاة المؤمنين ومقاطعة غيرهم،
          <pb n="p. 39"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وايانا، ومن الله عز وجل قربا. يرى الخلق كلهم بعين العجز والذل والفقر، ومع
          <lb/>ذلك لا يتكبر على طفل صغير منهم، يصير كالسبع وقت لقاء الكفار والمنافقين
          <lb/>والعصاة غيرة لله عزوجل، ويتواضع ويذل للصالحين المتقين / المتورعين، وقد (24/ب)
          <lb/>وصف الله عز وجل القوم الذين هذه صفتهم فقال عز من قائل: (أشداء على
          <lb/>الكفار رحماء بينهم) [سورة الفتح 29/48].
        </p>
        <p>
          <lb/>اذا صح هذا العبد صار من وراء معقول الخلق، من ورآء مأموره، يظهر
          <lb/>ويصير من قبل قوله عزوجل (ويخلق مالا تغلمون) [سورة النحل 8/16].
        </p>
        <p>
          <lb/>كل هذا ثمرة التوحيد والاخلاص والصبر. نبينا صلى الله عليه و[آله
          <lb/>ومحبه) وسلم لما صبر رفع إلى السماء السابعة ورأى ربه عزوجل، وقربه، صح
          <lb/>له هذا البناء بعد إحكام أساس الصبر. الخيرات كلها تحت أقدام الصبر؛ ولهذا
          <lb/>كرر الله عزوجل ذكره واكد امره فقال: يا أيها الذين آمنوا اضبروا وصابروا
          <lb/>ورابطوا واتقوا الله لعلكم تفلحون) [سورة آل عمران 200/3] . اللهم اجعلنا
          <lb/>من الصابرين التابعين لهم قولا وفعلا، خلوة وجلوة، صورة ومعنى، ) في جميع [1/25]
          <lb/>أحوالنا، وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
          <pb n="p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فنسي ملك فرعون ودلاله الذي كان فيه . لبس تبس الرعاة وكان الليل والنهارمع
          <lb/>الغم، قعد مع من لا ينطق في البرية القفراء، تعلم الزهد والخلوة عن الخلق؛
          <lb/>فتطهر( قلبه منهم، وانحكم أمره في تلك السنين، ذهب ملك فرعون من قلبه، (1/26]1
          <lb/>وخرجت الدنيا بجميع ما فيها من مره. فليما قضى الأجل الذي كان بينه وبين
          <lb/>شعيب عليه اسلام غتق ظاهره من العهد الذي كان عليه، وبقي عهد الله
          <lb/>عز وجل وحقه على قلبه وسره، فلما ودعه واخذ زوجته وسار ثلاث فراسخ من
          <lb/>مدين ادركه الليل، وكانت زوجته حاملا، فضربها الطلق، وطلبت منه ضوها
          <lb/>تستضيء به، فأخذ الزند ليقدح، فلم يخرج منه شيء، وأغتم عليه الليل، واشتد
          <lb/>ظلامه فجاءته الحيرة من كل جانب، وضاقت الدنيا برحبها عليه، بقي غريبا
          <lb/>وحيدا في طريق لا يعرفه وامرأته ( في ذلك الكرب الذي هي فيه، فوقف على علو (26/ب]
          <lb/>من الأرض ينظر يمينا وشمالا ووراء وأمامأ حتى سمع صوتا ورأى نارا من جانب
          <lb/>الطور. فقال لزوجته: لسكني فقد رأيت نارا، فلعلي آتيك منها بقبس وأستعلم من
          <lb/>اهلها خير الطريق، فلما اتاها نودي. لما قرب منها وأراد أن يأخذ منها شعلة،
          <lb/>انقلب الأمر(52)، ذهبت العادة وجاءث الخقيقة، نسي الأهل ومصالحهم، وجاء
          <lb/>الى زوجته من اكرمها وهيا امورها، وجاءها بما يصلحها، نودي مناداة مناد،
          <lb/>خاطبه مخاطب، كلمه متكلم، وهو الحق عز وجل، بلا واسطة من شاطيء الوادي
          <lb/>الأيمن في البقعة المباركة من الشجر، صارت الشجرة قبله (54)، قال يا موسى ( إنني
          <lb/>(54) قال ابن كثير في البداية والنهاية ص 247 : ولما قصد موسى تلك النار التي رآها فانتهى
          <lb/>اليها وجدها تتاجج في شجرة خضراء من العوسج وكل ما لتلك النار في اضطرام، وكل
          <lb/>ما لخضرة تلك الشجرة في ازدياد، فوقف متعجباه ابف وانظر تفسير الخازن وبهامشه
          <lb/>تفسبر النسفي 403/3.
        </p>
        <p>
          <lb/>54) قال ابن كثير: وفكان موسى مستقبلا القبلة والشجرة عن يمينهه . انظر البداية والنهاية
          <lb/>ج 247/1.
          <pb n="p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>1/277] أنا الله رب العالين (سورة القصص 30/28] أي لست بملك / ولا جني
          <lb/>ولا إنسي، بل رب العالمين، اي كذب فرعون في قوله ( أنا ربكم الأغلى) [سورة
          <lb/>النازعات 24/29] وفي ادعائه الالية دوني، انا الله فقط ما[له)(55) فرعون وغيره
          <lb/>من الخلق : الجن والإنس والملك وجميع المخلوقات من العرش إلى تحت الثرى!
        </p>
        <p>
          <lb/>عالم زمانك وعالم ما يأتي بعدك إلى يوم القيامة؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلك، يا مبتدع ما يقدر [أن] يقول: إني انا الله إلا الله. ربنا عز وجل
          <lb/>متكلم ليس باخرس، ولهذا اكد الله عز وجل الأمر في كلامه لموسى فقال: ({ وكلم
          <lb/>الله موسى تكليما) (سورة النساء 4 /164] له كلام يسمع ويفهم. لما سمع موسى
          <lb/>كلام الله عز وجل كادت نفسه أن تخرج ووقع موسى على وجهه من هيبته. سمع
          <lb/>كلاما ما سمعه من قبل، جاء على ضعف البشرية فهذها، فبعث الله ملكأ فاقامه،
          <lb/>(27/ب]) ووضع إحدى يديه على صدره ( والأخرى وراء ظهره حتى قدر على القيام وقوي
          <lb/>قلبه وأحضر عقله، حتى غقل كلامه وفهه. صح له ذلك بعد آن قامت قيامته،
          <lb/>وضاقت عليه الأرض برحبها؛ أمره بالمضي إلى فرعون وقومه وأن يكون رسوله
          <lb/>اليهم، فقال: يا رب احلل عقدة من لساني حتى يفقهوا قولي، واشدد ظهري
          <lb/>باخي، وكان في لسانه عقدة، ما كان يقدر أن يتكلم بالفصاحة لأجل ما جرى له
          <lb/>مع فرعون في حال صغره، فكان إذا أراد أن يتكلم بكلمته يتوقف ويجتهد في إقامه
          <lb/>حروفها في مدة يقدر الغير أن يتكلم بسبعين كلمة، وسبب ذلك أنه لما حصل في
          <lb/>دار فرعون في حال صغره، أحضرته آسية زوجته بين يديه، وقالت له: هذا قرة
          <lb/>(28/) عين لي ولك، لا تقتلوه. فضمه إليه حتى يقبله (، فأخذ بلحيته وهزها، فقال
          <lb/>فرعون: هذا هو المولود الذي يكون زوال ملكي على يده، فلا بد لي من قتله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت له: هذا طفل صغير لا يعقل ما يفعل. ثم أمر أن يحضر بين يديه إناء فيه
          <lb/>(55) في (ا) [لوه].
          <pb n="p. 43"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>جمر من نار وإناء فيه لؤلؤ وقالت له: نترك الإنائين بين يديه، فإن عرف الفرق
          <lb/>بينهما ومذ يده إلى اللؤلؤ وحذر من النار فاقتله، وإن لم يفرق بينهما ومد يده إلى النار
          <lb/>فلا تقتله. وتشارطا على ذلك، وتركا بين يديه ذلك، فمد يده إلى النار فأخذ منها
          <lb/>جمرة وتركها في فيه، وبكى. فقالت: ألم أقل لك إنه لم يفعل ما فعل عن قصد منه
          <lb/>فتركه ولم يقتله (56). ورباه الله عز وجل في داره. سبحان من هيأ لسانه وجعل له
          <lb/>من كل (مم وغم وضيق فرجا وغرجا. قال عز من قائل: { ..: ومن يتق الله (28/ ب)
          <lb/>يجعل له تخرجا. ويرزقه من حيث لا يختسب، ومن يتوكل على الله فهو حسبه)
          <lb/>(سورة الطلاق 3-2/65].
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا القلب إذا صفا وصح سمع مناداة الحق عز وجل من جهاته الست،
          <lb/>يسمع مناداة كل نبي، ورسول، وولي، وصديق، فحينئذ يقرب منه، فتصير حياته
          <lb/>القرب منه، وموته البعد عنه، يصير رضاه في مناجاته له، ويقنع بذلك عن كل
          <lb/>شيء، لا يبالي بذهاب الدنيا عنه، لا يبالي بالجوع والعطش، العرض وكثر
          <lb/>الإغراض.
        </p>
        <p>
          <lb/>اصبروا على أحكام الحكيم، وقد انكشف لكم الغطاء عن العلم، قد أمركم
          <lb/>الحق عزوجل بالصير فاصبروا. أمر نبيه صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم
          <lb/>بالصبر خاصة ولكم عامة، الأمر له هو ولكم / أيضا، قال عز وجل: فاضبر كما [1/29]
          <lb/>صبر أولو العزم من الرسل..) (سورة الأحقاف 35/46]. اصبر يا محمد
          <lb/>صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم كما صبروا معي في أقضيتي وأقداري عليهم في
          <lb/>أهاليهم وأولادهم وأموالهم وأذية الخلق لهم، فقابلوا ذلك بالاحتمال.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أقل احتمالكم، ما أرى أحدا منكم يحتمل من صاحبه كلمة، ولا يقيم له
          <lb/>عذرا، تعلموا من الرسول أخلاقه وأفعاله، اقتدوا به واتبعوا أثر أقدامه، اصبروا
          <lb/>(56) انظر تفسير الخازن وبهامشه تفير النسفي 236/3
          <pb n="p. 44"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>على أثقال البداية حتى تأتيكم راحة النهاية، البداية انزعاج والنهاية سكون. نبينا
          <lb/>صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم في بدايته حبب إليه الخلوة عن الخلق، ففي
          <lb/>بعض الأيام سمع قائلا يقول: يا محمد، فهرب من ذلك الصوت ولم يعلم ما هو،
          <lb/>(29ب] بقي على ذلك مدة، ثم علم ما هو فثبت، ثم انقطع ( عنه ذلك الصوت فضاق
          <lb/>وهام في الجبال، وكاد أن يلقي نفسه منها. في الأول كان يهرب وفي الثاني صار
          <lb/>يطلب. في الأول انزعاج وفي الثاني سكون.
        </p>
        <p>
          <lb/>المريد طالب، والمراد مطلوب، كان موسى عليه السلام مريدا ونبينا صلى الله
          <lb/>عليه و[آله وصحبه] وسلم مرادا. بقي موسى في ظل وجوده وطلبه لرؤيته على
          <lb/>جبل طور سيناء، ونبينا صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم لما كان مرادا أعطي
          <lb/>الرؤية من غير طلب، وقرب من غير شوق وسؤال، أغني من غير طلب
          <lb/>اللقاء(57)، وأري ما حجب عن غيره. طلب موسى عليه السلام الرؤية فلم يعط،
          <lb/>ووقع ميتا عقوبة لطلبه ما لم يقسم له في الدنيا. ونبينا صلى الله عليه و[آله وصحبه]
          <lb/>(1/30] وسلم أحسن أدبه وعرف قدره وتجاهد وتواضع ( ولم يتبسط فأعطي ما لم يعط
          <lb/>غيره لنسيانه غير الحق عز وجل وموافقته له
          <lb/>الشره والحرص مذموم، اقنعوا بما قسم لكم الله عز وجل وارضوا به. من
          <lb/>صبر وصل، من صبر استغنى قلبه وزال فقره. عليك بالخلوة من الخلق وقد قدرت
          <lb/>على العبادة والاخلاص فيها، الوحدة خير من أقران السوء. رني عند بعض
          <lb/>الصالحين كلب، فقيل له: لم تركت هذا عندك فقال: هو خير من قرين السوء.
        </p>
        <p>
          <lb/>كيف لا يحب الصالحون الخلوة وقلوبهم قد امتلأت بالأنس بربهم عز وجل وكنفه
          <lb/>عليهم! كيف لا يهربون من الخلق وقد غابت قلوبهم عن النظر في نفعهم
          <lb/>(30ب] وضرهم، ورأت الضر والنفع من ربها عز وجل. شراب القرب نخبهم،
          <lb/>(57) في (ا): الغناء.
          <pb n="p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>واللطف نومهم، والكلام لقلوسم (58) واطلاعها على الأسرار جنتهم، هم مجانين
          <lb/>بالإضافة إلى الخلق، عقلاء وحكماء وعلماء بالإضافة إلى الحق عز وجل. من اراد
          <lb/>ان يكون زاهدا فليكن هكذا وإلا فلا يتعب.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا متكلف يا متصنع ما هذا، بما أنت عليه؟ لا يتم هذا الأمر بصيام النهار
          <lb/>وقيام الليل والتخشن في المطعم والملبس مع وجود النفس والهوى والطبع والجهل
          <lb/>ااوردية الخلق، لا يجيء بهذا الشي، ويلك أخلص وتخلص، اصدق وقد وصلت
          <lb/>وقربت على همتك، وقد علوت. سلم وقد سلمت، وافق وقد وفقت، ارض وقد
          <lb/>رضي عنك، أسرع وقد تمم الحق عز وجل لك، اللهم تول امورنا في الدنيا
          <lb/>والآخرة، ( ولا تكلنا إلى نفوسنا ولا إلى أحد من خلقك، وآتنا في الدنيا حسنة [31/1]
          <lb/>وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(58) في (ا): والكلام لذتهم.
          <pb n="p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قال الله تعالى عز وجل في بعض كلامه: "كذب من ادعى محبتي حتى إذا جنه
          <lb/>الليل نام عني"(59). إذا كنت من المحبين لله عز وجل تعاقب بنومك إلا غلبة .
        </p>
        <p>
          <lb/>الاحب متعوب، والمحبوب مستريح. المحب طالب، والمحبوب مطلوب. عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: يقول الله عزوجل لجبريل:
          <lb/>"يا جبريل، أنم فلانا وأقم فلانا"(20). هذا له وجهان: أقم فلانا المحب، وأنم
          <lb/>فلانا المحبوب. هذا قد ادعى محبتي لا بد أن أناقشه، وأقيمه مقامه حتى يتساقط
          <lb/>(3/ب) عنه أوراق وجوده مع غيري، آقمه حتى يبين برهان / دعواه ويتحقق محبته. وأنم
          <lb/>فلانا، لأنه محبوب قد طال ما تعب. ما بقيت عنده بقية من غيري، اتخذت محبته
          <lb/>لي، وتحققت دعواه وبرهانه ووفاؤه بعهدي، جاعت التوبة إلي ووفائي بعهده وهو
          <lb/>ضيف، والضيف لا يستخدم ويتعب آنومه في حجر لطفي وأقعده على مائدة
          <lb/>فضلي، وأونسه بقري، قد صحت مودته، فإذا صحت المودة زال التكلف.
        </p>
        <p>
          <lb/>والوجه الآخر أنم فلانا؛ فإنه يريد بعبادي وجه الخلق، وأقم فلانا، فإنه يريد
          <lb/>بعبادي وجهي آنم فلانا فإني اكره صوته، واقم فلانا فإني أحب سماع صوته. إنما
          <lb/>يصير المحب محبوبا إذا طهر قلبه عما سوى الله عز وجل؛ فلا يتمنى الرجوع عنه إلى
          <lb/>(1/32ا غيره /. وصول القلب إلى هذا المقام بأداء الفرائض، والصبر عن الحرام
          <lb/>والشبهات، وتناول المباح والحلال، وترك اهوى (211) والشهوات والوجود، واستعمال
          <lb/>(59) لم تعثر عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(10) لم نعثر عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(61) في (ا): وترك تناول المباح والحلال بالهوى والشهوات والوجود.
          <pb n="p. 47"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الورع الشافي والزهد الكامل: وهو ترك ما سوى الله عز وجل، ومخالفة النفس
          <lb/>والهوى والشيطان، وطهارة القلب من الخلق في الجملة حتى استوى الحمد والذم،
          <lb/>والعطاء والمنع والحجر والمدر(12).
        </p>
        <p>
          <lb/>أول هذا الأمر شهادة أن لا إله إلا الله، وانتهاؤه استواء الحجر والمدر؛ أي
          <lb/>الذهب والفضة. من صح قلبه واتصل بربه عز وجل استوت الحجر والمدر عنده،
          <lb/>والحمد والذم، والسقم والعافية، والغناء والفقر، وإقبال الدنيا وإدبارها من صح
          <lb/>له هذا ماتت نفسه وهواه (وانخمدت نارية طبعه، وذل شيطانه له، وتحتقر الدنيا [32/ب]
          <lb/>وأربابها عند قلبه، ثم يعرض عنهما، ويقبل على مولاه عز وجل حتى يصير لقلبه
          <lb/>دربا في وسط الخلق يجوز فيه إلى الخالق، ينفردون له يمينا وشمالا، يتنحون ويخلون
          <lb/>الطريق له، يفرون من نار صدقه وهيبة سره، فحينئذ يدعى في الملكوت عظيما،
          <lb/>يكون الخلق كلهم تحت أقدام قلبه، يستظلون بظله، لا تهوس، آنت لا تدعي
          <lb/>ما ليس لك ما ليس عندك، أنت نفسك مستولية عليك، والخلق والدنيا في قلبك،
          <lb/>هما في قلبك اكبر من الله عز وجل، أنت خارج عن حد القوم وعدهم. إن أردت
          <lb/>الوصول إلى ما أشرت إليه فاشتغل بطهارة قلبك عن الأشياء كلها، ويحك، أنت
          <lb/>لو تعوزك ( لقمة أو تضيع منك حبة، أو ينكسر لك عرض تقوم قيامتك، (1/33]
          <lb/>وتعترض على ربك عز وجل، وتخرج غيظك في ضرب زوجتك وولدك، وبسب
          <lb/>دينك ونبيك. لو كنت عاقلا من أهل اليقظة والمراقبة لخرست بين يدي ربك
          <lb/>عز وجل، ولرأيت جميع أفعاله نعمة في حقك، ونظرا إليك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك، اذكر جوع الجياع، وعري العراة، ومرض المرضى، وحبس
          <lb/>المحبوسين، وقد هان عليك ما عندك من البلاء، اذكر أهل القبور في أهوال
          <lb/>القيامة. اذكر علم الله عز وجل ونظراته إليك وسابقته لك وقد استحيت منه. إذا
          <lb/>(62) المدر: الطين.
          <pb n="p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ضاق بك أمر فتفكر في ذنوبك، وتب منها، وقل لنفسك: بذنوبك ضيق الحق
          <lb/>(33/ ب] عز وجل عليك. إذا تبت ( من الذنوب، واتقيت الحق عز وجل جعل لك من كل
          <lb/>هم فرجا ومن [كل] ضبق نخرجا . قال الله عز وجل: { . . . ومن يتق الله يخعل
          <lb/>له خرجا ويرزقه من حيث لا يختسب ومن يتوكل على الله فهو حسبه. ..) [سورة
          <lb/>الطلاق 2/65-3]. العاقل من صدق وتميز عن الكذابين بصدقه، اجعل الصدق
          <lb/>بدل الكذب، والثبوت بدل النفور، والإقبال بدل الإدبار، والصبر بدل الجزع،
          <lb/>والشكر بدل الكفر، والرضا بدل السخط والموافقة بدل المنازعة، واليقين بدل
          <lb/>الشك، إذا وفقت ولم تنازع، وشكرت ولم تكفر، ورضيت ولم تسخط، وسكنت
          <lb/>ولم تشك يقال لك (أليس الله بكاف عبده. [سورة الزمر 36/39].
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك، جميع ما آنت فيه وعليه كله هوس في هوس، لا ينظر الله عز وجل إليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1/34] هذا الأمر لا يجيء / بأعمال الجسد، وإنما يجيء بأعمال القلب ثم أعمال الجسد.
        </p>
        <p>
          <lb/>نبينا محمد صلى الله عليه و[آله وصحبه) وسلم كان يقول: "الزهد ها هنا، التقوى
          <lb/>هاهنا، الإخلاص ها هنا، ويشير إلى صدره"(13). من أراد الفلاح فليصر أرضا
          <lb/>تحت أقدام الشيوخ. ما صفة هؤلاء الشيوخ؟ هم التاركون للدنيا والخلق،
          <lb/>والمودعون لهما، لما تحت العرش إلى الثرى: السموات وما فيهن والأرضين
          <lb/>وما فيهن، الذين تركوا الأشياء، ووذعوها وداع من لا يعود إليها قط، ودعوا
          <lb/>الخلق كلهم ونفوسهم من جملتهم؛ لوجدوهم مع ربهم عز وجل في جميع أحوالهم،
          <lb/>(14) إشارة لما رواه مسلم، في كتاب البر والصلة والآداب، باب تحريم ظلم المسلم وخذله،
          <lb/>2564 عن أبي هريرة رضي الله عنه، قال: قال رسول الله : "لا تحاسدوا
          <lb/>ولا تناجشوا، ولا تباغضوا، ولا تدابروا، ولا يبع بعضكم على بعض، وكونوا عباد الله
          <lb/>اخوانا، المسلم أخو المسلم، لا يظلمه، ولا يخذله، ولا يكذبه، ولا يحقره، التقوى ههنا
          <lb/>ويشير إلى صدره ثلاث مرات، بحسب امريء من الشر أن يحقر أخاه المسلم، كل المسلم
          <lb/>عل المسلم حرام، دمه ماله، وعرضه
          <pb n="p. 49"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كل من يطلب صحبة الحق عز وجل مع وجود نفسه فهو في هوس وهذيان. من
          <lb/>صح زهده وتوحيده ( لا يرى أيدي الخلق ووجودهم، لا يرى معطيا سوى الحق (34/ب]
          <lb/>عز وجل، لا يرى متفضلا سواه. ما أحوجكم يا أهل الدنيا كلكم إلى سماع هذا
          <lb/>الكلام، ما أحوجكم يا زهادا بالجهل إلى سماع هذا الكلام: الأكثر من المتزهدين
          <lb/>المتعبدين عبيد الخلق، مشركين بهم. يا مخلصا أهرب من الشرك إلى باب ربك
          <lb/>عز وجل، قف عنده، ولا تهرب من مجيء الآفات، إذا وقفت على بابه وجاءتك
          <lb/>الآفات من خلقه فتعلق بالباب فإنها تدفع عنك بتوحيدك وهيبة صدقك. فإذا
          <lb/>جاءتك الآفات فعليك بالثبات، وقراءة قوله عز وجل: يثبت الله الذين آمنوا
          <lb/>بالقول الثابت في الحياة الدنيا وفي الآخرة...} [سورة إبراهيم 27/14] /(35/1]
          <lb/>وقوله: ... فسيفيكهم الله وهو السميع العليم) [سورة البقرة 713/2] .
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله تعالى: أليس الله بكاف عبده. [سورة الزمر 36/39) وأكثر من
          <lb/>قول لا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم، ومن الاستغفار والتسبيح، وذكر الحق
          <lb/>عز وجل، بالصدق يؤمن من جيش الآفات والنفس والهوى والشيطان. ما أكثر
          <lb/>ما أعرفكم ولا تعرفون {ومن يهد الله فهو المهتد. [سورة الإسراء
          <lb/>97/17] ومن يمهد الله فما له من مضل...} [سورة الزمر 36/39]. ومن
          <lb/>يضلل الله فلا هادي له [سورة الأعراف 186/7] . كان نبينا محمد صلى الله
          <lb/>عليه و[آله وصحبه] وسلم يحب هداية الضالين ويتمنى، فأوحى الله عز وجل
          <lb/>اليه: إنك لا تمدي من أحببت ولكن الله يمدي من يشاء} [سورة القصص
          <lb/>56/28]. فحينئذ قال: "بعثت بالهداية وليس إلي من الهداية شيء"(64). فإغواء
          <lb/>ابليس جعل سبب الضلالة، وليس) إليه من الضلالة شيء، اعتقاد المتبعين (35/ ب]
          <lb/>لكتاب الله وسنة رسوله أن السيف لا يقطع بطبعه بل الله عز وجل يقطع به، وأن
          <lb/>النار لا تحرق بطبعها بل الله المحرق بها، وأن الطعام لا يشبع بطبعه بل الله
          <lb/>14) لم نعثر عليه.
          <pb n="p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عز وجل يشبع به، وأن الماء لا يروي بطبعه بل الله عز وجل يروي به، وهكذا
          <lb/>جيع الأسباب على اختلاف الأجناس. الله عز وجل المتصرف فيها وبها، وهي آلة
          <lb/>بين يديه يفعل بها ما يشاء. إبراهيم الخليل عليه السلام لما رمي في النار وأراد الحق
          <lb/>عز وجل أن لا يحرق بها فجعلها عليه بردا وسلاما. وقد ورد في الخبر الصحيح عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم، أنه قال: "تقول النار يوم القيامة
          <lb/>(36)1] للمؤمن: / جز يا مؤمن فقد أطفأ نورك لهبي"(15). العبد يضرب بالعصى، والحر
          <lb/>تكفيه الإشارة(16).
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عباد الله، حافظوا على الصلوات الخمس في مواقيتها، أدوها بشرائطها
          <lb/>وأركانها، لا تغفلوا عنها، أما سمعتم قول الله عز وجل: فوئل للمصلين الذين
          <lb/>مم عن صلاتهم ساهون} [سورة الماعون 5/107]، قال ابن عباس رضي الله
          <lb/>عنهما: "والله ما تركوها غير آنهم آخروها عن مواقيتها".
        </p>
        <p>
          <lb/>توبوا رحمكم الله، ووافقوا التواب في توبكم. توبوا يا أصحاب المعاصي:
          <lb/>توبوا يا مؤخري الصلاة عن مواقتها، يا متأولين بتأويل الشيطان ومكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا مخدوعين بخدعه، لا تعصوا، من عقوبته النار، ألا تعتبروا بمن يعاقب في الدنيا
          <lb/>(36/) بالعمى والطرش) والزمن والفقر مع عدم الصبر والحاجة إلى الخلق مع قساوة
          <lb/>قلوهم وفي الآخرة بالنار؟ كل ذلك بشؤم المعاصي والزلات. نعوذ بالله من انتقامه
          <lb/>و بطشه وأخذه وغضيه، اللهم اعف عنا وعافنا وعاملنا بحلمك وكرمك
          <lb/>لا بعدلك، وارزقنا موافقتك آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(65) ذكره الهيئمي في المجمع 7/، 360 باب ما جاء في الميزان والصراط، كما ذكره الزبيدي في
          <lb/>اتحاف السادة المتقين 9/،234 والقرطبي في التفسير 11/،141 والفتني في تذكره
          <lb/>الموضوعات
          <lb/>(16) من أبيات الأمثال الشهيرة، ولا يعلم قائله.
          <pb n="p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: "خلق الله عز وجل
          <lb/>في النار زبانية ينتقم الله بهم من أعداثه الكافرين به، فإذا أراد أن يأخذ كافرا قال
          <lb/>هم: خذوه فيتبادر إليه سبعون آلفا فإذا وقع بيد واحد منهم ذاب كما يذوب
          <lb/>الشحم على النار، فلا يبقى في يده منه إلا الودك (67)، ثم يعيد الله عز وجل خلقه
          <lb/>فيغلونه ويقيدونه ( بقيد من نار ويشدون رأسه مع رجليه ثم يلقونه في النار"(28). (37/1]
          <lb/>سأله سائل عن الخواطر فقال: مايدريك ما الخواطر، خواطرك من
          <lb/>الشيطان، والطبع والهوى والدنيا، همك ما أهمك، خواطرك من جنس همك، ماذا
          <lb/>تعمل؟1 خاطر الحق عز وجل لا يجيء إلا إلى قلب خال عما سواه، كما قال
          <lb/>([تعالى]: معاذ الله آن نأخذ إلا من وجذنا متاعنا عنده} [سورة يوسف
          <lb/>79/12) إذا كان الله عز وجل وذكره عندك فلا جرم يمتلىء قلبك من قربه،
          <lb/>وتهرب خواطر الشيطان والهوى والدنيا من قلبك من عندك، وإذا أعرضت عن
          <lb/>خاطر النفس وخاطر الهوى وخاطر الشيطان، وخاطر الدنيا جاءك خاطر الآخرة،
          <lb/>ثم خاطر الملك، ثم خاطر الحق عز وجل ( أخيرا، وهو الغاية (36اب)
          <lb/>يا قوم: الحق عز وجل ينعم عليكم لينظر هل تشكرون أم تكفرون؟ أم
          <lb/>تعترفون أم تنكرون، تطيعون أم تعصون؟. لا تكونوا ثناء منشورا وعيبا مستورا،
          <lb/>لا تفرحوا بذلك فعن قريب تجيء الفضيحة إما عاجلا أو آجلا. كان بشر
          <lb/>الحافي (64) رضي الله عنه يقول: (اللهم إنك أعطيتني فوق قدري، ونوهت بذكري
          <lb/>(67) في (أ) (الغل). والودك: الشحم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(68) لم نعثر عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(19) هو أبو النصر بشر بن الحارث الحافي، وسمي حافيا لكثرة سيره بدون نعل، وهو من مرو،
          <lb/>سكن بغداد، صحب الفضل بن عباد، كان عالما ورعا من الزهاد والعباد الذين لم يأنسوا
          <lb/>بالناس، وقد روى عن شيوخه عن رسول الله
          <lb/>مات سنة سبع وعشرين ومئتين أنظر الطبقات الكبرى للشعران 73/3
          <pb n="p. 52"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وشهرتني بين الناس، اللهم لا تفضحني عندهم في القيامة فإنني أعلم أني عيب
          <lb/>سسور وتناء منشور):
          <lb/>يا غلام ما يقع بيدك من الحق عز وجل شيء بنفاقك وفصاحتك وبلاغتك
          <lb/>وتصفير وجهك، وترقيع مرقعتك وجميع ألطافك، كل ذلك من نفسك وشيطانك
          <lb/>(1/38] وشركك / بالخلق وطلب الدنيا منهم . أحسن الظن في غيرك وأسيء الظن
          <lb/>بنفسك، أحقر نفسك واكتم أمرك، وكن على ذلك إلى أن يقال لك: تحدث بنعمة
          <lb/>الله عليك. كان ابن سمعون(70) رحمة الله عليه، إذا جاءته الكرامة يقول: (هذه
          <lb/>خدعة، هذه من الشيطان، ودام على ذلك حتى قيل له: (من أنت ومن أبوك؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>تحدث بنعمتنا عليك).
        </p>
        <p>
          <lb/>يا محبين، يا مريدين: احذروا أن يفوتكم الحق عز وجل؛ فإن فاتكم فقد
          <lb/>فاتكم كل شيء. أوحى الله عز وجل إلى عيسى عليه السلام : (يا عيسى احذر أن
          <lb/>أفوتك فإن فتك فاتك كل شيء، وإن لم أفتك، لم يفتك شيء). وقال موسى عليه
          <lb/>(38/ب] السلام في مناجاته لربه عز وجل: (يا رب أوصني. فقال له /: أوصيك بي
          <lb/>وبطلبي، وكرر ذلك عليه أربع مرات، في كل مرة يقول له ذلك ويجيبه مثل
          <lb/>(70) هو آبو الحين بن سمعون (300 - 387ه) محمد بن آمقد بن إسماعيل ابن عنيس بن
          <lb/>اسماعيل الواعظ، المعروف بابن سمعون، كان لاهل العراق فيه اعتقاد كثير ولهم به غرام
          <lb/>شديد، وهو الذي عناه الحريري صاحب المقامات في المقامة الحادية والعشرين؛ وهي
          <lb/>الرازية، بقوله: رأيت الجراد ومستنون استنان الجياد، ومواصفون واعظا يقصدونه ويحلون
          <lb/>ابن سمون دونه.
        </p>
        <p>
          <lb/>كان يتكلم على الخواطر والإشارات، ولسان الواعظ دون الناس حكمته، وجمعوا
          <lb/>كلامه، له كرامات ومكاشفات وأحوال ومقامات.1د.
        </p>
        <p>
          <lb/>انظر تاريخ بغداد للخطيب البغدادي 274/1 ط: القاهرة 1931
          <lb/>والبداية والنهاية لابن كثير 323/11 ط القاهرة.
          <pb n="p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اكتسبت حلالا وأطعت جبارأ"(22).
        </p>
        <p>
          <lb/>يا قوم اتعظوا بهذه المواعظ ولا سيما مواعظ الله عز وجل، ومواعظ رسله.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم اشهد لي أني مبالغ في مواعظ عبادك، مجتهد في صلاحهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا أصحاب الصوامع والزوايا، تعالوا ذوقوا من كلامي ولو حرفا واحدا،
          <lb/>اصحبوني يوما أو أسبوعا لعلكم تتعلمون شيئا ينفعكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم الأكتر منكم هوس في هوس. تعبدون الخالق في صوامعكم! هذا الأمر
          <lb/>لا يجيء بمجرد القعود في الخلوات مع الجهل. ويلك إمش في طلب العلم والعلماء
          <lb/>(1/40] حتى لا يبقى مشي، امش حتى لا تطاوعك ( ساقاك(73)، فإذا عجزت فاقعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>امش بظاهرك ثم بقلبك ومعناك فإذا مشت(74) ظاهرك وباطنك ووفقت جاءك
          <lb/>القرب من الله عزوجل والوصول إليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: لا تتدايك وأنت فرخ في بيضة، لا كلام لك حتى تستكمل خلقك
          <lb/>وتشق عنك بيضتك، وتصير فرخا تحت جناح أمك وتحت جناح شريعة نبيك حتى
          <lb/>يذقك(75). حتى يقوى إيمانك، فإذا دب فيك الصلاح لقطت من حبات فضل
          <lb/>ربك عز وجل، فحينئذ تصير ديكا للدجاج توالي وتواتر بالحب وتصير حارسا لهم،
          <lb/>تستقبل الآفات وتفتديهم بنفسك. العبد إذا صح حمل أثقال الخلق وصار قطبا
          <lb/>(140ب] لهم. عن التبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: "من ( تعلم وعلم
          <lb/>وعمل ذعي في الملكوت عظيما"(26). إني أقول كما قال أمير المؤمنين علي بن أب
          <lb/>(72)لم نعثر عليه
          <lb/>(73) في (أ) شيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>(74) في (ا): عسيت.
        </p>
        <p>
          <lb/>75) ذق الطائر: أي أطعمه بفيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>احرجه آحمد ف ازهد س تلاه مدن عيى صدات الله عنيه، شط اان عه وعسا
          <pb n="p. 55"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>طالب كرم الله وجهه: (إن بين جنبي علما لوجدت له حمله لو وجدت فيكم أهلية
          <lb/>لما كنت أغلق باب الأسرار وكنت أفتح أبوابها وأصنع مفاتيحها ولكن يا سري
          <lb/>احفظ الأسرار حتى تجيء الأهل).
        </p>
        <p>
          <lb/>احفظ ما عندك. فإذا طلبت منك فأظهرها. ما يمكنني أفصح بكل ما عندي؛
          <lb/>لأن من الحال ما يكتم من البيان. كان ابن سمعون رحمة الله عليه يقول: (الأيمان
          <lb/>بما أقول ولاية، ومن كان له قدم فيه فهو زيادة) إنما يقوى على هذا الكلام ويؤمن به
          <lb/>ويعمل به من خدم الحكم، وعمل به، وأخلص فيه، وهو هدي الكتاب والسنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>افلح والله من تربى / عليهما، ونشأ فيهما، ولم يتجاوز حدودهما، أخاف أن يكون (1/41]
          <lb/>الإيمان والإسلام عندك عارية؛ ولهذا أمثر(27) خوفك وصومك وصلواتك
          <lb/>وسهرك. هذا هام القوم على وجوههم فالتحقوا بالوحوش وزاحموهم في حشائش
          <lb/>الأرض وماء الغدران، وصار ظلاهم الشمس، ومصباحهم القمر والكواكب.
        </p>
        <p>
          <lb/>اختهدوا أن تعملوا الطاعات والقربات قبل وصولكم إليه. لا تظلموا
          <lb/>أنفسكم بمعصيتكم له وتجرئكم عليه. اللهم وفقنا لطاعتك، وجنينا معاصيك،
          <lb/>وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة، وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>فذلك يدعى عظيمافي ملكوت السمواته. انضر كتاب الزهد ص 77 وذكره الغزالي في
          <lb/>الاحياء عن عيى صلوات الله عليه 10/1
          <lb/>(77) في (1): وهذا أتكثر.
          <pb n="p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>س
          <lb/>4 دعوا كثرة اهذيان والقال والقيل، وإضاعة المال، ولا تكثروا من القعود مع
          <lb/>الأقارب والجيران والأصدقاء والمعارف من غير سبب، فإن ذلك هوس أكثر
          <lb/>ما يجري الكذب والغيبة بين اثنين، والمعصية إنما تتم بين الاثنين. لا يخرج أحدكم
          <lb/>من بيته إلا إلى ما لا بد منه له من مصالحه ومصالح أهله. اجتهد أن لا يكون
          <lb/>الابتداء بكل أمر وكلام منك؛ بل يكون كلامك جوابا. إذا سألك سائل عن
          <lb/>شيء، فإن كان جوابه مصلحة لك وله [فأجبه] وإلا فلا تجبه. إذا لقيت أخاك
          <lb/>المسلم فلا تسأله من اين تمر ومن أين تجيء، فربما لا يحب أن يخبرك بما هو فيه
          <lb/>فيكذب لك (78)، فتكون أنت قد حملته على الكذب.
        </p>
        <p>
          <lb/>استح من الكرام الكاتبين، لا تمل عليهم مالا يجوز لك إلا ما يسرك يوم
          <lb/>(1/42) القيامة، وتفرح به. ( أمل عليهم التسبيح وقراءة القرآن، والكلام في مصالح
          <lb/>نفسك ومصالح الخلق. أكثر مدادهم بدموعك، وقو أقلامهم بتوحيدك، ثم
          <lb/>أقعدهم على الباب، وادخل أنت إلى ربك عز وجل. قصروا الأمل. اجعلوا الموت
          <lb/>نصب أعينكم، إذا رأى أحدكم أخاه فليودعه، ويسلم عليه سلام مودع. وهكذا
          <lb/>اذا خرج من بيته فليودع أهله بقلبه؛ فلعل رسول الموت يدعوه ولا يمكنه من العود
          <lb/>إليهم، لعل الأجل يلقاه في الطريق؛ فلهذا قال النبي صلى الله عليه وآله
          <lb/>(78) يكذب لك: أي يكذب عليك، وتكون مكان "على" وذلك كقوله تعالى:{. يخرون
          <lb/>للأذقان سجدا} [سورة الإسراء 107/17). أنظر الأزهية في علم الحروف للهروي
          <lb/>تحقيق عد المعين الملوصي ص 287
          <pb n="p. 57"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وصحبه] وسلم: "الا يبيت أحدكم إلا ووصيته مكتوبة تحت رأسه"(29). إن كان
          <lb/>على أحدكم دين وهو قادر على قضائه ووفائه فليعطه ويقضيه، ولا يؤخر قضاءه
          <lb/>فإنه لا يدري هل يقضى بعده أم لا، ومن قدر على قضائه فلم يقضه) فهو ظالم (42/ب]
          <lb/>لنفسه لأن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم قال: "مطل الغني
          <lb/>ظلم"(80).
        </p>
        <p>
          <lb/>القوم يتعودون الصبر على البلاء ولا ينزعجون مثل انزعاجكم. كان بعضهم
          <lb/>يبتلى كل يوم ببلية، فيوم لا يأتيه بلاؤه يقول: إهي ماذا فعلت اليوم من الذنوب
          <lb/>حتى لم تنفذ لي بليتي. البلايا مختلفة. منها في البنية، ومنها في القلب، ومنها مع
          <lb/>الخلق، ومنها مع الخالق لا خير فيمن لا يؤذى. البلايا خطاطيف الحق عز وجل،
          <lb/>نهمة(41) العابد والزاهد في الدنيا الكرامات، وفي الآخرة الجنات. ونهمة العارف
          <lb/>بقاء الإيمان عليه في الدنيا، والخلاص من نار الله عز وجل في الآخرة، فلا تزال
          <lb/>نهمته وشهوته في هذا حتى يقال لقلبه ما هذا؟ اسكن، واثبت./ الايمان ثابت [1/43]
          <lb/>(79) أخرجه البخاري في صحيحه، كتاب الوصايا،، 2587 عن عبدالله بن عمر رضي الله
          <lb/>عنه أن رسول الله قال: "ما حق امرء مسلم له شيء يوصي فيه، يبيت ليلتين إلا
          <lb/>ووصيته مكتوبة عنده4.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم في صحيحه، كتاب الوصية، 1627 كما أخرجه الترمذيي في
          <lb/>السن، كتاب الوصايا، باب ما جاء في الحث على الوصية، 2119
          <lb/>(80) قطعة من حديت. أخرجه البخاري في صحيحه، كتاب الحوالة، ، 2166 عن أبي هريرة
          <lb/>رضي الله عنه: أن رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم قال: ومطل الغني ظلم،
          <lb/>ومن اتبع على ملئ فليتبع". كما أخرجه مسلم في صحيحه، كتاب المساقاة، باب تحريم
          <lb/>مطل الغني وصحة الحوالة، 15640
          <lb/>وقد أورد الناسخ هذا الحديث بلفظ (مطل الغني وبطية ظلم)
          <lb/>(81) النهمة: بلوغ الهمة في الشيء.
          <pb n="p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عندك، ومنك يقتبس المؤمنون نورا لايمانهم، وأنت غدا مشفع مقبول القول،
          <lb/>تكون سببا لخلاص خلق كثير من النار(82)، تكون بين يدي نبيك الذي هو سيد
          <lb/>الشافعين اشتغل بغير هذا. هذا توقيع ببقاء الإيمان والمعرفة والسلامة في العاقبة
          <lb/>والمشي مع النبيين والمرسلين والصديقين الذين هم الخواص من الخلق:
          <lb/>يا منافق مايقع هذا بيدك بنفاقك وتصنعك وآنت ترى ناموسك، ترى قبولك
          <lb/>في قلوب الخلق، ترى قبلة يدك أنت مشؤوم على نفسك في الدنيا والآخرة وعلى
          <lb/>من تربيه وتأمره باتباعك، أنت مراء دجال نصاب على أموال الناس، لا جرم
          <lb/>(43/ب] لا تكون لك دعوة مجابة، ولا موضع في قلوب الصديقين /، قد اضلك الله على
          <lb/>علم، سوف ترى إذا انجلا الغبار أفرس تحتك أم حمار؟ إذا انجلا الغبار ترى
          <lb/>رجال الحق عز وجل على الخيول والنجب وأنت على حمار مكسر من ورائهم،
          <lb/>تأخذك ذعار(3) الشياطين والأبالسه. القوم يصلون إلى حالة لا يبقى لهم فيها
          <lb/>دعاء ولا سؤال، لا يسألون في جلب المصالح، ولا في دفع المضار، يصير دعاؤهم
          <lb/>بأمر من حيث قلوبهم، تارة لأجلهم وتارة لأجل الخلق، فينطقون بالدعاء وهم في
          <lb/>غيبة عنه. اللهم ارزقنا حسن الأدب معك، في جميع الأحوال، وآتنا في الدنيا حسنة
          <lb/>وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(82) إشارة لقوله صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم: "إذا كان يوم القيامة، قيل للعابد قم
          <lb/>فادخل الجنة، ويقال للعالم قم فاشفع".
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكره الزبيدي في إتحاف السادة المتقين ج 1070/1
          <lb/>وقد ذكر الغزالي في الاحياء ج 1/ كتاب العلم قوله صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم:
          <lb/>"إذا كان يوم القيامة، يقول الله سبحانه وتعالى للعابدين والمجاهدين: ادخلوا الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيقول العلماء: بفضل علمنا تعبدوا وجاهدوا، فيقول الله عز وجل: آنتم عندي كبعض
          <lb/>ملائكتي، اشفعوا تشفعوا، فيشفعون ثم يدخلون الجنة".
        </p>
        <p>
          <lb/>(83) الذعار: أي الشياطين التي تسبب الذعر لمن تبعهم يوم القيامة
          <pb n="p. 59"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>لله عز وجل خلق من خلقه يحييهم في عافية، وييتهم في عافية، ويحشرهم يوم
          <lb/>القيامة في عافية، وهم أهل الرضا بالقضاء ( المطمئنين إلى وعده الخائفين من14
          <lb/>و عيده، اللهم اجعلنا منهم أمين:
          <lb/>القوم يواصلون الضياء بالظلام في عبادة الحق عز وجل وهم على قدم الخوف
          <lb/>والحذر، يخافون من سوء العاقية، جهلوا علم الله عز وجل فيهم وعاقبة أمرهم؛
          <lb/>فواصلوا الضياء بالظلام حزنا وكآبة، وبكاءا مع دوام الصلاة والصيام والحج
          <lb/>وجميع الطاعات، ذكروا ربهم عز وجل بقلوبهم وألسنتهم، فلما وصلوا إلى الآخرة
          <lb/>دخلوا الجنة، رأوا وجه الله عز وجل وكرامته لهم، فحمدوا الله على ذلك وقالوا:
          <lb/>الحمد لله الذي أذهب عنا الحزن:
          <lb/>يا غلام إذا أحكمت الإيمان وصلت إلى وادي المعرفة، ثم إلى وادي العلم،
          <lb/>ثم إلى وادي الفناء عنك ( وعن الخلق، ثم إلى الوجود، لا بك ولا بهم، فحينئذ
          <lb/>42ابا
          <lb/>يزول حزنك، فالحفظ يخدمك، والحمية تحوطك، والتوفيق يطرق بين يديك،
          <lb/>والملائكة تمشي حولك، والأرواح تأتيك تسلم عليك، والحق عز وجل يباهي بن
          <lb/>الخلق، ونظراته ترعاك وتجذيك إلى دار قربه والأنس به والمناجاة له. يا عصاة توبوا
          <lb/>من معاصيكم فإن ربكم عز وجل غفور رحيم، يقبل التوبة من عباده، يغفر
          <lb/>الذنوب ويمحوها. توبوا بقلوبكم وألسنتكم. اللهم إننا تائبون إليك من كل
          <lb/>ذنب، ومن كل خطيئة. لا نعود إليها، ربنا لا تؤاخذنا إن نسينا أو أخطأنا، ربنا
          <lb/>لا تزغ قلوبنا بعد إذ هديتنا، يا غفار الذتوب اغفر لنا، يا ستار استر علينا عيوبنا،
          <lb/>استغفروه فإنه يغفر الذتوب، ويشكر القليل من الأعمال، ويتيب عليها بما هوات:
          <pb n="p. 61"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وافرا. عن بعضهم آنه قال: (رأيت سفيان الثوري أكل حتى مقته، ثم صلى
          <lb/>وبكى حتى رحمته). لا تقتد بسفيان في كثرة أكله، واقتد به في كثرة عبادته؛ فلست
          <lb/>سفيانا، لا تشبع نفسك كما كان يشبعها، فلست تملكها كما كان يملكها.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا صح القلب صار شجرة، لها أغصان وأوراق وثمان تصير فيه منافع
          <lb/>للخلق: الأنس والجن والملك. إذا لم يكن للقلب صحة فهو كقلوب الحيوانات
          <lb/>صورة بلا معنى، آنية بلا ماء، شجرة بلا ثمر، قفص بلا طائر، دار بلا ساكن،
          <lb/>كنز مجموع فيه جواهر ودنانير ودراهم بلا منفق، جسد (بلا روح، كالأجساد التي (46/ب]
          <lb/>مسخت، قهي صورة بلا معنى. والقلب المعرض عن الله عز وجل الكافر به
          <lb/>مسوخ؛ ولهذا شبهه الله عز وجل بالحجر فقال الله تعالى: ثم قست قلوبكم من
          <lb/>بعد ذلك فهي كالحجارة أو أشد قسوة. [سورة البقرة 74/2] . لما لم يعمل
          <lb/>بالتوراة بنو إسرائيل مسخ الله عز وجل قلوبهم حجارة وطردها من بابه. هكذا أنتم
          <lb/>يا محمديين إذا لم تعملوا بالقرآن وتحكموا أحكامه يمسخ قلوبكم ويطردها من بابه.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تكونوا من أضله الله على علم. إذا تعلمت للخلق عملت للخلق، وإذا تعلمت
          <lb/>لله عز وجل عملت له. الطاعة عمل الجنة، والمعصية عمل النار وبعد ذلك الأمر
          <lb/>إليه، إن شاء أثاب واحدا منا بلا عمل، وإن شاء عاقب واحدا مع عمل فذاك
          <lb/>[1/47)
          <lb/>إليه، فعال لما يريد، لا يسأل عما يفعل ( وهم يسألون.
        </p>
        <p>
          <lb/>الصديق ينظر بنور الله عز وجل، لا بنور عينيه ولا بنور الشمس والقمر، هذا
          <lb/>نور الله العام، وله نور خاص، أعطاه الله عز وجل هذا النور بعد أحكام نور
          <lb/>العلم الثاني. اللهم ارزقنا حلمك، وعلمك، وقربك، وآتنا في الدنيا حسنة، وفي
          <lb/>الآخرة حسنة، وقنا عذاب النار.
          <pb n="p. 62"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه) وسلم أنه قال: "الحياء من
          <lb/>الايمان"(87).
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عباد الله، ما أوقحكم، وما أجرأكم على ربكم عز وجل. الحياء من الخلق
          <lb/>مع الوقاحة على الخالق هوس، وحقيقة الحياء: ان تستحيوا من ربكم عز وجل في
          <lb/>جلواتكم وخلواتكم، ويكون الحياء من الخلق تبعا، لا اصلا . المؤمن يستحي من
          <lb/>الخالق، والمنافق يستحي من الخلق، لا بارك الله فيكم يا منافقين ما أكثركم، كل
          <lb/>(47)ب] شغلكم عمارة ( ما بينكم وبين الخلق، وتخريب ما بينكم وبين الحق. اذا
          <lb/>عاديتموني فقد عاديتم الله ورسوله، لأني قائم بنصرتهما. لا تتعبوا فإن الله غالب
          <lb/>على آمره.
        </p>
        <p>
          <lb/>اجتهد إخوة يوسف عليه السلام على قتله فما قدروا كيف كانوا يقدرون وهو
          <lb/>ملك عند الله، نبي من آنبيائه، وصديق من أصفيائه. وقد سبق علمه أن يخري
          <lb/>مصالح الخلق على يده، وهكذا اليهود، راموا ان يقتلوا عيسى بن مريم عليهما
          <lb/>السلام لأنهم حسدوه لما ظهرت الآيات والمعجزات على يده. فاوحى الله
          <lb/>عزوجل إليه ان اخرج من بلادهم إلى مصر فخرج وهو ابن ثلاث عشرة سنة،
          <lb/>أخذه قرابة له وهرب به، فقوي أمره وانتشر ذكره في تلك البلاد فاجتمعوا على
          <lb/>(87) رواء البخاري في كتاب الايان هباب الحياء من الايانه، ،64 كا رود صلم ل
          <lb/>الاچاد 46، هباب بيان عدو شحب الاهانه، كما رواه ملك ف الموطا ف وحن
          <lb/>احلقه، باب وما جاء في الحياءه، 905
          <pb n="p. 64"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الناس؟1 أخرس كيف تعلم الناس؟ جاهل كيف تقيم الدين؟! من ليس بحاجب
          <lb/>كيف يقدم الناس إلى باب الملك19 لا كلام حتى يأتي يوم القيامة وترون (90)
          <lb/>العجائب. اخلصوا في اعمالكم وإلا فلا تتعبوا((9) . اذا قطعت العلق (92)،
          <lb/>وغلقت الأبراب والجهات انفتحت لك جهة الحق عز وجل وقربه، وتهيات لك
          <lb/>الطريق إليه، واتاك ارفع الأشياء وأسناها وأحسنها.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذه الدنيا فانية ذاهبة متلاشية، هي دار الآفات والبلاء والغموم، ما يصفو
          <lb/>لاحد فيها عيش لا سيما إذا كان حكيما، كما قيل لا تقر فيها عين حكيم
          <lb/>(49ب) ذاكر ( للموت. من كان السبع بحذائه فاتحا فمه قريبا إليه، كيف يستقر قراره
          <lb/>وتنام عيناه . يا غافلين القبر فاتح فمه، سبع الموت وثعبانه فاتحان فاهما، سياف
          <lb/>سلطان القدر بيده السيف وهو منتظر الأمر، من كل ألف ألف واحد يكون على
          <lb/>هذه الحالة مستيقظأ بلا غفلة . المستيقظ زاهد في كل شيء، يقول: الهي إنك تعلم
          <lb/>ما أريد، هذه الأظباق قد آثرت بها خلقك، أريد لقمة من طبق قربك: أريد من
          <lb/>شيء يخصك. يا مشركا بسببه، لو ذقت الاكل بالتوكل لما اشركت بالسبب،
          <lb/>ولقعدت عل بابه متوكلا عليه واثقا به.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أعرف الأكل إلا من شيئين: إما بالكسب مع ملازمة الشرع أو بالتوكل.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1/50 ويلك الا تستحي من الله عز وجل، تترك ( كسبك وتكدي (92) من الناس؟
        </p>
        <p>
          <lb/>الكسب بداية والتوكل نهاية، فما أرى لك بداية ولا نهاية . إني اقول لك الحق
          <lb/>ولا أستحي منك، إسمع واقبل ولا تنازع، منازعتي منازعة الحق عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>(90) في (ا): لاترون.
        </p>
        <p>
          <lb/>(91) في (ا): فلا تدهوا
          <lb/>(92) العلق: كل ما تتعلق به عية.
        </p>
        <p>
          <lb/>(44) اكدي : الح في المسألة.
          <pb n="p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>حافظوا على الصلوات؛ فإنها صلة بينكم وبين ربكم عز وجل. عن النبي
          <lb/>صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: "إذا دخل المؤمن في الصلاة، وحضر
          <lb/>قلبه بين يدي ربه عز وجل ضرب حوله سرادقات النور، وتقف الملائكة حوله،
          <lb/>وينزل البر عليه من السماء، ويباهي به الحق عز وجل"(94).
        </p>
        <p>
          <lb/>من المصلين من تقيض (95) قلبه إلى الحق عز وجل - كما تقيض (96) الطائر من
          <lb/>القفص، وكما تقيض الطفل من يد(97) الأم - يؤخذ عن مالوفه من معلومه
          <lb/>ومسكونه يغيب عنه، فلو قطع ومزق ما علم. حكي عن بعض هؤلاء ( السادة [50/ب]
          <lb/>وكان من تابعي صحابة رسول الله صلى الله عليه و[آله وصحبه) وسلم، وهر
          <lb/>عروة بن الزبير بن العوام بن أخت عائشة رضي الله عنها وعن أبيها أنه وقع في
          <lb/>رجله الآكلة(48)، قيل له: لا بد من قطعها وإلا هلك جميع جسدك، فقال
          <lb/>للطبيب: إذا دخلت في الصلاة فاقطعها، فقطعها وشدها وهو في السجود ولم يحس
          <lb/>بألها(1). انتم هوس بالإضافة إلى من تقدم. أنتم قول بلا عمل، وصورة بلا
          <lb/>(94) قال الغزالي في الإحياء 170/1: (ففي الخبر *إن العبد إذا قام في الصلاة رفع الله سبحانه
          <lb/>وتعالى الحجاب بينه ويين عبده، وواجهه بوجه، وقامت الملائكة من لدن منكبيه إلى
          <lb/>الهواء، يصلون بصلاته، ويؤمنون على دعائه، وإن المصلي لينثر عليه البر من عنان السماء
          <lb/>إلى مفرق رأسه، وينادي مناد في السماء لو علم هذا المناجي من يناجي ما التفت، وإن
          <lb/>أبواب السماء تفتح للمصلين، وإن الله عز وجل يباهي ملائكته بعبده المصلي". ولم يخرجه
          <lb/>العراقي
          <lb/>(45) قاض يقيضه إذا عاضه، والقيض: العوض، وتقيض قلبه أبدل الى الحق عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>(96) تقيض الطائر إذا شق البيض
          <lb/>(97) تقيض الطفل من يد الأم إذا استبدل المشي بيد الأم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(98) الآكلة: وتسمى الشافة: وهي قرحة تخرج في القدم او في أسفله.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) أنظر سير أعلام النبلاء للذهبي، 4 /429 - 450 . والحلية 179/2. وابن عساكر في
          <lb/>تاريخ دمشق 286/11
          <pb n="p. 66"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>معنى، منتظر بلا خبر ويحك لا تغرك مقالات الناس، أنت تعرف ما أنت فيه
          <lb/>وعليه. قال الله تعالى: { بل الانسان على نفسه بصيره [سورة القيامة 14/75].
        </p>
        <p>
          <lb/>ما أحسنك عند العوام وما أقبحك عند الخواص. قال بعض المشايخ لأصحابه:
          <lb/>رإذا ظلمتم فلا تظلموا، وإذا حمدتم فلا تفرحوا، وإذا ذمتم فلا تحزنوا، وإذا
          <lb/>(1/51) كذبتم فلا تغضبوا، وإذا خونتم فلا تخونوا). ما أحسن هذا الكلام، أمرهم بذبح
          <lb/>النفوس والأهوية، هذا مشتق من قول النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه) وسلم:
          <lb/>جاءني جبريل عليه السلام فقال لي: الحق عز وجل يقول لك: أعف عمن
          <lb/>ظلمك، وصل من قطعك، وأعط من حرمك، وتفكر في آلاء الله تعالى وصنعته
          <lb/>وتصاريفه في خلقه"(2). إذا زهدت في الدنيا وتحقق زهدك فيها أتتك في المنام في
          <lb/>صورة امرأة، وتتواضع لك، وتقول: أنا خادمة لك، ولك عندي ودائع، خذها
          <lb/>من عندي، تعدد أقسامك عليك قليلها وكثيرها. وإذا قويت معرفتك أتتك وأنت
          <lb/>(51/ب) في اليقظة. والأنبياء عليهم السلام أول أحوالهم إلهام، وثاني ( حاهم منام. وإذا
          <lb/>قويت أحوالهم جاءهم الملك ظاهرا، يقول لهم: الحق عز وجل يقول لكم كذا
          <lb/>وكذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>كن عاقلا، دع عنك رياستك وتعال اقعد هاهنا كواحد من الجماعة حتى
          <lb/>ينزرع كلامي في أرض قلبك. لو كان لك عقل لقعدت في صحبتي، وقنعت مني
          <lb/>كل يوم بلقمة، وصبرت على خشونة كلامي. كل من كان له إيمان يثبت وينبت،
          <lb/>الومن ليس له إيمان يهرب مني. ويلك يا من يدعي الإطلاع على حالة غيره، كيف
          <lb/>ن صدقك وأنت ما اطلعت على حالة نفسك؟! كلك كذب، فتب من كذبك.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم ارزقنا الصدق في جميع الأحوال، وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا
          <lb/>عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) لم نجده بهذا اللفظ، ويشهد له ما رواه احمد في المسند، مسند الشاميين،،17457 عن
          <lb/>عقبة بن عامر قال: لقيت رسول الله صلى الله عليه ([وآله وصحبه] وسلم فقال
          <lb/>ي: "يا عقبة بن عامر، صل من قطعك وأعط من حرمك واعف عمن ظلمك"
          <pb n="p. 68"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ينظر إليك. انظري كيف أهلك من كان قبلك من الأغنياء والملوك. اذكري
          <lb/>مصارع من تقدم، الذين ملكوا هذه الدنيا وتمتعوا بنعيمها، ثم سلبت من آيديهم
          <lb/>وسلبوا منها، وهم الآن مأسورون في سجن العذاب، قصورهم خاوية، وبيوتهم
          <lb/>خربة، وأموالهم ذاهبة وأعمالهم باقية، ذهبت الشهوات وبقيت التبعات.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تفرح ما نحن في وقت الفرح، ولا يعجبك حسن وجه زوجتك وولدك ودارك
          <lb/>وكثرة مالك. لا تفرح بما لم يفرح به من تقدم من الأنبياء والمرسلين والصالحين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(53/ ب] قال عز من قائل: {إن / الله لا يحب الفرحين) [سورة القصص 76/28] أي
          <lb/>بالدنيا وأهلها وبما سواه، ويحب الفرحين به وبقربه، وسوسة(4) القوم وتفكرهم فيما
          <lb/>يريدون أن يكون من أمور الآخرة، لا في الشهوات واللذات والترهات.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا مهوس، ما عندك خير مما يريد أن يكون منك. يا غافلين، في الآخرة عذاب
          <lb/>شديد لمن لم يعمل بطاعة الله عز وجل. إذا استقام قلب العبد، ودع الكل، وتركه
          <lb/>وراء ظهر قلبه، يهون عليه هلاك الدنيا لملك الآخرة، يقدم على النار والسباع،
          <lb/>ويخالط الوحوش ويهرب من الخلق، يسلم نفسه الى عطش البراري وجوعها
          <lb/>وهلاكها، ويقول: يا دليل الحيارى دلني إليك. اللهم اجعل الهم هما واحدا،
          <lb/>وهذا لا يتم إلا بعد الزهد في الحرام، ثم الزهد في المباح، ثم الزهد في الحلال
          <lb/>(1/54] المطلق. / اجتهد أن تمسي وتصبح وليس في قلبك ذرة من الخلق. إني أراك مليئا
          <lb/>بالشهوات واللذات، والخلق، والدنيا، والاعتماد على الأسباب، فلم تتكلم في
          <lb/>احوال الصالحين وتدعيها حالا لك؟! تخبرنا بحال غيرك وتنفق علينا من كيس
          <lb/>غيرك! تطالع الدفاتر وتستخرج منها كلامهم وتتكلم به وتوهم السامعين أن هذا
          <lb/>من خاطرك وقوة حالك ونطق قلبك؟ . ويلك: اعمل بما قالوا أولا، ثم تكلم به
          <lb/>يكون كلامك فرخ عملك، وثمرة شجرة عملك. ما يجيء هذا الأمر بمجرد رؤية
          <lb/>الصالحين والتحفظ لكلامهم؛ بل بالعمل بما يقولون وحسن الأدب في صحبتهم،
          <lb/>(4) السوس: الطبع والخلق والسجية.
          <pb n="p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>والثاني: موهبة من غير تعب، وهو نادر لآحاد الخلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: عليك بخويصة نفسك عند ضعف إيانك، وما عليك من أهلك
          <lb/>وجارك وأهل بلدك وإقليمك، فإذا قوي إيانك فابرز إلى اهلك وولدك ثم إلى
          <lb/>الخلق:
          <lb/>لا تبرز إليهم إلا ان تتدرع بدرع التقوى، وتترك على رأس قلبك خوذة
          <lb/>الايمان، وبيده سيف التوحيد، وفي جعبتك(1) سهام إجابة الدعوى، وتركب
          <lb/>حصان التوفيق، وتتعلم الكر والفر والضرب والطعان، ثم تحمل على أعداء
          <lb/>(1/56) الخالق فحينئذ تجيئك النصرة والمعونة من الجهات الست: يمينأ وشمالا وفوقا
          <lb/>وتحتا وأماما ووراء، وتأخذ الخلق من أيدي الشياطين وتحملهم إلى باب الحق
          <lb/>عز وجل. من وصل إلى هذا المقام كشفت الحجب عن عين قلبه، كيف التفت من
          <lb/>الجهات الست، أحرق نظره الحجب(7)، ولم يحجب عنه، يرفع رأس قلبه فيرى
          <lb/>العرش والسموات، وإذا أطرق رأى أطباق الأرض وساكنيها من الجن، إذا
          <lb/>وصلت إلى هذا المقام فادع الخلق إلى باب الحق عز وجل، وقبل هذا لا يجيء منك
          <lb/>شيء، إذا دعوت الخلق ولست على باب الحق عزوجل كان دعاؤك لهم وبالا
          <lb/>عليك كلما تحركت نزلت، كلما طلبت الرفعة اتضعت. ما عندك من الصالحين
          <lb/>خبر، أنت لقلقه. أنت لسان بلا جنان. أنت ظاهر بلا باطن. جلوة بلا خلوة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(56اب] جولة بلا صولة. سيفك من خشب، سهامك من كبريت ( آنت جبان لا شجاعة
          <lb/>لك. أدن سهم يقتلك. بقة(8) تقيم عليك قيامتك. اللهم قو أدياننا وإيماننا
          <lb/>وأبداننا بقربك، وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة، وقنا عذاب النار. اه:
          <lb/>(2) الجعبة: بالفتح كنانة النشاب، ج جعاب، وقد فرق بعض اللغويين الفقهاء في اللسان
          <lb/>فقالوا: الجغبة للتشاب، والكنانة للنبل. انظر تاج العروس ج 2/، 163 اساس
          <lb/>البلاغة94
          <lb/>7) نقص من (ا) (8) نقص من (1):
          <pb n="p. 71"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>العبد إذا فني عن نفسه وهواه وإرادته وعن الخلق صار في الآخرة بمعناه، وفي
          <lb/>الدنيا بصورته. يصير في علم الله عز وجل وفي قبضته سابحا في بحر قدرته. فإذا
          <lb/>اشتد خوف هذا الخائف وأشرف قلبه على التقطع من الخوف قربه الحق عز وجل
          <lb/>وعرفه نفسه، وبشره وسكن روعه كما فعل يوسف عليه السلام باخيه بنيامين (9) ،
          <lb/>نظر إليهم مجتمعين ورآه وحده متميزا منهم، فزادت رأفته له، أجلسهم يأكلون
          <lb/>موضعا واحدا وأقعده إلى جنبه واكل معه(10) / فلما فرغوا من الاكل ساره سرا (1/57]
          <lb/>وقال له: إني أخوك يوسف، ففرح، ثم قال له: أريد أن أسرقك وأتهمك فاصبر
          <lb/>على البلية، فعجب إخوته مما جرى له معه(11)، وحسدوه كما حسدوا يوسف عليه
          <lb/>السلام من قبل، فلما اظهر سرقته وعيبه جاءت كرامته وقربه منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>هكذا المؤمن إذا ولاه الله عز وجل امتحنه بالبلايا والآفات، فإذا صبر عليها
          <lb/>ميزه بالكرامة والقربة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9) ورد في هامش المخطوط هذا التفسير لاسم بنيامين: (قيل إن راحيل أم بنيامين، ماتت
          <lb/>بولادة بنيامين، ولذلك بنيامين لأن اليامين وجع الولادة) .ا.ه
          <lb/>(10) ورد في الحاشية : (في مجلس واحد وسماط عديده [أي صفوف عديده] لأنهم جلسوا للأكل
          <lb/>ثتايا ثنايا وبقي بنيامين واحدا فأكل معه يوسف عليه السلام مشتركا.) بينما ذكر عبد
          <lb/>الوهاب نجار في كتابه قصص الأنبياء (أن يرسف لم يشترك معهم في الطعام لأن المصريين
          <lb/>يعتبرون الأكل مع العبرانيين نجاسة، وسبب ذلك لثلا ينتقد المصريون عليه). انظر
          <lb/>قصص الأنبياء ص 134 دار إحياء التراث العربي
          <lb/>(11) أي من اكل يوسف مع أخيه كما ورد في قصص الأنبياء او من عناية يوسف بطعام اخيه
          <lb/>زيادة عنهم
          <pb n="p. 72"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا غلام: تسابغ (12) عند مجيء الأمر، وتمارض عند مجيء النهي وغب
          <lb/>واسكت عند مجيء الآفات والأقدار(12)، كن كأنك ميت فيما يرجع إلى جلب
          <lb/>النفع إليك ودفع الضرر عنك. المحب يسمع ويبصر بالإضافة(14) إلى الحق
          <lb/>(57ب] عز وجل وهو أعمى وأصم بالاضافة إلى الخلق. قد أحاطه الشوق على ( حواسه
          <lb/>الخمس، قالبه مع الخلق ومعناه مع الخالق، كائن بائن (15): على الأرض أقدامه
          <lb/>وفي السماء همته، وفي قلبه همومه والخلق لا يشعرون بذلك، يرون أقدامه ولا يرون
          <lb/>همته وهمومه؛ لأنهما في خزانة القلب التي هي خزانة الحق عز وجل. اين أنت من
          <lb/>هذا يا كذاب؟! أنت قائم مع مالك وولدك وجاهك وشركك بالخلق والأسباب
          <lb/>وأنت تدعي قرب الحق عز وجل! الكذب ظلم؛ لأن حقيقة الظلم وضع الشيء في
          <lb/>غير موضعه، تب من كذبك قبل أن يعود عليك شؤم كذبك إصحب القوم فإن
          <lb/>من صفاتهم أنهم إذا نظروا إلى شخص وجعلوا همتهم إليه أحبوه، وإن كان ذلك
          <lb/>(1/58) المنظور إليه يهوديا أو نصرانيا أو مجوسيا؛ ( فإن كان مسلما زاد إيمانه ويقينه وثباته،
          <lb/>وإن كان غير ذلك شرح الله صدره للإسلام . يا غافلين عن الحق عز وجل وعن
          <lb/>الصالحين من عباده، الأموال والأولاد لا تقربك إلى الحق عز وجل، وإنما يقربكم
          <lb/>اليه التقوى والعمل الصالح. الكفار كانوا يتقربون إلى الشياطين (11) والملوك
          <lb/>بأموالهم وأولادهم ثم قالوا: إن أراد الله عز وجل يوم القيامة نتقرب إليه بأموالنا
          <lb/>وأولادنا فعلنا فأنزل الله عز وجل {وما أموالكم ولا أولادكم بالتي تقربكم عندتا
          <lb/>رزلفى إلا من آمن وعمل صالحا فأولئك لهم جزاء الضعف بما عملوا وهم في
          <lb/>(12) شيء سابغ أي كامل واف. انظر التاج مادة سبغ
          <lb/>(13) نقص من (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>(14) أي إذا أمره الله سبحانه وتعالى سمع وأبصر وعمل.
        </p>
        <p>
          <lb/>(15) أي بمعنى ظاهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>(16) في (ا) السلاطين.
          <pb n="p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الغرفات آمنون} [سورة سبأ 37/34] . إذا تقربتم إلى الحق عز وجل بأموالكم
          <lb/>وأنتم في الدنيا نفعكم ذلك، وإذا علمتم أولادكم الخط والقرآن والعبادة،
          <lb/>وقصدتم ( التقرب إلى الله عز وجل نفعكم ذلك، تجدون ثواب ذلك بعد موتكم. 587/ب)
          <lb/>قد أخبركم أن جميع ما أنتم فيه لا ينفع، وإنما ينفع الايمان والعمل الصالح
          <lb/>والصدق والتصديق، ما يزال هذا المؤمن العارف الصالح يرضي الرسول بالعمل
          <lb/>معه حتى يستأذن لقلبه على ربه عز وجل، يكون كالغلام بين يديه، فإذا طالت
          <lb/>خدمته قال: يا أستاذ أرني باب الملك، اشغلني معه، أوقفني موضعا أراه، أترك
          <lb/>يدي من حلقه باب قربه، فأخذه معه وقربه من الباب. قيل له: يا محمد ما معك؟
        </p>
        <p>
          <lb/>يا سفيرا، يا دليلا، يا معلما، فيقول: إنك تعلم. فريخ قد ربيته ورضيته لخدمة
          <lb/>هذا الباب، ثم يقول لقلبه: ها أنت وربك، كما قال جبريل عليه السلام / له لما 1/597]
          <lb/>رقى به إلى السماء، ودنا من ربه عز وجل، ها أنت وربك عزوجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: هات العمل الصالح وخذ قرب من رب العالمين، أما أهل الجنة:
          <lb/>فهم في الغرفات آمنون من آفات الدنيا، ومن الصبر على الفقر، ومؤنة العيال
          <lb/>والأمراض والأسقام، والغموم والهموم، آمنون من الموت، ومن شرب كأسه مرة
          <lb/>أخرى، ومن مسائلة منكر ونكير يدخلون إلى الجنة وتغلق الأبواب خلفهم، فلا
          <lb/>خروج لهم منها أبد الآباد.
        </p>
        <p>
          <lb/>راحة أهل الجنة في دخوهم إليها، وأما المحبون فلا راحة لقلوبهم ولو دخلوا
          <lb/>الف ألف جنة حتى يروا محبوبهم، ما يريدون مخلوقا وإغا يريدون خالقا،
          <lb/>ما يريدون النعيم إنما يريدون المنعم، يريدون الأصل لا الفرع، هم نزاع /597/ب]
          <lb/>العشائر (17)، مفردوا الملك، ضاقت أرض قلوبهم بما رحبت. عندهم شغل شاغل
          <lb/>(17) هو الذي نزع عن أهله وعشيرته: أي بعذ وغاب، وقد ورد في الحديث الشريف الذي
          <lb/>رواه ابن ماجه، كتاب الفتن، باب بده الإسلام غريبا،988: وطوب للغرباءه،
          <lb/>قيل: من هم يا رسول الله، قال: "النزاع من القبائل". أي طوى للمهاجرين الذين
          <pb n="p. 75"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بحذاء قلبي من اعتذر إليه وأتحفظ منه. هذا القلب إذا صح وثبتت أقدامه على
          <lb/>باب الحق عز وجل، وقع في تيه التكوين، وفي واديه وفي بحره، يكون تارة
          <lb/>بكلامه، وتارة بهمته، وتارة بنظره، يصير فعل الله عز وجل، وينعزل. هو يفنى
          <lb/>وهو يبقى. القليل منكم من يؤمن بهذا، والاكثر منكم من يكذب به، الايمان بهذا
          <lb/>ولاية، والعمل به نهاية. ما يجحد أحوال الصالحين إلا دجال منافق راكب هواه / [1/61]
          <lb/>هذا الأمر مبني على الاعتقاد الصحيح، ثم العمل بظاهر الحكم يورث المعرفة بالله
          <lb/>عزوجلي والعلم به . يصير الحكم بينه وين الخلق، والعلم بينه وين ويه
          <lb/>عزوجل، تصير أعماله الظاهرة فرة بالإضافة إلى جبل أعماله الباطنة، تسكن
          <lb/>جوارحه، وقلبه لا يسكن، عينا رأسه تنام وعينا قلبه لا تنام، يعمل قلبه ولا يفتر
          <lb/>ويذكر وهو نائم . متى تعرفون الدنيا فتتركوها وتكونون مطلقين لها14 . متى تتركون
          <lb/>الحسد لاخوانكم والتمني لما في ايديهم. ويلك تحسد أخاك المسلم على زوجته
          <lb/>وولده وداره وما في يده من الدنيا، وذلك شيء خلوق له ليس لك فيه حظ. تتمخى
          <lb/>زوجته وهي خلوقة له دنيا وأخرىا تتمنى سعة الرزق وقد سبق القلم بضيقه،
          <lb/>فأنت معاقب!/ وممقوت، لأنك تطلب مالم يقسم لكا كم تسعى في طلب الدنيا 213/ب]
          <lb/>وتحرص وليس لك منها إلا ماقد قسم لك.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم أيقظ قلوبنا من غفلامها، أيفظنا لك، وأوقفنا في خدمتك، وآتنا في
          <lb/>الدنيا حسنة وفي الأخرة حسنة وقنا عذاب النار. اه.
          <pb n="p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>معرفة، والمعرفة علما، فحينئذ تصير جهيدا لله عز وحل (21)، تأخذ من يد الأغنياء
          <lb/>وتعيد إلى الفقراء، تصير صاحب المطبخ تجري الأرزاق على يد قلبك وسرك.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا كرامة لك يا منافق حتى تكون كذلك. ويلك، ما تهذبت على يد شيخ متورع
          <lb/>زاهد عالم بحكم الله عز وجل وعلمه. ويلك، تريد شيئا بلا شيء، ما يقع بيدك
          <lb/>إذا كانت الدنيا لا تحصل إلا بتعب فكيف ما عند الله عز وجل؟ أين أنت من
          <lb/>الذين وصفهم الله عز وجل في كتابه بكثرة عبادته فقال / { كانوا قليلا من الليل (63(1)
          <lb/>ما يهجعون وبالأسحار هم يستغفرون} [سورة الذاريات 1817/51] لما علم
          <lb/>منهم الصدق في عبادته أقام لهم من يننههم، ويقيمهم من فرشهم. قال النبي صلى
          <lb/>الله عليه و[آله وصحبه] وسلم يقول الله عز وجل لجبريل عليه السلام: يا جبريل
          <lb/>أقم فلانا وأنم فلانأ"(22) . القوم إذا انتبهت خطا قلوبهم إلى الله عز وجل رأوا في
          <lb/>المنام مالم يروه في اليقظة، ترى قلوبهم وأسرارهم شيئا لا يرونه في اليقظة، صاموا
          <lb/>وصلوا وجاهدوا أنفسهم بالجوع، وكسروا الأعراض، وواصلوا الضياء بالظلام في
          <lb/>أنواع العبادة، حتى حصلت لهم الجنة، فلما حصلت فم الجنة قيل لهم: الطريق
          <lb/>غير هذا، وهو طلب الحق عز وجل، فتصير أعمالهم من حيث القلوب، فإذا
          <lb/>و ص لت إليه ثبتت ونبتت عنده. من علم ما يطلب هان عليه (ما يبذل من قواه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجهده في طاعة ربه عز وجل. ما يزال المؤمن في تعب حتى يلقى ربه عز وجل
          <lb/>وهذا قال النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم: "لا راحة للمؤمن من غير
          <lb/>لقاء ربه عز وجل"(24). عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم قال: "إذا
          <lb/>مات المؤمن ودخل إلى قبره، وسأله منكر ونكير وأجابهما، أذن لروحه بالصعود إلى
          <lb/>(21) أي مجاهدا في سبيل الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>(22) لم نعثر عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(23) رواه أحمد في الزهد في فضل أي هريرة،194 وأبو نعيم في الحلية 1/، 136
          <lb/>13318 ورواه وكيع في الزهد عن ابن مسعود رضي الله عنه، باب راحة المؤمن، 86
          <lb/>77
          <pb n="p. 79"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قلوب القوم فتجافت جنوهم عن المضاجع، سمعت معانيهم بعد سماع
          <lb/>صورهم، سمعت الطيور مع سماع الأقفاص، سمعوا قول الحق عز وجل في
          <lb/>بعض كلامه: (كذب من ادعى محبتي إذا جنه الليل نام عني)(21). خجلوا
          <lb/>واستحيوا من هذه المعاينة فقاموا بين يديه في ظلمة الليل، صفوا أقدامهم بين
          <lb/>يديه، آرسلوا دموعهم ( على خدودهم، خاطبوه بدموعهم، ودخلوا عليه بأقدام [1/65]
          <lb/>قلوبهم، ووقفوا بين يديه على قدمي الخوف والرجاء، خوفا من الرد ورجاء أمن
          <lb/>القبول. ياقوم: اخدموا هذا الحكم الظاهر، اعملوا بكتاب الله عز وجل وسنة
          <lb/>نبيه، وأخلصوا في أعمالكم، ثم انظروا ماذا ترون من ألطافه وكرامته وطيب
          <lb/>مناجاته. يا محرومين، يا آبقين(27)، يا مدبرين، آقبلوا. يا هاربين ارجعوا،
          <lb/>لا تهربوا من سهام الآفات، إنما هو توهيم، اثبتوا وقد كفيتم شرها وأمرها،
          <lb/>اثبتوا، مايقع فيكم شيء غيركم، ترسها صدور الصديقين، ما آنتم أهلها،
          <lb/>ما هي لكم ولا أنتم لها(28)، أنتم نظارة، أنتم تبع، أنتم مكثروا سواد القوم ، ومن
          <lb/>كثر سواد قوم فهو منهم. المؤمن له ثلاث أعين: عين( الرأس: ينظر بها إلى [65/ب]
          <lb/>الدنيا، وعين القلب: ينظر بها إلى الآخرة، وعين السر: ينظر بها إلى الحق
          <lb/>عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>عين الرأس تفنى مع الدنيا، وعين القلب تفنى (29) مع الآخرة، وعين السر
          <lb/>تبقى مع الحق عز وجل في الدنيا والآخرة؛ لأنها ناظرة إليه دنيا وآخرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>المؤمن الذي هذه صفته إذا كان في العمران فهو رحمة لأهل العمران، لولاه
          <lb/>لخسف بتلك الناحية، ولو وقعت الحيطان على أهلها، صدقوا بهذا وآمنوا به، ولا
          <lb/>(26) لم نعثر عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(27) الآبق: العبد الهارب من سيده.
        </p>
        <p>
          <lb/>(28) أنتم لها: نقص من ().
        </p>
        <p>
          <lb/>(29) في (1): تبق.
          <pb n="p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يده، وفتلا في حباله(23)، إن اتهمت شيخك فلا تصحبه؛ فإنه لا تصح لك
          <lb/>صحبته ولا إرادته، المريض إذا اتهم الطبيب لم يبرأ بمداواته.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: لا تشتغل بما لا يعنيك، فيفوتك ما يعنيك، ذكرك لأحوال غيرك
          <lb/>وعيونه مما لا يعنيك، وذكرك لأحوال نفسك مما يعنيك.
        </p>
        <p>
          <lb/>صاحب النفس والهوى الطبع كل كلامه عليه لا له، كحاطبة الليل
          <lb/>ما يدري ( مايقع بيده، إذا اطمانت النفس وانخمدت ثاثرة الهوى والطبع عنهاا[1/67]
          <lb/>ترعرع العقل، وقوي الإيمان، جاء السكون، جاء التمييز بين الحق والباطل،
          <lb/>فيمسك عن الباطل ويتكلم بالحق، ثم يأتيه الحكم فيعمل به، يصير عبدا له،
          <lb/>يطيع الرسول في امره ونهيه؛ لأنه سمع قول الحق عز وجل ... وما نهاكم عنه
          <lb/>انتهوا (سورة الحشر 7/59]. اعلم أن هذا عام في جميع ما أت به من
          <lb/>الأوامر والنواهي، فيتمثل أمره في الطاعات، وينتهي في الزلات، فحينئذ يصير
          <lb/>مسلما تقيا؛ فإذا تحقق في ذلك صار عارفا بالله عز وجل، عالما به يصير عنده
          <lb/>سكوت وصمت، وإصغاء لما يقال له في قلبه، يصير عنده حديثا دائما، واصغاء
          <lb/>وفرحة دائمة. اللهم ارزقنا لذلة قربك، وطيب مناجاتك / والفرح بك، وآتنا في (27/ ب]
          <lb/>الدنيا حسنة وفي الأخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(33) أي شدا في ازره.
          <pb n="p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>من صح زهده في الخلق صحت رغبتهم فيه، وانتفعوا بكلامه وبالنظر إليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا صح زهد القلب في الخلق، وزهد السر في جميع ما عند الحق عز وجل سوى
          <lb/>القرب، كان القرب في الدنيا خليله، وفي الآخرة أنيسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا علمت الخلق بعلم الله، وعرفتهم بمعرفته غابت عنك صفاتهم، ينعدم
          <lb/>عندك الجن والأنس والملك، يوصف قلبك بصفة أخرى، وكذلك سرك يتنخى
          <lb/>عن قشرة وجودك قشر عادة بني آدم عليه السلام. يأتي الحكم فيصير قميصا
          <lb/>عليك، فتكون في الأرض متلبسأ بأمر نفسك، وخلق ربك عز وجل وأمره، ويأتي
          <lb/>(8/] العلم ( الرباني الالهي، فيصير قميصا على قلبك وسرك. لا تنعزل في صومعتك
          <lb/>مع الجهل؛ فإن الانعزال مع الجهل فساد كلي؛ ولهذا قال النبي صلى الله عليه
          <lb/>و[آله وصحبه) وسلم: "تفقه ثم اعتزل"(34). لا ينبغي لك أن تقعد في صومعة
          <lb/>وعلى وجه الأرض شيء تخافه وترجوه، لا ينبغي لك سوى مخوف واحد وهو الله
          <lb/>عزوجل. العبادة بترك العادة. لا كانت(35) العادة حتى تصير موضع العبادة.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تطلبوا التعلق (36) بالدينا والآخرة والخلق، وتعلقوا بالحق عزوجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تبهرجوا(37)؛ فإن الناقد بصير، ما يأخذ منكم إلا بمحك:
          <lb/>(34) ذكره الغزالي في الإحياء 236/2 عن النخعي. ورواه أبو نعيم عن الربيع بن خيثم . وراه
          <lb/>أحمد في الزهد عن مطرف أنه قال: تفقهوا ثم اعتزلوا وتعبدوا. انظر الكشف للعجلوني،
          <lb/>(35) قصد بها الدعاء بالذم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(36) نقص من (ا).
        </p>
        <p>
          <lb/>(37) البهرج: الانتقال من الاستواء إلى غير الاستواء. انظر مادة بهرج، لسان العرب.
          <pb n="p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>البهرج الذي معكم، ارموا به لا تعذوه شيئا، ما يأخذ منكم إلا ما يدخل
          <lb/>الكير ويصفو من الدغل (28)، فلا تحسبوا أن الأمر سهل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأكثر منكم يذعون الإخلاص وهم / منافقون، لولا الامتحان لكثرت 687/ب]
          <lb/>الدعاوي. من ادعى الحلم نمتحنه بالاغضاب، ومن اذعى الكرم نمتحنه بالطلب
          <lb/>منه، وكل من ادعى شيئا امتحناه بضده.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا ترك العبد الدنيا والآخرة، وخرج مما سوى الله عز وجل وحصل (39) قلبه
          <lb/>في دار قربه ومنته ولطفه لا يكلفه تحصيل الطعام والشراب واللباس، أو شيء من
          <lb/>مصالحه، يتنزه قلبه عن الاشتغال بذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم تريدون شيئا بلا شيء، ما يقع بأيديكم أدوا الثمن وخذوا المثمن، من
          <lb/>تعنى(4) تهنى. احتملوا حزن الدنيا وهمها حتى يحصل لكم فرح الآخرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>كان نبيكم محمد صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم طويل الحزن، دائم
          <lb/>التفكر، كان كثير العبادة وقد غفر له ما تقدم من ذنبه وما تأخر، /كان يتفكر تارة [1/29]
          <lb/>في الخلق وتارة في الخالق، كان يتفكر فيما يتم على أمته من بعده. كان الحسن
          <lb/>البصري (41) رحمة الله عليه إذا خرج من بيته كأنه قد نبش من قبره، وأثر الحزن
          <lb/>(38) الدغل: الفساد. (39) في (أ): وصل.
        </p>
        <p>
          <lb/>40)اي تقب.
        </p>
        <p>
          <lb/>(41) هو الحسن بن يسار البصري، أبو سعيد مولى زيد بن ثابت الأنصاري رضي الله عنهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>ابوه يسار من سبي ميسان؛ وهي كورة واسعة كثيرة النخل بين البصرة وواسط. سكن
          <lb/>المدينة، وأعتق فيها وتروج بها في خلافة عمر بن الخطاب رضي الله عنه، فولد له الحن
          <lb/>رحة الله عليه لستين بقيتا من خلاقة عمر
          <lb/>كان سيد أهل زمانه علما وعملا. روى عن عمران بن حصين والمغيرة بن شعبة
          <lb/>و عبد الرحن بن سمره، وسمرة بن جندب، وغيرهم كثير من الصحابة، وروى عنه كتيه
          <lb/>من التابعين وخلق كثير انظر سير أعلام البلاء4 /563
          <pb n="p. 84"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>والكآبة على وجهه الحزن دأب المؤمن في جميع أحواله حتى يلقى ربه عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>القوم لا يزالون على قدم الخرس إلى أن يأتيهم الأذن بالنطق على الخلق، يجمع
          <lb/>بينهم وبين المريدين الصالحين؛ فينطقون عليهم ويدلونهم على مرادهم، يصير لهم
          <lb/>نطقا كليا، فإذا مالت قلوبهم إلى الخلق جاءتهم يد الغيرة بالقبض واللجام، يغلق
          <lb/>الباب من دونهم حتى يعتذروا ويتوبوا، فإذا تحققت توبتهم فتح لهم الباب وقربت
          <lb/>قلوبهم
          <lb/>(169 يا موتى القلوب: ما قعودكم عندي يا عبيد الدنيا والسلاطين ( يا عباد
          <lb/>الأغنياء، يا عبيد الغلاء والرخص؟!.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم لو بلغ ثمن حبة من الحنطة دينارا لا أبالي:
          <lb/>المؤمن لا يهمه رزقه لقوة يقينه واتكاله على ربه عز وجل، لا تعد نفسك مع
          <lb/>المؤمنين، انعزل عنهم. سبحان من أوقفني بينكم! كلما طال جناحي جامت يد
          <lb/>القدرة وقصته، وكلما طال جناح العلم قصه مقراض الحكم. إقبلوا قولي ونصحي
          <lb/>عليكم بدلالات التوحيد والإصغاء إلى كلامات الصديقين والأولياء، هي كالوحي
          <lb/>من الله عز وجل ينطقون عنه ويأمرهم من وراء مأمور العالم الطغام (42). أنت
          <lb/>هوس تؤلف كلامك من الكتب وتتكلم به، إن ضاع كتابك ما تصنع؟ أو وقع
          <lb/>1/70] الحريق في كتبك؟ أو انطفىء مصباحك الذي / تبصر به؟ أو انكسرت جرتك
          <lb/>فتبدد الماء الذي فيها؟ أين مقدحتك وحراقتك وكبريتك ومعينك؟ من تعلم وعيل
          <lb/>وأخلص صارت المقدحة والمعين في قلبه، يصير في قلبه نور من نور الله عز وجل،
          <lb/>يسسضيء به هو وغيره، تنحوا يا أبناء القلقلة، يا أبناء الصحف المؤلفة بأيدي
          <lb/>النفوس والأهواء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلكم تنازعون المخطوطة، تنقصمون وتهلكون ولا يتغير خطه، كيف يتغير
          <lb/>(42) قوم طغام: أي طائشون وجاهلون انظر لسان العرب مادة (طغم)
          <pb n="p. 85"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>السابقة والعلم بجهدكم. كونوا مسلمين ومسلمين، أما سمعتم قوله عز وجل:
          <lb/>الذين آمنوا بآياتنا وكانوا مسلمين} (سورة الزخرف 43 /69).
        </p>
        <p>
          <lb/>حقيقة الاسلام الاستسلام. القوم استطرحوا بين يدي ربهم عز وجل، ونسوا
          <lb/>لم وكيف وافعل ولا تفعل. يعملون آنواع الطاعات) وهم وقوف على قدم [70/ب]
          <lb/>الخوف؛ وهذا وصفهم الحق عز وجل فقال: يؤتون ما اتوا وقلوبهم وجلة...
        </p>
        <p>
          <lb/>(سورة المؤمنون 60/23) يمثلون أوامري، وينتهون عن مناهي، ويصبرون على
          <lb/>بلاثي، ويشكرون على عطائي، ويسلمون أنفسهم وأموالهم وأولادهم وأعراضهم
          <lb/>الى يد سابقتي. وقلوبهم وجلة، خائفة مني
          <lb/>يا مغترا بدنياه وصفائه، عن قريب ينقلب صفاك كدرا، وغناك فقرا،
          <lb/>وسعتك ضيقا، لا تغتر بما أنت فيه، وعليك بالمواظبة على مجالس الذكر، وحسن
          <lb/>الظن بالشيوخ العمال بالعلم، والاستماع منهم بما يقولون، إذا صحت صحبة المريد
          <lb/>للشيخ لقمه وزقه (43) من في (44) قلبه طعام المعرفة وشرابها.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا مريدين فرغوا قلوبكم من الخلق وقد رايتم العجب / غدا يقال لأهل 1/713]
          <lb/>الجنة: ادخلوا الجنة، واليوم إذا اطلع عز وجل على قلوب خواصه من عباده فرآها
          <lb/>فارغة من الدنيا والجنة وما سواه فيقول لهم: ادخلوا جنة قربي عاجلا وآجلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلكم لا توافقوا نفوسكم على مخاصمة ربكم عز وجل، اغذى عدوكم انفسكم
          <lb/>التي بين جنوبكم، كلما أشبعتموها وأرويتموها وسمنتموها أكلتكم، تصير سبعا
          <lb/>ضاريا اقطعوا عنها حظوظها وشهواتها، ووفوها حقوقها وهي ما لا بد منه، لها
          <lb/>كسرة لسد الجوعة، وخرقة لستر العورة وذلك شرط طاعة الله عز وجل. قل لها:
          <lb/>لا أعطيك حقك حتى تطيعين الله عزوجل، وتصومين وتصلين وتفعلين جميع
          <lb/>ما آمرك به من الطاعات. ناظرها ( مناظرة، فإذا دمت على هذا مات شرها وبقي [71/ب]
          <lb/>(43) الزق: إطعام الطائر فرخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>4) فمه
          <pb n="p. 86"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>خيرها. أطعمها الحلال وقد اطمانت. لا تأمنها فالنفاق دأبها ولذاتها، تصلي
          <lb/>وتصوم وتحمل المشاق حتى تسمع مدحها من الخلق، والذكر لها في المحافل.
        </p>
        <p>
          <lb/>تعلموا فإن من لا يرى المفلح لا يفلح. إذا طهر قلب العبد المؤمن من نجاسة
          <lb/>الرياء والنفاق كانت ركعتان منه خيرا من ألف ألف ركعة ممن لم يطهر قلبه منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا منافق: كل نفاقك من نفسك، اقطع مواد نفسك وقد زلت لخالقها وقد
          <lb/>انقطع شرها، النفس تريد تربية وصنعة حتى تصلح وتحمل ما تحمل، مثلها كمهرة
          <lb/>اشتريتها وهي صغيرة لا تقدر [أن] تحملك ولا تحمل رحلك، الست تربيها
          <lb/>(1/72] وتدرجها من شيء إلى شيء حتى) تطمئن وتحمل متاعك وتمشي تحتك في
          <lb/>الفيافي(45) والقفار. أنت عاشق لنفسك، لا تقدر أن تخالفها، تقودك إلى حيث
          <lb/>تريد يوما بعد يوم وقد جاءك حتفك، وقد جعلت طاعتك في التسويف، تقول:
          <lb/>اليوم أتوب وغدا أتوب، سوف اتفرغ لطاعة ربي عز وجل، سوف أقضي ما في
          <lb/>ذمتي من الديون والمظالم، سوف أفعل كذا وكذا، فبينما أنت كذلك في غمرات
          <lb/>اغترارك إذ جاءك الموت، يأخذك ويأتيك بغتة، فلا تقدر [أن] تتخلص منه،
          <lb/>وتبقى ذنوبك وديونك ومعاصيك معبأة عليك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك: تجمع دينارا فوق دينار وليس لجمعك منتهى، كل ذلك عقارب
          <lb/>1721] عليك، وحيات تلسعك. الدينار دار نار ( والدراهم دار هم. الدنيا اشتغال
          <lb/>والآخرة اهوال، والعبد بينهما إلى أن يستقر به القرار؛ فإما إلى جنة أو إلى نار.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: لا تأكل ما لا تعلم أصله وفرعه، اكل (41) الحرام يسود القلب. كل
          <lb/>من لا صبر له (27) كيف ياكل الحلال؟ فإن آكل الحلال(48) من له صبر على محاربة
          <lb/>45) الفيافي: الصحراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>(46) في (1): اصل اكل الحرام.
        </p>
        <p>
          <lb/>(47) اي من لا يصبر عن اكل الحرام لا يستطيع أن يصبر على الحلال.
        </p>
        <p>
          <lb/>(48) فإن آكل الحلال: نقص من (1).
          <pb n="p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>النفس والهوى والشيطان، المحارب الصابر يأكل الحلال. اللهم ارزقنا الحلال،
          <lb/>وباعذ بينتا وبين الحرام، وارزقنا من فضلك وخيرك وقربك، ارزق قلوبنا وأسرارنا
          <lb/>وجوارحنا ذلك آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>القوم عقلاء بالإضافة إلى الآخرة، ومجانين بالإضافة إلى الدنيا. عقلاء مع
          <lb/>القلوب، وجانين مع النفوس، لا تحقروهم، وتؤذوهم ولا تظلموهم فإن لهم من
          <lb/>ينصرهم. المؤمن نصرته ( مؤخره لا يموت حتى يشتفي من ظالمه، وينصر عليه. [1/73]
          <lb/>يرى جنازته ونيب أمواله، وانتقال ما كان فيه إلى عدوه، يرى استباحة حريه.
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم: "إذا ظلم من لا ناصر له إلا
          <lb/>الله عز وجل يقول الله عز وجل: "وعزتي وجلالي لأنصرنك ولو بعد حين"(49) .
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا وجذت الحق عز وجل رأيت الأشياء منه، لا يبقى لك عدو ولا يبقى لك
          <lb/>عند(50) أحد حق، تستغني بالله عز وجل عن طلب الحقوق، يتجوهر قلبك
          <lb/>ويصفو سرك. من عمل لله عز وجل وأطاعه ووحده أغناه عن العمل في الأسباب
          <lb/>والتعلق بها، ولا يلقى إلا خيرا في جميع أحواله.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم تول أمورنا، ولا تكلنا إلى أنفسنا(51) ولا إلى أحد من خلقك وآتنا في
          <lb/>183ب
          <lb/>الدنيا حسنة وفي الآخرة ( حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(49) لم نجده بهذا اللفظ وقد رواه أحمد في المسند قطعة من حديث طويل عن آبي هريرة رضي
          <lb/>الله عنه، 8030 بلفظ ثلاثة لا ترذ دعوتهم: الصائم حتى يفطر، والامام العادل، ودعوة
          <lb/>المظلوم يرفعها الله فوق الغمام، ويفتح لها أبواب السماء ويقول الرب عز وجل: وعزتي
          <lb/>لأنصرنك ولو بعد حين.
        </p>
        <p>
          <lb/>كما رواه ابن حبان في صحيحه، باب وصف الجنة وأهلها، ذكر الاخبار عن وصف
          <lb/>بناء الجنة التي أعدها الله جل وعلا لأوليائه ولأهل طاعته، ،7344 كما رواه ابن ماجه،
          <lb/>(50) عدو ولا يبقى لك عند: نقص من (ا).
        </p>
        <p>
          <lb/>(51) إلى أنفسنا ولا: نقص من (أ).
          <pb n="p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>يا عباد الله كونوا عقلاء، واجتهدوا أن تعرفوا معبودكم قبل مماتكم، سلوه
          <lb/>جميع حوائجكم في ليلكم ونهاركم. السؤال له عبادة، إن أعطا وإن لم يعط،
          <lb/>لاتتهموه ولا تستعجلوه ولا تسأموا من السؤال، سلوه على قدم الذل، وإذا
          <lb/>تأخرت إجابتكم فلا تعترضوا عليه؛ فإنه أعلم بمصالحكم منكم. اسمعوا هذا
          <lb/>الكلام وافهموه، واعملوا به. هو كلام على جادة مستقيمة، كلام مجرب.
        </p>
        <p>
          <lb/>واحزناه عليكم. كيف تموتون وما عرفتم ربكم عز وجل؟! ويحكم: كيف
          <lb/>تقدمون على من لم تتعرفوا إليه ولم تعاملوه، ولم تستضيفوا به وتاكلوا من ذكر
          <lb/>(1/74] ضيافته. عاملوه ( وقد ربحت معاملتكم، اتخذوا عنده يدا قبل وصولكم إليه،
          <lb/>أكرموا الفقراء والمساكين، وواسوهم بشيء من أموالكم وقد اتخذتم يدا، إذا فعلتم
          <lb/>ذلك اكرمكم وأحسن إليكم دنيا وأخرى(52). هذا المال الذي في أيديكم ما هو
          <lb/>لكم، هو وديعة عندكم، هو مشترك بينكم وبين الفقراء، لا تملكوا الوديعة على
          <lb/>صاحبها فيأخذها من أيديكم. إذا طبخ أحدكم قدرا فلا يأكل وحده بل يطعم منه
          <lb/>جاره والسائل الذي يأي إلى بابه، والضيف الذي يستضيف به، لا تردوا
          <lb/>السؤال(52) مع القدرة على عطاياهم؛ فإن ردهم سبب لزوال النعم. عن النبي
          <lb/>(52) ورد عن النبي صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم: "اتخذوا عند الفقراء أياي فإن لهم
          <lb/>دولة يوم القيامة" رواه أبو نعيم في الحلية من حديث إبراهيم بن فارس عن وهب وذكره
          <lb/>السخاوي في المقاصد الحسنة، 17 بزيادة: (فإذا كان يوم القيامة نادى مناد: سيروا إلى
          <lb/>الفقراء فيعتدر إليهم كما يعتذر أحدكم إلى أخيه في الدنياه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(53) السؤال: جمع سائل، وكذلك السألة، هذا من باب حث المؤمن على حسن الظن بالسائل
          <pb n="p. 90"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>(75/ب) في) فيافي المعرف، وقفار العلم، يصير في منزل الأمان (56) مما سواه؛ فلا يتسلط
          <lb/>عليه العصيان، ومتابعة الشيطان، وخالفة الرحمن. يا مستعجلين أثبتوا، يا طالبين
          <lb/>لجيء الأشياء قبل حينها لا تفعلوا، أما سمعتم قول النبي صلى الله عليه و[آله
          <lb/>وصحبه] وسلم: "العجلة من الشيطان والتؤدة من الرحمن"(57). الشيطان يأمر
          <lb/>بالعجلة لأجل جهله بالأحوال والعصيان للرحمان، التؤدة من الرحمن لعلمه
          <lb/>بالمصالح. من أحب الله عز وجل لا تبقى له معه إرادة؛ لأنه لا إرادة لمحب على
          <lb/>ارادة المحبوب، وهذا يعرفه كل محب قد ذاق طعم المحبة، المحب فان مع محبوبه
          <lb/>كالعبد بين يدي سيده، العبد العاقل الطائع لسيده لا يخالف سيده ولا يعارضه في
          <lb/>(1/76] شيء ا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلك: أنت لا محب ولا محبوب، ولا ذقت طعم المحبة ولا طعم المحبوبية.
        </p>
        <p>
          <lb/>المحب حذر منزعج والمحبوب ساكن. المحب في شقاء والمحبوب في دعة. تدعي
          <lb/>المحبة وتنام عن محبوبك. قال الله عز وجل في بعض كلامه: "كذب من ادعى
          <lb/>محبتي حتى إذا جاءه الليل نام عني (58). منهم من لا ينام إلا غلبة، ينام سنة، ينام
          <lb/>في سجوده. عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: "إذا نام العبد
          <lb/>في سجوده باهى الله عز وجل به ملائكته، يقول: أما ترون عبدي روحه عندي
          <lb/>(56) في (أ): الإيمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(57) أخرجه الترمذي في السنن من أبواب البروالصلة، باب ما جاء في التأني والعجلة،
          <lb/>2013 بلفظ الأناة من الله والعجلة من الشيطان، وقد أخرجه البيهقي في السنن
          <lb/>الكبرى، كتاب آداب القاضي، باب التثبت في الحكم، 1/،104 بلفظ "العجلة من
          <lb/>الشيطان والتؤده من الرحمان". ويشهد له ما رواه مسلم في صحيحه، كتاب الايمان، باب
          <lb/>الأمر بالايمان بالله ورسوله وشرائع الدين، ،25،عن النبي صلى الله عليه [وآله وصحبه]
          <lb/>وسلم قال لأشج عبد القيس: "إن فيك خصلتين يحهما الله : الحلم والأناة".
        </p>
        <p>
          <lb/>(58) لم نعثر عليه
          <pb n="p. 91"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وجسده في طاعتي بين يدي"(54). الذي يغلبه النوم في صلواته هو في صلاة؛ لأن
          <lb/>نيته في الصلاة، وجاءته الغلبة قهرا، والحق عز وجل لا ينظر إلى الصورة وإنما ينظر
          <lb/>إلى النية(6) / وإلى المعنى:
          <lb/>767ب]
          <lb/>العارف إذا زهد في الآخرة يقول لها: (تنح عني فإني طالب باب الخق
          <lb/>عز وجل، أنت والدنيا عندي واحد، الدنيا كانت تحجبني عنك، وأنت تحجبيني
          <lb/>عن ربي عز وجل، لا كرامة لكل من يحجبني عنه) .
        </p>
        <p>
          <lb/>اسمعوا هذا الكلام؛ فإته لب علم الله عز وجل ولب ارادته من خلقه وفي
          <lb/>خلقه، وهو حال الأنبياء والمرسلين والأولياء والصالحين.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عباد الدنيا وعباد الآخرة: أنتم جهال بالله عز وجل وبدنياه وآخرته، أنتم
          <lb/>حيطان، أنت صنمك الدنيا، وأنت صنمك الآخرة، وأنت صنمك الشهوات
          <lb/>واللذات، وأنت صنمك الحمد والثناء وقبول الخلق لك. كل ما سوى الله
          <lb/>عزوجل صنم. القوم يريدون وجهه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم القيامة قريبة منكم، إنما هي مد وجزر، إنما ( هي نومة القذر(61 [77/1]
          <lb/>ويقظه، إتما هي اعراض واقبال اليس الصبح بقريب [سورة هود
          <lb/>(59) ذكره ابن حجر في تلخيص الحبير 1/، 120 وقال: رواه البيهقي في الخلافيات من حديث
          <lb/>أنس. وابن شاهين في الناسخ والمنسوخ من حديث المبارك ابن فضالة، والدارقطني في
          <lb/>العلل كما أخرجه ابن سمعون في الأمالي 172/1
          <lb/>(10) إشارة لما رواه مسلم في كتاب (البر والصلة)، باب (تحريم ظلم المسلم وخذله)،
          <lb/>رقم،2564 "إن الله لا ينظر إلى أجسادكم ولا إلى صوركم ولكن ينظر إلى قلوبكم"
          <lb/>واشار بأصبعه إلى صدره.
        </p>
        <p>
          <lb/>(11) اي نومة ذات مقدار معلوم، او هي نومة مدبرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>انظر اللسان وتاج العروس مادة (قدر):
          <pb n="p. 92"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>81/11]. يوم القيامة يوم المتقين، يوم نصرة المتقين، يوم فرح المتقين. المتقون
          <lb/>هم الذين اتقوا الله عز وجل في خلواتهم وجلواتهم، في البأساء والضراء، فيما
          <lb/>يحبون وفيما يكرهون، هم عباد الله عز وجل ورجاله، هم الرجال والأبطال، هم
          <lb/>السادة، هم الرؤساء، عندهم أساس الايمان وبناؤه، يتقون الشرك والنفاق ظاهرا
          <lb/>وباطنا، يزهدون في الدنيا والخلق ويكرهون أغراض النفوس. ماتنال درجة
          <lb/>القرب من الله عز وجل حتى تترك ما سواه، كيف تنال ما عند الله وأنث تحب الدنيا
          <lb/>(77/ ب] وتسعى(62) عليها. إذا أنفقت منها أردى ما عندك . كان من تقدم من الصالحين
          <lb/>اذا حضر بين يديه طعام سني(23)، قال لغلامه: (إحمل هذا الطعام إلى بيت فلان
          <lb/>الفقي) ويحك أما تستحي إذا كان عليك زكاة تخرج أردى ما معك من الذهب؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>تخرج قراضة ردية عن الصحيح؟ فضة عن الجواهر؟!. إذا كان لك شيء يساوي
          <lb/>دينارا قومته بالنصف! وتنقص ما للفقراء عندك، واذا كان بين يديك طعام
          <lb/>تصدقت بأخبثه وتاكل أطيبه، آنت عابد نفسك، ما يمكنك مخالفتها، آنت تابع
          <lb/>لهواك وشيطانك وأقرانك السوء.
        </p>
        <p>
          <lb/>المتقون نزاع العشائر(14) من كل ألف ألف واحد، لا تتعبوا، ما يقبل الله
          <lb/>منكم إلا صافيا، لا يقعد على مائدته إلا طاهر، ما يحضر على مائدته إلا ما ذبح
          <lb/>(1/78] بيدي صاحب طبقه، ما يقبل ميتة. طالب الخلق / والدنيا ميتته مكدرة حماة(15)،
          <lb/>والشرك بالخلق والأسباب نجس، ربنا عز وجل لا يقبل إلا ما أريد به وجهه، هو
          <lb/>أغنى الشركاء. كونوا عقلاء ولا تتكلموا فيما لا يعنيكم. اشتغلوا بما أمرتم به،
          <lb/>ولا تضيعوا زمانكم. اتقوا ربكم عز وجل، وتوبوا إليه. من اتقاه وقاه، ومن وقاه
          <lb/>(62) في (ا): تشيح
          <lb/>(13) اي جيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(24) انظر تخريج الحديث ص 72.
        </p>
        <p>
          <lb/>(15) الطين الأسود المنتن (انظر التاج مادة حمأهل
          <pb n="p. 94"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اسعي يا قلوب. اسمعوا يا بلغاء اسمعوا يا عقلاء: الحق عز وجل
          <lb/>6 ما خاطب الصبيان؛ وإنما خاطب الكبار والعاقلين. ما خاطب النفوس؛ إنما
          <lb/>خاطب قلوب المؤمنين اسمعوا كلامه وخطابه، والمشركون صموا عن خطابه.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم أيقظنا من رقدة غفلاتنا. استر علينا في جميع أحوالنا، استر علينا الخير والشر
          <lb/>ولا تجعل بيننا وبين غيرك معاملة، ولا مدحة ولا فضيحة، لا ثناء عند المدح
          <lb/>فنعجب، ولا عند الفضيحة فنهتك فلا هذا ولا هذا آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>اني ارى الأكثر منكم إن رأوا شرا نشروه وإن رأوا خيرا كتموه، لا تفعلوا .
        </p>
        <p>
          <lb/>لستم وكلاء على الناس، دعوا الناس تحت ستر الله عز وجل، دعوا الناس من بين
          <lb/>أيديكم؛ فحسابهم على ربهم عز وجل. لو عرفتم الله عز وجل لرحمتم الخلق
          <lb/>ولسترتم ( عليهم و عرفتسوه أنكرتم غيره ثم عرفتم غيره به. لو عاملتموه
          <lb/>لكرهتم معاملة غيره. لو عرفتم بابه ولت قلوبكم عن باب غيره. لو رأيتم النعم
          <lb/>منه شكرتموه، وتسيتم شكر غيره. اسألوه ولا تسالوا غيره، وخدوه وقد توحدتم.
        </p>
        <p>
          <lb/>من وخد توخد، ومن طلب وجد وجد، ومن أسلم فاستسلم سلم، من وافق
          <lb/>وفق، ومن نازع القدر قصم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فرعون لما نازع القدر وأراد تغير علم الله عز وجل قصمه، وفي اليم اغرقه،
          <lb/>ال ولموسى وهارون عليهما السلام ورثه. لما خافت أم موسى عليه السلام من الذباحين
          <lb/>الذين أقامهم فرعون لذبح كل مولود. ألهمها الله عز وجل أن تلقيه في البحر،
          <lb/>- فخافت نفسها عليه، قيل ها:.. لا تخافي ولا تحزني / إنا رادوه إليك
          <lb/>وجاعلوه من المرسلين [سورة القصص 7/28]. لا تخافي فليأمن قلبك، ويسكن
          <lb/>سرك، لا تخافي عليه الغرق والهلكة؛ فسنرده إليك، ونغني به فقرك فاستعملت
          <lb/>ه تابوتا، وتركته فيه، وألقته في اليم، فسار على رأس الماء إلى أن أوصل إلى دار
          <lb/>فرعوت، فلتما تجاوزها استقبلته جواريه وابنته، وفتحوا التابوت فرأوا فيه صغيرا،
          <lb/>ف حبوه جميعهم ووتعت رحته في قلربهم، ودهنوه(11) وغيروا ثيابه وقميصه، وصار
          <pb n="p. 95"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>من احب الخلق إلى ابنته وجواربها، وكان كل من رآه من قوم فرعون أحبه وهو
          <lb/>معنى قوله تعالى: ... والقيت عليه محبة مني..) [سورة طه 39/20) قيل:
          <lb/>انه كان كل من نظر إلى عينه احبه، ثم رده إلى أمه، ورباه في دار فرعون على
          <lb/>الرغم منه، ولم يقدر على إهلاكه.) من اصطنعه (19) الرب عز وجل لنفسه كيف [1/81]
          <lb/>يذبح؟! كيف يهلك؟! وكيف يغرقه الماء وهو محفوظه ومكلمه (20؟! من أحبه
          <lb/>الحق عز وجل من يبغضه؟! ومن ينصره [الحق عز وجل] من يقدر على أن
          <lb/>يخذله؟! من يغنيه (الحق عز وجل] من ذا الذي يفقره؟! من يرفعه [الحق
          <lb/>عز وجل) من يقدر على أن يضعه؟! من يوليه [الحق عز وجل] من يقدر على أن
          <lb/>يعزله؟! ومن يقربه [الحق عز وجل) من يقدر أن يبعده؟!.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم افتح لنا باب قربك، واجعلنا من أهله، واجعلنا من أهل طاعتك
          <lb/>ومفرديك، ومن جنودك، وأقعدنا على سماط فضلك، واسقنا من شراب أنسك،
          <lb/>وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(28) اي بالطيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>(69) في (ا): اصطفاه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(70) في (ا): متكلمه.
          <pb n="p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>(81] يا عباد الله احذروا من الظلم؛ فإنه ظلمات يوم القيامة. الظلم يسوذ / به
          <lb/>القلب والوجه. احذروا من دعاء المظلوم. اخذروا من بكاء المظلوم. احذروا من
          <lb/>احراق قلب المظلوم. المؤمن لا يموت حتى يشتفي من ظالمه، ويرى موته وسواد
          <lb/>بابه، ويتم أولاده، وأخذ أمواله، وانتقال ولايته إلى غيره . المؤمن إذا صار قلبيا
          <lb/>الغالب عليه ان لا يخكم عليه، بل يحكم له، لا يمان، بل يهان له، لا ينقض
          <lb/>عليه، بل ينقض له، لا يستباح حريمه، ولا يذل، ولا إلى أيدي الظالم يسلم؛ وأنما
          <lb/>آحاد وأفراد، يكون عليهم بقايا ذنوب فيتطهرون بالآفات والبلايا، تكون لهم في
          <lb/>الآخرة درجات لا يصلون إليها إلا بذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>عليكم بالرضا بالقضاء مع أحكام الحكيم، ولزوم الأعمال الصالحة في جميع
          <lb/>(82/) الأحوال عند الشدة والرخاء ل عندما تحبون وما تكرهون. عن بعضهم أنه قال:
          <lb/>ومن لم يرض بقضاء الله عز وجل فليس لحمقه دواء، سيكون الذي قضي أسخط
          <lb/>العبد أم رضي"
          <lb/>ويلك يا معترضا بالقضاء على الله عز وجل لا تهذي هذيانا فارغا القضاء
          <lb/>لا يرده راد، ولا يصده صاد. سلم وقد استرحت. هذا الليل وهذا النهار ايمكنك
          <lb/>ردهما؟ إذا جاء الليل يقبل وأنت كاره أو راض، والنهار كذلك، كلاهما يجيثان على
          <lb/>رغمك، مكذا قضاء الله عز وجل وقدره لك أو عليك، إذا جاء ليل الفقر فسلم
          <lb/>ودع نهار اليغنى، إذا جاء ليل المرض فسلم وودع نهار العافية، واذا جاء ليل
          <lb/>ما تكره فسلم وودع نهار ما تحب. استقبل ليل الأمراض والاسقام والفقر وكسر
          <lb/>(82/ب] الأعراض بقلب مستريح، ( لا ترد شيثأ من قضاء الله عز وجل وقدره فتهلك،
          <lb/>ويذهب إيمانك، وينكدر قلبك، ويموت سرك، قال الله عز وجل في بعض كتبه "أنا
          <pb n="p. 97"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الله الذي لا إله إلا أنا، من استسلم لقضائي وصبر على بلائي وشكر على نعمائي
          <lb/>كتبته عندي صديقا وحشرته مع الصديقين، ومن لم يستسلم لقضائي ولم يصبر على
          <lb/>بلائي ولم يشكر نعمائي فليطلب ربا سواي" (71) . إذا لم ترض بالقضاء ولم تصبر على
          <lb/>البلاء ولم تشكر على النعماء فلا رب لك. التمس ربا غيره ولا ربا غيره؛ إن أردت
          <lb/>فارض بالقضاء، وآمن بالقدر خيره وشره، حلوه ومره، وإن ما أصابك لم يكن
          <lb/>ليخطئك بالحذر، وما أخطاك لم يكن ليصيبك بالجد والطلب. إذا تحقق لك [13
          <lb/>الايمان قدمت إلى باب الولاية، فحينئذ تصير من رجال الله عز وجل المحققين
          <lb/>لعبوديته. علامة الولي أن يكون موافقا لربه عز وجل في جميع أحواله، يصير كله
          <lb/>موافقه من غير لم وكيف مع اداء الأوامر والإنتهاء عن المناهي، لا جرم تدوم
          <lb/>صحبته له، يصير صدرا بلا ظهر قربا بلا بعد صفاء بلا كدر، خيرا بلا شر.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: أنت ما أحكمت الإسلام كيف تكون مؤمنا؟ وما أحكمت الإيمان
          <lb/>كيف تكون موقنا؟ وما أحكمت الايقان كيف تكون عارفا، وليا، بدلا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>وما أحكمت علم المعرفة والولاية والبدلية كيف تكون محبا فانيا عنك موجودا به؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>كيف تسمي نفسك مسلما وقد حكم عليك / الكتاب والسنة فما عملت بحكمهما،-
          <lb/>ولا اتبعتهما؟! من طلب الله عز وجل وجده، ومن جاهد فيه هداه؛ لأنه قال في
          <lb/>حكم كتابه (والذين جاهدوا فينا لنهدينهم سبلنا وإن الله لمع المحسنين (سورة
          <lb/>العنكبوت 69/29] ليس هو ظالم، ولا يحب الظلم، ليس بظلام للعبيد، وهو
          <lb/>يعطي شيثأ بلا شيء، فكيف بشيء؟ قال عز من قائل: هل جزاء الإحسان إلا
          <lb/>(71) ذكر الهييمي في المجمع، 7/، 207 عن أبي هند الداري، قال سمعت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه [وآله وصحبه) وسلم يقول: "قال الله تبارك وتعالى: من له يرض بقضائي
          <lb/>ويصبر على بلائي، فليلتمس ربا سوايه. وقد روى الطبراني في المعجم الصغير عن
          <lb/>انس بن مالك، ، 902 بلفظ من لم يزمن بقضاء الله، ويؤمن بقدر الله، فليلتمس إفا غير
          <lb/>الله" كما ذكره الهندي في الكنز، 482
          <lb/>انظر الروض الداني إلى المعجم الصغير للطبران
          <pb n="p. 98"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الاحسان) [سورة الرحمن 60/55) ومن أحسن عمله (73) في الدنيا أحسن الله
          <lb/>اليه في الدنيا والآخرة. ما يردكم عن طاعته وتوحيده إلا()) ذنوبكم وجهلكم
          <lb/>وخراب أديانكم وحرمانكم. عن قريب تأتيكم الندامة. اسمعوا آيات القرآن
          <lb/>لك1/8] بأسماع قلوبكم، هرولوا إليه من كل باب ( دعوا كل باب، والزموا باب ربكم
          <lb/>عز وجل، هو كاشف الضر، هو الذي يجيب المضطر إذا دعاه. اصبروا معه وقد
          <lb/>رايتم الخير اشكروه إذا أجابكم، واصبروا معه على تاخير إجابتكم. الشجاعة
          <lb/>صبر ساعة. يا كاشف الضر والبلوى اكشف عنا ضرتا وبلوانا؛ فإنك تجيب
          <lb/>المضطر إذا دعاك. يا فعال لما تريد يا قادر على كل شيء وقدير، يا عالما بكل شيء،
          <lb/>أنت العالم بحوائجنا، وأنت القادر على قضائها، أنت العالم بعيوبنا وذنوبنا، وأنت
          <lb/>القادر على محوها وغفرها، لا تحلنا على غيرك، لا تكلنا إلى غيرك، لا تدفعنا إلى
          <lb/>باب غيرك ولا تردنا إلى غيرك آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(73) في "أه: من أحسن إليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(24) في "اه: إلى.
          <pb n="p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>يا قوم أطيلوا الوقوف في عبادة ربكم عز وجل، فإنه أثنى على القانتين ) بين (84/ ب]
          <lb/>يديه. عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم قال: "كلما طال قيام العبد
          <lb/>بين يدي ربه عز وجل في صلاته تناثرت ذنوبه كما تناثرت الورق اليابس من الشجر
          <lb/>في يوم ريح شديدة"(25) كلما صدق العبد في طاعة الله عز وجل تناثرت ذنوبه من
          <lb/>ظاهره وباطنه وجملته، وتنور قلبه، وصفا سره.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: كن صحيحا تكن فصيحا. كن صحيحا في خلوتك تكن فصيحا في
          <lb/>جلوتكم. إذا كنت صحيحا في الدنيا تكون في الآخرة فصيحا في الكلام بين يد
          <lb/>الله عز وجل، تشفع وتشفع فيمن يشاء من خلقه بعد إذنه وأمره، يقبل منك كرامة
          <lb/>لك وإظهارا لموضعك عنده. كن صحيحا فيما بينك وبين ربك تكن فصيحا في
          <lb/>[1/85
          <lb/>تعليم خلقه، تصير معلما مؤدبا هم
          <lb/>ويحك تقعد في هذا المقام، تعظ الناس ثم تضحك معهم، وتحكي حكايات
          <lb/>مضحكة لاجرم لا تفلح ولا تفلحون. الواعظ معلم مؤدب، والسامعون
          <lb/>كالصبيان، والصبي لا يعلم إلا بالخشونة، ولزوم الحرمة والعبوس، وآحاد وأفراد
          <lb/>منهم يتعلمون بغير ذلك، موهبة من الله عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا قوم: الدنيا فانية، الدنيا قيود وأحزان وهموم وحجاب عن ربكم عز وجل:
          <lb/>انظروا إليها بعين قلوبكم لا بعين رؤوسكم، عين القلب تنظر إلى المعاني، وعين
          <lb/>الرأس تنظر إلى الصور. المؤمن كله لله عز وجل ليس فيه ذرة لخلق الله عز وجل،
          <lb/>75) لم نعثر عليه
          <pb n="p. 100"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>هو بظاهره وباطنه معه، لا يتحرك إلا له ولا يسكن إلا له، لا يتحرك إلا به،
          <lb/>(80/ ب] ولا يسكن إلا به، فهو به ومنه وفيه، المؤمن تأتيه أقسامه ( تطرق بابه وهو نائم
          <lb/>عنها، تأتيه وتقف في خدمته، وأنتم قد جعلتم كل شغلكم العذو خلف أقسامكم
          <lb/>والحرص عليها، قد نسيتم الموت وما وراءه، وقد نسيتم الحق عز وجل، وتغييره
          <lb/>وتبديله، وتركتموه وراء ظهوركم، قد أعرضتم عنه ووقفتم مع الدنيا والخلق
          <lb/>والأسباب، الأكثرون منكم يعبدون الدنيا والدرهم، ويتركون عبادة الخالق
          <lb/>والرازق، كل هذه الدواهي من نفوسكم، فعليكم بحبسها في سجن المجاهدات،
          <lb/>و قطع موادها حتى تكون آمنيتها في كسرة يابسة، وجرعة من ماع، يصير هذا كله
          <lb/>(1/86] شهوتها، إذا سمنتموها بأنواع الشهوات / اكلتكم، تصير كما قال بعضهم: (إذا
          <lb/>سمنت كلبك اكلك) أي خير يرجى منها وقد قال الله عز وجل في حقها
          <lb/>.... إن النفس لأمارة بالسوء إلا ما رحم رب (سورة يوسف
          <lb/>.[53/12
          <lb/>يا قوم: تذكروا واذكروا، إنما يتذكر أولوا الآلباب، القوم هم أولوا الألباب.
        </p>
        <p>
          <lb/>عقلوا أمر الدنيا فزهدوا فيها، ثم عقلوا أمر الآخرة فدخلوا إليها حتى إذا أنبتت
          <lb/>هم أشجارها، وجرت لهم آنهارها وتمكنوا منها يقظة ومناما جاعتهم محبة الحق
          <lb/>عز وجل، فقاموا عنها، وسافروا عنها وخرجوا منها، وشدوا أوساط قلوبهم،
          <lb/>وتوجهوا تحو باب ربهم عز وجل، فصاروا من الذين يريدون وجهه ولا يريدون
          <lb/>(86/ب غيره، تبركوا بهؤلاء القوم، اقصدوهم، اخدموهم، تعرفوا( إليهم وتأدبوا في
          <lb/>حهم. اللهم ارزقنا حسن الأدب معك ومع الصالحين من خلقك في جميع
          <lb/>الأحوال، وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار..
          <pb n="p. 101"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>تبا لك يا عبد الدنيا، ويا عبا الخلق، ويا عبد القميص والعمامة والدرهم
          <lb/>والدينار والحمد والذم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك كلك للدنيا، كلك لغير ربك عز وجل، أين حظه منك في خلوتك
          <lb/>وجلوتك؟ وما خلقك إلا لعبادته، كل من له عقل ولب وتحصيل يعبد ربه
          <lb/>عزوجل، ويرجع إليه في مهماته، ومن ليس له عقل لا يفعل ذلك، يكون قلبه
          <lb/>مسوخا بالخلق، ويحب الدنيا كثير من يدعي الإسلام بظاهره، يقول مثل ما قال
          <lb/>الكفار {إن هي إلا حياتنا الدنيا نموت ونحيا/ وما يهلكنا إلا الدهر) [سورة (1/87]
          <lb/>الجائية 24/45] الكفار قالوا هذا كثير وكثير منكم يقولون ذلك، ويسرونه،
          <lb/>يقولون بأفعالهم التي تصدر منهم، فما لهم عندي قدر ولا وزن جناح بعوضة فكيف
          <lb/>عند الحق؟! لا عقل لهم ولا تمييز عندهم يفرقون به بين النفع والضر.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عباد الله: اذكروا الموت وماوراءه، اذكروا الحق عز وجل وتصاريفه في
          <lb/>خلقه وفي ربوبيته وعظمته، وتفكروا في ذلك إذا خلوتم عن أهاليكم، ونامت
          <lb/>العيون. إذا صح القلب لله عز وجل فلا يدعه مع البيع والشراء والأخذ بالأسباب
          <lb/>بيزه ويخلصه ويقيمه من سقطته، وعلى بابه يقعده، وفي بحر لطفه ينومه.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا معرضا (26) عن ربه عز وجل، سوف ترى إذا انجلى الغبار، عن قريب
          <lb/>ترى خراب بيتك، وبطش الحق ( عز وجل بك إن لم ترجع وتلتفت وتنتبه. 87/ ب]
          <lb/>ويحك قميص إسلامك مخرق، وقميص ايمانك نجس، ايانك عريان، قلبك
          <lb/>(76) في (1): يا ناسيا.
          <pb n="p. 102"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>جاهل، سرك مكذر، صدرك بالاسلام غير مشروح، باطنك خراب، وظاهرك
          <lb/>عامر، صحائفك مسوده، ودنياك التي تحبها عنك راحلة، والقبر والآخرة مقبلان
          <lb/>اليك، تنبه لأمرك، وما تصير اليه عن قريب، ربما كان موتك اليوم، أو في هذه
          <lb/>الساعة، يحال بينك وبين آمالك، من علم ما يطلب هان عليه ما يبذل. الصادق
          <lb/>في المحبة لا يقف مع غير محبوبه. إذا قال الواحد من الخلق قد سمعت بخبر الجنة
          <lb/>وما فيها من النعيم بقوله عز وجل:.. وفيها ماتشتهيه الأنفس وتلذ
          <lb/>(1/88] الأعين (سورة الزخرف 71/43]) فما ثمنها؟ قلنا له: قال الله عز وجل
          <lb/>إن الله اشترى من المؤمنين أنفسهم وأموالهم بأن لهم الجنة.) (سورة التوبة
          <lb/>111/9] سلم النفس والمال وقد صارت لك. قال آخر: أريد ان أكون من
          <lb/>الذين يريدون وجهه، قد لمح قلبي باب القرب، وأري المحبين الداخلين فيه
          <lb/>والخارجين منه عليهم خلع الملك، فما ثمن الدخول إليه؟ قلنا له: أبذل كلك،
          <lb/>واترك لذاتك وشهواتك، وافن فيه عنك، ودع الجنة وما فيها واتركها، ودع النفس
          <lb/>والهوى والطبع، ودع الشهوات الدنياوية والأخروية، ودع الكل واتركه وراء ظهر
          <lb/>قلبك، ثم ادخل؛ فإنك ترى مالا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب
          <lb/>بشر:
          <lb/>يا غلام: قل الله ثم ذرهم، قل الذي خلقني فهو يهدين. يا زاهدا في الدنيا
          <lb/>(88/ب] إذا خرج قلبك منها طالبأ للآخرة فقل: / الذي حلقني فهو يهدين. وأنت يا مريد
          <lb/>الحق عز وجل، الراغب فيه، الزاهد فيما سواه، إذا أخرج قلبك من باب الجنة
          <lb/>طالبا لمولاه فقل: الذي خلقني فهو يهدين، استعذ(7) بهدايته من زعار (78)
          <lb/>الطريق.
        </p>
        <p>
          <lb/>(77) تقص من "ا" أي التجيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>(78) زعر الرجل: إذا ساء خلقه وقل خيره
          <pb n="p. 103"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا قوم: اجيبوني فإني داعي الله عز وجل. ارجعوا إلى خالقكم بقلوبكم انتم
          <lb/>موق كلكم بعد قريب، استفتحوا باب التوبة إليه، والاعتذار بين يديه، راقبوه،
          <lb/>اعلمرا آنه مطلع عليكم رقيب وقريب وشاهد، آما سمعتم قوله تعالى:
          <lb/>... ما يكون من نجوى ثلاثة إلا هو رابعهم ولا خمسة إلا هو سادسهم ولا أدنى
          <lb/>من ذلك ولا اكثر إلا هو معهم أينما كانوا..) (سورة المجادلة 8ه/7).
        </p>
        <p>
          <lb/>كلوا من طعام ذكره، واشربوا من شراب آنسه، استغنوا بقربه، يا موت
          <lb/>القلوب، ياقعودا على الربا، قوموا قبل أن تغوصوا/ قوموا قبل أن تهلكوا. (1/89]
          <lb/>يا قعودا على مكان الجزر قوموا قبل أن يأتيكم المد، قوموا [فقد] دخل الماء تحتكم،
          <lb/>قوموا من أرض شرككم إلى أرض توحيدكم. يا ربنا أقمنا على جادة ترضيك عنا،
          <lb/>لا تزغ قلوبنا بعد إذ هديتنا، لاتمل قلوبنا عن الحق، لا تخرجها عن اتباع كتابك
          <lb/>وسنة نبيك محمد صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم والعمل بهما، لا تخرجنا عن
          <lb/>جادة من تقدم من الأنبياء والمرسلين والشهداء والصالحين، اجعل أرواحنا مع
          <lb/>ارواحهم ادخلنا إلى دار قربك في الدنيا قبل الآخرة، آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>لو كان للمحبين يوم القيامة طريق إلى الامتناع من دخول الجنة لما دخلوها؛
          <lb/>لآنهم يقولون: اي شيء نعمل بالتكوين؟! نريد المكون. أي شيء نعمل
          <lb/>بالجنة؟1/ نريد الخالق. أي شيء نريد بالصنعة نريد الصانع، أي شيء نعمل (89/ب]
          <lb/>بالحديث؟ نريد القديم. هذا القلب إذا صح (و] كان بهذه الصفة فلا جرم يقرب
          <lb/>من الحق عز وجل.- إذا صح ترك الدنيا والخلق في الجملة صح له القرب. ويلك
          <lb/>أنا واقف على باب الحق عز وجل من حال صغري إلى الآن، وأنت ما رأيته قط،
          <lb/>ما رأى قلبك الباب ولا صاحبه. أنت بالشرق وهذا الذي أشير إليه بالغرب. كن
          <lb/>عاقلا بما تربيت وربيت، ما عقلت عقلي إلا وأنا على بابه مع خواص من عباده.
        </p>
        <p>
          <lb/>قل قد صدق الأمير وإلا حز عنقك، ياصاع يوسف تحدث بما عندك، أخبر بما
          <lb/>وراءك (79).
          <pb n="p. 104"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا غلام: تحدث من قلبك وصدقك وإلا فاخرس أنفق من معدنك، من
          <lb/>(1/90] كنزك، من بيتك، وإلا فلا تسرق( وتنفق. أطعم الناس من طبقك، واسقهم
          <lb/>من معينك. المؤمن العارف يسقي ويشرب من معين لا ينفب ماؤه آبدا، معين
          <lb/>ره بعاول مجاهداته وصدقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام : لا جنة قبل الدنيا ولا قرب الجنة(80)، يقرب العبد من الدنيا
          <lb/>ويريدها، ثم تبين له عيومها؛ فيزهد فيها، ويقنع مها بالبلغة ومالا بيد منه، يأخذ
          <lb/>ذلك منها بيد الشرع والتقوى والورع. يأخذ ذلك من يد الزهد، من يد القلب،
          <lb/>لا من يد النفس والهوى والشيطان فإذا تم له هذا جاءت الجنة؛ لأن زهده في
          <lb/>الدنيا ثمن الجنة ومفتاحها، فإذا دخلها قلبه واستقرت أقدامه فيها، وتمكن سره
          <lb/>(90/ب]) منها، وسهلت آمورها عليه، فبينما هو كذلك إذ رأى رجال الحق عز وجل ( وهم
          <lb/>سائرون إليه قال لهم : إلى اين؟ قالوا له: إلى باب الملك، ثم شوقوه إليه، ونبهوه
          <lb/>عليه، وزهدوه في الجنة وفيما هو عليه، وقالوا له: نحن من الذين قال الله عز وجل
          <lb/>في حقهم... يريدون وجهه.. [سورة الكهف 28/18] فضاقت عليه
          <lb/>أرض الجنة برحبها، وطلب الانفلات منها وناشدها: أريني خير طرق الباب حتى
          <lb/>اخرج، قد صرت كالطير المحبوس في القفص، قد صار قلبي في سجنك؛ لأن
          <lb/>الدنيا سجن المؤمن، وأنت سجن العارف، فيخرج منها مهرولا فيلحق بالقوم
          <lb/>الذين سبقوه. هذا طريق السالكين، وأما طريق المجذوبين فإن بارق القرب
          <lb/>يقتنصهم في أول قدم من غير تدريج وواسطه. اللهم اجذب قلوبنا إليك. وآتنا في
          <lb/>(1/91] الدنيا ( حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>-(74) قصد الشيخ الصاع الذي وصفه يوسف في رحل أخيه، وذلك عندما وضعه لاظهار ما
          <lb/>يكنه في نفسه من خير ليوسف وإخوته وليتلصهم من قسوة العيش
          <lb/>ولعل في ذلك إشارة من شيخنا الجيلاني حمه الله إلى ما يحمله من خير إلى الناس منذ
          <lb/>صفره، وبا أكرمه الله به لخدمة عامة المسلمين
          <lb/>(80) أي لا جنة مع طلب الدنباء وأن الاشتغال بها ببعنه عر الجنة
          <pb n="p. 107"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>جوار الملك يطلب منه كسرة يأكلها، أليس إذا علم الملك بذلك مقته، ومنعه من
          <lb/>الدخول إلى داره.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا موق القلوب: اسمعوا وأنا أراه عليكم (87)، كيف تموتون وما عرفتم ربكم
          <lb/>عز وجل. اللهم ارزقنا معرفتك، وإخلاص العمل لك (/، وترك العمل لغيرك،[93/1]
          <lb/>وارزقنا علم حكمك الظاهر، وعلم الباطن، صبرنا ورضنا، طيب لنا مرارة بلائك
          <lb/>الذي قد سبق به علمك لنا، أمت لحوم قلوبنا حتى لا تؤلمنا معاريض قدرتك،
          <lb/>ى تدوم لنا صحبتك آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: ما هولك لا يفوتك وما يأكله غيرك، وما هو لغيرك لا يأتيك بالرغبة
          <lb/>فيه والحرص عليه، إنماهو أمسك الذي مضى، ويومك الذي أنت فيه وغدا الذي
          <lb/>يأتي، أمسك صار موعظتك، ويومك حالك الذي أنت فيه، وغدا، أجل، إما أن
          <lb/>تكون فيه أو لا تكون، لأنك لا تدري ما اسمك غدا، فستذكرون ما أقول لكم
          <lb/>وتندمون. ويحك تبيع حضورك عندي لأجل ربح حبة أو حبتين، إنما ( قطعك (93/ب]
          <lb/>عني جهلك بما آنا فيه وبا آقول، قد جهلت أصله وفرعه، وقد جهلت معينة
          <lb/>وجيله ومنبعه، لو علمت وعرفت ما انقطعت، ستذكرون بعد وقت ما أقول لك
          <lb/>من النصيحة، سترى بعد الموت عاقبة كلامي {فستذكرون ما أقول لكم وأفوض
          <lb/>أمري إلى الله} [سورة غافر 44/40] قولوا لا حول ولا قوة إلا بالله العلي
          <lb/>العظيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>أحب الأشياء إلى المؤمن العبادة، أحب الأشياء إليه القيام في الصلاة. هو
          <lb/>قاعد في بيته وقلبه ينتظر المؤذن الذي هو داعي الحق عز وجل. إذا سمع الآذان
          <lb/>دخل إلى قلبه سرور، يطير إلى المساجد والجوامع، يفرح بمجيء السائل إليه إذا
          <lb/>كان عنده شيء يعطيه، لأنه سمع قول النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم:
          <lb/>(87) أي ارى صفة هذا الرجل عليكم.
          <pb n="p. 108"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>"السائل هدية الله عز وجل إلى عبده" (48). كيف لا يفرح وقد نفذ [أم ربه
          <lb/>عز وجل يستقرض منه على يد الفقير. عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه]
          <lb/>وسلم أنه قال: يقول الله عز وجل يوم القيامة لعباده المؤمنين "آثرتم آخرتكم على
          <lb/>دنياكم وآثرتم عبادق على شهواتكم وبعزت وجلالي ما خلقت الجنة إلا لكم(89) .
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا قوله لهؤلاء، وأما قوله للمحبين له: "أنتم آثرتموني على جميع خلقي دنياي
          <lb/>وآخرتي أي عزلتم الخلق عن قلوبكم ونحيتموهم عن أسراركم، هذا وجهي
          <lb/>لكم، وقربي لكم وأنسي لكم، أنتم عبادي حقا.
        </p>
        <p>
          <lb/>من الأولياء من يأكل في نومه من طعام الجنة، ويشرب من شرابها، ويرى
          <lb/>(94ب] جميع ما فيها، ومنهم من يفنى عن الماكول والمشروب ) ويعزل عن الخلق، ويحجب
          <lb/>عنهم، ويعمر في الأرض بلا موت كالياس والخضر. لله عز وجل عدد كثير منهم
          <lb/>محجوبون في الأرض يرون الناس وهم لا يرونهم. الأولياء فيهم كثرة، والأعيان
          <lb/>منهم فيهم قلة آحاد وأفراد، مفردين، والكل ياتونهم، يتقربون إليهم، هم الذين
          <lb/>تنبت بهم الأرض، وقمطر السماء، ويدفع البلاء عن الخلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الملائكة طعامها وشرابها ذكر الحق عز وجل والتسبيح والتهليل. وآحاد وأفراد
          <lb/>من الأولياء من يصير طعامهم ذلك. ما أكثر غبنك أيها الصحيح الفارغ. عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم: "نعمتان مغبون فيهما كثير من الناس
          <lb/>الصحة والفراغ"(90).
        </p>
        <p>
          <lb/>95 استعمل صحتك وفراغك في طاعة الله عز وجل ( قبل أن يجيثك مرض
          <lb/>(88) أخرجه القضاعي في مند شهاب،، 149 كما ذكره الهندي في الكنز، 16078
          <lb/>(89) لم نعث عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(90) أخرجه البخاري في صحيحه، عن ابن عباس، كتاب الرقاق، باب الصحة والفراغ،
          <lb/>8- 158-،6412 وأخرجه الترمذي، كتاب الزهد، باب الصحة والفراغ،230
          <lb/>والديلمي في الفردوس 1790
          <pb n="p. 109"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يفسد صحتك، وشغل يذهب فراغك، اغتنم غناك قبل فقرك فإن الغنى لا يدوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>اكرم الفقراء وأشركهم فيما بيدك؛ فإن الذي يعطيهم هو الذي يحصل لك عند
          <lb/>ربك وينفعك في آخرتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم اغتنموا حياتكم قبل موتكم. اتعظوا بالموت. قال النبي صلى الله عليه
          <lb/>و[آله وصحبه] وسلم: "اكفى بالموت واعظاه(91). الموت يبلي كل جديد، ويقرب
          <lb/>كل بعيد ويكدر كل صافي. الموت ليس عنه فوت، ربما جاء في هذه الساعة، أو في
          <lb/>هذا اليوم. الأمر بيد غيركم ليس هو بأيديكم، كل ما آنتم فيه عارية: شبابكم،
          <lb/>وصحتكم، وفراغكم، وغناكم، وحياتكم، عندكم عارية، فليكن همكم
          <lb/>ما أهمكم. ويلك كيف تأمر غيرك بالصبر وأنت ( جزع، كيف تامر بالشكر على [95/ب
          <lb/>النعم وأنت تارك لشكرها، تأمره الرضا بالقضاء وأنت ساخط. كيف تأمره بالزهد
          <lb/>في الدنيا وأنت راغب فيها وتأمره بالرغبة في الآخرة وأنت زاهد فيها، تأمره بالتوكل
          <lb/>على الله عز وجل وأنت متوكل على غيره، وأنت مقوت الحق عز وجل وملائكته،
          <lb/>و مقوت قلوب الصديقين الصالحين من عباده، أما سمعت قول بعضهم:
          <lb/>لا تنه عن خلق وتأتي مثله عار عليك إذا فعلت عظيم(42)
          <lb/>(91) ذكره الهيثمي في المجمع، 10/،408 عن عمار أن النبي صلى الله عليه [وآله وصحبه]
          <lb/>وسلم قال: "كفى بالموت واعظا، وكفى باليقين غنى". وقد روى الترمذي في كتاب
          <lb/>الزهد، في ياب ما جاء في ذكر الموت، 2308 عن أبي هريرة رضي الله تعالى عنه قال:
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم: "اكثروا ذكر هادم اللذات، يعني
          <lb/>الموت" وقد ذكر العجلوني في الكشف.، ،50 الحديث عن العسكري بلفظ: "مر
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم بمجلس من مجال الأنصار وهم يمرحون
          <lb/>ويضحكون، فقال: اكثروا ذكر هاذم اللذات؛ فإنه لم يذكر في كثير إلا قلله، ولا في قلل
          <lb/>إلا كثره، ولا في ضيق إلا وسعه، ولا في سعة إلا ضيقها".
        </p>
        <p>
          <lb/>(92) هو لأبي الأسود الدؤلي في الديوان لابن سعيد العسكري بتحقيق محمد حسن آل ياسين
          <lb/>ص42 ومنها:
          <lb/>105
          <pb n="p. 110"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كلك خلق(93)، كلك نفاق، فلا جرم لا تزن عند الله عز وجل جناح
          <lb/>بعوضة. أنت مع المنافقين في الدرك الأسفل من النار. الثبات على كلامي علامة
          <lb/>(1/96] الايمان، والهرب منه علامة النفاق. اللهم تب علينا ولا تفضحنا في الدنيا (
          <lb/>والآخرة، وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>ياأيها الرجل المعلم غيره هلا لنفسك كان ذا التعليم
          <lb/>ابدا بنفسك نانها عن غيها فاذا انهت عنه نانت عظيم
          <lb/>ك بع ماتقول ويشتفي بالقول منك ويفع التعليم
          <lb/>لا عن خلق وتأت ند عار عليك إذا فعلت عظيم
          <lb/>(93) خلق: بفتح اللام، افتراء، وقريء (إن هذا إلا خلق أولين} [سورة الشعراء
          <lb/>137/46] اي كذبهم واختلافهم
          <pb n="p. 112"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>صحبة شيخه نفعه الله عز وجل عاجلا وآجلا. يا حائلا بين الماء المالح والعذب،
          <lb/>حل بيننا وبين التسخط عليك، والمنازعة لك في أقدارك، حل بيننا وبين معاصيك
          <lb/>ببرزخ من رحمتك آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: إني أراك قرين الشيطان أو خليفته قد أمنته على نفسك، وصادقته
          <lb/>وهو يأكل لحم دينك وتقواك، ويضيع رأس مالك، وما عندك خبر ويحك ادفعه
          <lb/>(97/] عنك / وهربه من عندك بالذكر الدائم، عليك بالذكر الدائم؛ فإنه يهلكه ويهزمه
          <lb/>ويقلل جمعه. اذكر الحق عز وجل بلسانك تارة، وبقلبك تارات. غير طعامك
          <lb/>وشرابك. استعمل الورع في جميع أحوالك. استعن على هزم الشيطان بقول:
          <lb/>لا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم. ما شاء الله كان، لا إله إلا الله الملك الحق
          <lb/>البين سبحان الله وبحمده سبحان الله العظيم وبحمده بهذا ينغلب وتنكسر
          <lb/>شوكته وتنهزم جنوده. عرش إبليس على البحر، وهو يبعث جنوده على الأرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>اعظمهم حرمة عنده اشدهم فتنة لابن آدم. الأدب في حق العارف فريضة كالتوبة
          <lb/>(1/98] في حق العامي. كيف لا يكون متادبا وهو أقرب الخلق إلى الخالق من عاشر
          <lb/>الملوك بالجهل كان جهله مقربا له إلى قتله. كل من ليس له أدب فهو ممقوت
          <lb/>الخلق والخالق. كل وقت ليس له فيه أدب فهو مقت. لا بد من حسن الأدب مع
          <lb/>الله عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: لو عرفتني ما برحت من بين يديي، وتبعتني آينما توجهت، ما كنت
          <lb/>تقدر [أن) تبرح سواء استخدمتك أو بطلتك، أخذت منك أو أعطيتك، أفقرتك
          <lb/>أو أغنيتك أتعبتك أو أرحتك. أصل هذا كله حسن الظن وإصلاح النية، فقد
          <lb/>عدمتهما، فكيف تفلح بصحبتي وتنتفع بكلامي. اللهم لا تجعل سماعهم لهذا
          <lb/>الكلام حجة عليهم، واجعله حجة لهم. وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة
          <lb/>وقنا عذاب النار.
          <pb n="p. 113"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>من عمل صالحا صار عمله نورا يسعى بين يديه ومركوبا (تحته، تظهر أعمال [98/ب]
          <lb/>قلبه على وجهه، يصير وجهه كالبدر ويصير كانه ملك يفرح قلبه بما يرى من اكرام
          <lb/>الله عز وجل له، يبشره عمله بما اعد الله عز وجل له في الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>العمل الصالح يصير صورة يقول له: انا بكاؤك وصبرك وتقواك وايمانك
          <lb/>ويقينك وصلاتك وصومك ومجاهدتك وشوقك الى ربك عز وجل، ومعرفتك له
          <lb/>وعلمك به وحسن عملك وأدبك بين يديه عزوجل، فيزول ثقله، ويسكن روعه،
          <lb/>وينقلب خوفه أمنأ، وشدته رخاءأ:
          <lb/>وأما من لم يعمل صالحا، وبارز ربه عز وجل بالعظائم فاثقال معاصيه وأحمالها
          <lb/>على ظهره: الجوع والعطش والخوف في باطنه، والذل أمامه، والملائكة تسوقه من
          <lb/>ورائه، يحبو حبوا، ويجر نفسه جرا (حتى يحضر عرصات القيامة، ثم تأتيه المناقشة (99/1]
          <lb/>والمحاسبة، فيحاسب حسابا شديدا، ثم يوقع له بالنار فيعذب بها فإن كان من
          <lb/>أهل التوحيد عوقب على قدر أعماله، واخرجه الله عز وجل من النار برحمته، وإن
          <lb/>كان من أهل الكفر فهو مخلد في النار مع أبناء جنسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: إذا دمت على التوبة والفكر الصحيح تركت ما للدنيا واشتغلت بما
          <lb/>للآخرة، تركت ما للخلق واشتغلت بما للخالق، تركت الشر وعملت الخير.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا تاركا التفكر والتوبة، انت خاسر وما عندك خبر! أنت خاسر غير رابح، مثلك
          <lb/>مثل رجل يبيع ويشتري ولا يحسب ما ينفق، ولا يجود النقد فبعد قليل ينظر وقد
          <lb/>نهب رأسه ماله والذي قد بقي معه شبه فضة ردية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلك قد ذهب رأس ( مالك الذي هو عمرك وما عندك خبر، كل كسبك [99/ب]
          <lb/>11
          <pb n="p. 115"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ظاهرك، لو اغتسلت كل يوم آلف مرة ما زال من وسخ قلبك شيء. المعاصي لها
          <lb/>رائحة خبيثة، يعرف بها الذين ينظرون بنور الله عز وجل، لكنهم يسترون على
          <lb/>الخلق ولا يفضحوبهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك أنت كسلان، فلا جرم لا يقع بيدك شيء؛ جيرانك وإخوانك وأقاربك
          <lb/>قد سافروا وفتشوا وحضروا فوقعوا بالكنوز، ربح الدرهم معهم عشرة وعثرين،
          <lb/>ورجعوا غانمين، وأنت قاعد في مكانك. عن قريب يذهب هذا القدر اليسير الذي
          <lb/>بيدك، وتطلب بعد ذلك من الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك جاهد / في طريق الحق عز وجل، ولا تتكل(97) على قدره، أما (1/101]
          <lb/>سمعت كيف قال: والذين جاهدوا فينا لنهدينهم سبلنا. [سورة العنكبوت
          <lb/>19/29] جاهد وقد أتتك الهداية، بك لا تجيء ولا بد منك، وحدك لا تجيء،
          <lb/>أسرع وقد جاء غيرك، وتمم شغلك، وكل شيء بيد الله عز وجل فلا تطلب شيئا
          <lb/>من غيره، أما سمعت كيف يقول في محكم كلامه القديم وإن من شيء إلا عندنا
          <lb/>خزائنه وما ننزله إلا بقدر معلوم} [سورة الحجر 21/15]. أبقي بعد هذه الآية
          <lb/>كلام؟!.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا طالب الدنيا والدرهم هما شيء، وهما بيد الله عز وجل، فلم تطلبهما من
          <lb/>الخلق؟! ولم تطلبهما بلسان شركك بهم واعتمادك على الأسباب. اللهم يا خالق
          <lb/>الخلق، يا مسبب الأسباب، اعصمنا من قيد الشرك بخلقك وأسبابك ( وآتنا في [101/ب]
          <lb/>الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(97) في (أ): ولا تتكلم.
          <pb n="p. 116"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>س
          <lb/>يا عباد الله أنتم في دار الحكمة لا بد من الواسطة، اطلبوا من معبودكم طبيبا
          <lb/>يطب أمراض قلوبكم، مداويا يداويكم، دليلا يدلكم ويأخذ بأيديكم(48).
        </p>
        <p>
          <lb/>تقربوا إلى مقربيه، ومفرديه، وحجاب قربه وبوابي بابه. قد رضيتم بخدمة
          <lb/>نفوسكم ومتابعة أهويكم وطباعكم، تجتهدون في رضاء نفوسكم وشبعها من
          <lb/>الدنيا، وهو شيء لا يقع بأيديكم قط ساعة بعد ساعة، يوما بعد يوم، وشهرا بعد
          <lb/>شهر، وسنة بعد سنة، وقد جاءكم الموت فلا تقدرون آن تتخلصوا من يده، هر
          <lb/>منكم على رصد وأنتم ماعندكم خب آنتم غائبون عن انتظاره، وهو قائم
          <lb/>(1/102] بحذائكم. عن قريب ينزل بساحتكم ( ساحة عواقبكم وحياتكم ترتحل روح
          <lb/>أحدكم ويبقى جسده كجسد شاة ميتة. من يرمك يواريك في التراب قبل آن
          <lb/>تأكلك سباع الأرض وهوامها، ثم يقعد أهلك وأصدقاؤك في أكلهم وشربهم
          <lb/>وتنعمهم، فإما يترحمون عليك أو لا يترحمون. كثير من الملوك قتلهم أعداؤهم،
          <lb/>ال ورموا بهم في البراري من غير دفن قصدا لأن تأكلهم الكلاب والحشرات. ما أقبح
          <lb/>ملكا يؤول أمره إلى هذا. ما أحسن ما قال بعضهم: "ليس ملكا يزيله الموت؛ إنما
          <lb/>الملك ملك من لا يموت". العاقل من ذكر الموت ورضي بما يأتي به القدر، فيشكر
          <lb/>على ما يحب ويصبر على ما يكره. اجعلوا تفكركم في آمور آديانكم عوضا عن
          <lb/>(102/] التفكر في الشهوات واللذات / وفي الموت، وما وراءه الأقسام قد فرغ الله
          <lb/>عز وجل منها، لا يزيد فيها ذرة ولا ينقص منها ذرة. قال النبي صلى الله عليه و[آله
          <lb/>وصحبه] وسلم: "فرغ الله عز وجل من الخلق والرزق والأجل، جف القلم بما هو
          <lb/>48) ياخذ بأيديكم: نقص من "اه.
          <pb n="p. 117"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كائن إلى يوم القيامة"(99). لا تشتغلوا بطلب ما قد قسم؛ فإن ذلك الاشتغال
          <lb/>لعب وحمق. جميع أحوالكم قد دبرها الله عز وجل، وأرخها في أوقات معلومة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما دامت النفس غير مطمئنة بالمجاهدة فهي لا تؤمن بهذا، ولا تترك الحرص
          <lb/>واللجاج قبل الطمأنينة. تؤمن به دعوى بلسان ظاهرك كونوا عقلاء، تهذبوا بما
          <lb/>أقول لا تشتغلوا بطلب المقدور المقدر الذي لا بد من وجوده عندكم. ومجيئه إليكم
          <lb/>في أوقاته المؤرخة / في علم الله عز وجل. عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] (103/
          <lb/>وسلم أنه قال: "لوقال العبد اللهم لا ترزقني لرزقه الله على رغم أنفه"(1). قرص
          <lb/>بقة من الله عز وجل، مجيء باقلاه(1) من الله عز وجل، ما إلى الخلق شيء من
          <lb/>(99) ذكره الهندي في الكنز، 496 . وأخرج البيهقي في الأسماء والصفات، باب بده الخلق،
          <lb/>375 عن عبدالله بن عمرو بن العاص قال: (قال رسول الله صلى الله عليه [وآله
          <lb/>وصحبه] وسلم: "فرغ الله عز وجل من المقادير وأمور الدنيا قبل ان يخلق السموات
          <lb/>والأرض، وعرشه على الماء بخمسين آلف سنة."
          <lb/>ويشهد له ما أخرجه الترمذي في كتاب القيامة، باب ولكن يا حنظلة، 2518 عن
          <lb/>ابن عباس قال: كنت خلف رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحيه) وسلم يوما فقال:
          <lb/>"يا غلام إني أعلمك كلمات: أحفظ الله يحفظك احفظ الله تجده تجاهك، إذا سألت
          <lb/>فاسال الله، وإذا استعنت فاستعن بالله. واعلم أن الأمة لو اجتمعت على أن ينفعوك بشيء
          <lb/>لم ينفعوك إلا بشيء قد كتبه الله لك. ولو اجتمعوا على أن يضروك بشيء لم يضروك إلا
          <lb/>بني قد كتبه الله عليك، رفعت الأقلام وجفت الصحفه
          <lb/>حواشي فيض الخاطر، م: ف.كه4
          <lb/>(1) لم نعثر عليه بهذا اللفظ، ويشهد له ما أخرجه أبو نعيم في الحلية، 7/، 90 عن جابر
          <lb/>قال: قال رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه] وصحبه وسلم: "لو آن ابن آدم
          <lb/>هرب من رزقه كما يهرب من الموت لأدركه رزقه كما يدركه الموت، . كما أخرجه الهندي
          <lb/>في الكنز، 500.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) الباقلاء: واحده باقلاه، وهي الفول.
        </p>
        <p>
          <lb/>11
          <pb n="p. 118"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ذلك. أين أنت من التوحيد يا مشرك؟! . أين أنت من الصفاء يا مكدر؟! أين
          <lb/>أنت من الرضا يا متسخط؟!. أين أنت من الصبر يا شاكي إلى الخلق؟! هذا
          <lb/>الذي أنت عليه ما هو دين من تقدم من الصالحين. إني أغار إذا سمعت واحدا
          <lb/>يقول: الله، الله، وهو يرى غيره. يا ذاكرا اذكر الله عز وجل وأنت عنده،
          <lb/>لا تذكره بلسانك وقلبك عند غيره. اهرب من الخلق إلى بابه، أخرج الدنيا
          <lb/>والآخرة وما سواه من قلبك، ثم اذكره بلسان قلبك وسرك ومعناك، ثم بلسان
          <lb/>(103/ب] ظاهرك. / ويحك كم تقول: الله أكبر وأنت تكذب، الخبز عندك أكبر. الأدم
          <lb/>واللحم عندك أكبر. الغني الذي في جيرانك عندك اكبر حارث دربك ووالي
          <lb/>محلتك عندك أكبر. سلطان بلدك عندك اكبر تخاف هؤلاء وترجوهم،، وتتملق
          <lb/>هم، وتستر عنهم، ثيابك تسترك وتبارز ربك عز وجل بكل قبيحة؟ تعتمد عليهم
          <lb/>في مهماتك، وتراهم في النفع والضر والعطاء والمنع. إن حاققتكم لفلستم من
          <lb/>الدين ولا تكونوا، لا مسلمين، ولا مؤمنين.
        </p>
        <p>
          <lb/>البعد يستر والقرب يهتك، ولكن المقرب يطلع على الأشياء ويسترها،
          <lb/>ولا يتكلم بشيء منها إلا غلبة. سبحان الستار على عباده، سبحان من يطلع
          <lb/>(104/] خواصه من خلقه على أحوال عباده، ثم يأمرهم بالستر/ عليهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا قوم: تفرغوا من هموم الدنيا ما استطعتم، لا ترغبوا في شيء يفارقكم عن
          <lb/>قريب. المؤمن لوقدر لزهد في طعامه وشرابه ولباسه وزوجته، لوقدر لنزع نفسه
          <lb/>وطبعه وهواه من نفسه؛ حتى لا يطلب غير ربه عز وجل. أمسكوا ألسنتكم عن
          <lb/>الكلام فيما لا يعنيكم. أكثروا من ذكر ربكم عز وجل، ولازموا بيوتكم، لا تخرجوا
          <lb/>إلا عند الضرورة لشغل لا بد لكم منه(2)، أو حضور الجمعة والجماعة، ومجالس
          <lb/>الذكر. من قدر منكم [أن] يعمل صنعته في بيته فليفعل.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) ولازموا بيوتكم لا تخرجوا إلا عند الضرورة لشغل لا بذ لكم منه: العبارة نقص من (1).
          <pb n="p. 119"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ويلك تدعي محبة الله عز وجل وأنت لا تطيعه، محبته في آخر الأمر تكون بعد
          <lb/>امتثال الأوامر والانتهاء عن النواهي، والقناعة بالعطاء، والرضا بالقضاء. ثم تحبه
          <lb/>لنعمه، ثم تحبه لغير عوض، ثم تشتاق إليه. المحب / يذكر الحق عز وجل بلسانه 1041/ب]
          <lb/>وجوارحه وبقلبه وسره. فإذا فني في ذكره باهى به خلقه وميزه عنهم، يصير حقا في
          <lb/>حق، يفنى هو ويبقى الأول والآخر والظاهر والباطن. تدعي محبته وتشكو إلى
          <lb/>الخلق منه. كذبت في محبته. من يحبه في حالة الغناء كيف يشكو منه في حالة
          <lb/>الفقر. إذا جاء الفقر على قلب خام لم يقصره الإيمان والايقان، لا جرم يكون في
          <lb/>صحبته الكفر: لا يصلح ( للفقر إلا المؤمن الصابر الورع. كيف لا يصبر عليه [1/105]
          <lb/>والدنيا سجنه؟ هل رأيتم مسجونا يطلب التنعم في سجنه. المؤمن يتمنى الخروج
          <lb/>من الدنيا، يتمنى الإنفلات(4) منها. بينه وبين نفسه عداوة، يتمنى ها الجوع
          <lb/>والعطش والعري ) والذل حتى يساعده على الطاعة. فالفقر يصلح له ويقدر [أن) [105/ب]
          <lb/>يصبر عليه، ياتمار إحفظ تمرك تجد تمرك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلك: تدعي إرادتي ثم تسافر عني! إلى اين تمضي؟! تربي حيطانا! تربي
          <lb/>أعمالا بلا إخلاص! شروعا بلا تمام! ظاهرا بلا باطن! خلقا بلا خالق، دينا بلا
          <lb/>آخره! إجتهادا في العبادات بلا علم! كثير من العباد يجتهدون الليل والنهار في
          <lb/>العبادة مع جهلهم بالعلم والقضاء والقدر. يتكلمون في الحقيقة بلا شريعة
          <lb/>فيتزندقون؛ ولهذا قيل: كل حقيقة لا تشهد ها الشريعة فهي زندقة أساس هذا
          <lb/>الكلام إحكام هذا الكلام، ثم بعد ذلك يكون البناء. أكثروا من الاستغفار
          <lb/>والتوبة؛ فإنهما أصلان عظيمان لأمور الدنيا والآخرة؛ ولهذا أمر نوح عليه السلام [106/]
          <lb/>قومه بالاستغتار، ووعدهم في جوابه بالمغفرة وتسخير الدنيا لهم، ووقوفها في
          <lb/>خدمتهم، فقال لقومه حاكيا عن قوله عز وجل: *يا قوم استغفروا ربكم إنه كان
          <lb/>(4) في (أ): الإنقلاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>1
          <pb n="p. 122"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فإذا اطمأنت على ذلك فانقلوها إلى حشائش الأرض حتى يكون كل أمنيتها أن
          <lb/>تعيدوها إلى الخبز، فإذا اطمأنت وسكنت وذهب شرها، جاءت آقسامها، جاءكم
          <lb/>التوقيع من ربكم لا تقتلوا أنفسكم إن الله كان بكم رحيما [سورة النساء
          <lb/>29/4) يقال لها: يا أيتها النفس المطمئنة ارجعي إلى ربك راضية مرضية}
          <lb/>(سورة الفجر 89-28/27] تبدو لها أقسامها، ويأمرها العلم السابق باستيفاء
          <lb/>(1/109) ذلك فتستوفي ( أقسامها مع ثباتها، وصحة الزهد فيها، فحينئذ لا يضرها تلبسها
          <lb/>بها، يصير ذلك التناول إنشراحا في الصدر وضياء وصفاء في القلب، تصير
          <lb/>كالمريض إذا حماه الطبيب من الأطعمة، وغذاه بما يصلحه من الأغذية والأشربة
          <lb/>إلى أن تأتيه العافية؛ فيأمره بتناول الطعام وينقله من طعام إلى طعام فيصير تناوله
          <lb/>للطعام دواء له وزيادة في قسوة بدنه. وهكذا هذا الزاهد إذا تناول الأقسام في آخر
          <lb/>الأمر تصير عافية في دينه، ونورا في قلبه وسره. اللهم اجعلنا زاهدين فيما سواك،
          <lb/>راغبين فيك في جميع الأحوال. وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة، وقنا
          <lb/>عذاب النار
          <pb n="p. 123"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>س
          <lb/>إن الدين عند الله الإسلام. (سورة آل عمران 19/3]. حقيقة
          <lb/>الإسلام الاستسلام ( عليكم بتحقيق الإسلام، ثم تحقق الإستسلام. صفوا [109/ب)
          <lb/>ظواهركم بالإسلام، وبواطنكم بالإستسلام. سلموا نفوسكم إلى ربكم عز وجل،
          <lb/>وارضوا بتدبيره لكم. اتركوا قدره الذي حكم ربكم عز وجل به. اجعلوا جميع
          <lb/>ما يأتي به القدر مقبولا عندكم. ربكم عز وجل أعلم بكم منكم، ارضوا به مدبرا
          <lb/>وحاكما. ارضوا بكلامه مؤنسا، استقبلوا أوامره ونواهيه بيد القبول. استقبلوا دينه
          <lb/>بكل قلوبكم. اجعلوه شعاركم ودثاركم(5). اغتنموا حياتكم قبل آن يجيء
          <lb/>موتكم. قبل أن يجيء يوم لا مرد له من الله عز وجل، وهو يوم القيامة. عليكم
          <lb/>بقصر الأمل؛ فما أفلح من أفلح إلا بقصر الأمل. أقلوا حرصكم على الدنيا؛ فإن
          <lb/>أقسامكم تأتيكم وإن لم تحرصوا، ما تخرجون/ من الدنيا إلا بعد استيفاء جميع [1/110
          <lb/>ما هو لكم:
          <lb/>ويحك دع الهوس؛ فلا انفلات لك من يد الموت. ليس عند الموت فوت. أين
          <lb/>توجهت وكيف تقلبت هر أمامك وحواليك، ما عليك من القيامة، فيوم موتك
          <lb/>قيامة خاصة في حقك، ويوم القيامة قيامة عامة في حقك وفي حق غيرك القيامة
          <lb/>الأولى تريد القيامة الثانية. إذا رأيت ملك الموت جاء إليك بوجه ضاحك منبسط،
          <lb/>(5) الشعار: ما تحت الدثار وهو ما يلي شعر الجسد دونما سواه من الثياب، وفي المثل (فم الشعار
          <lb/>دون الدثاره. يصفهم بالمودة والقرب، وفي حديث الأنصار الذي أخرجه ابن أبي شيبة في
          <lb/>المصنف، كتاب الفضائل، باب في فضل الأنصار، عن أبي سعيد الخدري (أنتم الشعار
          <lb/>والناس دثار). أي أنتم الخاصة والبطانة، والناس العامة. والدثار: الثوب الذي فوقه
          <lb/>الشعار.
          <pb n="p. 124"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وأعوانه كذلك، وسلموا عليك وأخذ روحك بالرفق كما أخذ أرواح الأنبياء
          <lb/>والشهداء والصالحين، فأبشر بالخير في القيامة. اليوم الأول يريد اليوم الثاني،
          <lb/>وعنوانه: إن رأيت خيرا فخير، وإن رأيت شرا فشر. جاء ملك الموت إلى موسى
          <lb/>(110/ب] عليه السلام وبيده / تفاحة فأشمه إياها، فأخذ روحه في تلك الشمة. وهكذا كل
          <lb/>من قربت منزلته عند الله عز وجل، يأخذ روحه على أسهل وجه، وأحسن حال.
        </p>
        <p>
          <lb/>ياقوم: موتوا قبل أن تموتوا عن نفوسكم وإرادتكم، أكثروا ذكر الموت،
          <lb/>وتأهبوا له قبل مجيئه، وقد متم قبل أن تموتوا يسهل عليكم الموت، ولا يبقى له ثقل
          <lb/>ولا كرب. لا بد من مجيء يوم الموت، ويوم القيامة، فانتظروهما. هذان يومان
          <lb/>لا مرد لهما من الله عز وجل. كونوا عقلاء. ما أرى لكم قلوبا ولا معرفة بالقلب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك تدعي الزهد وتلبس ثياب الزهاد ثم تمضي إلى أبواب الملوك والأغنياء
          <lb/>الذين هم آبناء الدنيا. فترجع نفسك وتطلب الدنيا، وتتمنى ماهم فيه، أما
          <lb/>(1/111] علمت أن النبي صلى الله عليه ( و[آله وصحبه] وسلم قال: "من حام حول الحمى
          <lb/>يوشك أن يقع فيه"(2).
        </p>
        <p>
          <lb/>شغل الدنيا أنها تقطع الطريق على عباد الله عز وجل، تسحرهم وتأخذ
          <lb/>عقولهم هذا عام في حق الكل إلا من شاء الله عز وجل. آحاد أفراد يتولى الله
          <lb/>عز وجل قلوبهم وأعمالهم ويحفظهم في خلواتهم وجلواتهم، يصفي هم بيد قدره
          <lb/>(1) قطعة من حديث، أخرجه البخاري، كتاب الايمان، باب فضل من استبريء لدينه،،54
          <lb/>عن النعمان ين بشير يقول: سمعت رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم
          <lb/>يقول : "الحلال بين والحرام بين، وبينهما أمور مشبهات لا يعلمها كثير من الناس، فمن اتقى
          <lb/>المشبهات استبريء لدينه وعرضه، ومن وقع في الشبهات كراع يرعى حول الحمى، يوشك
          <lb/>أن يواقعه، ألا وإن لكل ملك حمى، ألا إن حمى الله في أرضه محارمه، ألا وإن في الجسد
          <lb/>مضغة، إذا صلحت صلح الجسد كله، وإذا فسدت فسد الجسد كله ألا وهي القلبه. كما
          <lb/>اخرجه مسلم في كتاب المساقاة، باب أحذ الحلال وترك الشبهات، 1599 بالفاظ مختلفة
          <pb n="p. 130"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>أنك سيرت عند أهل الحكم كيف تستر عند أهل العلم الذين ينظرون بنوره
          <lb/>عزوجل، ويعرفون الخلق بعلامات عندهم؟! أنت عند العوام مصل صائم مطيع
          <lb/>مزك حاج متورع متق زاهد، وعند أهل العلم منافق دجال جهنمي. إذا دخلت
          <lb/>عليهم رأوا خراب بيت دينك، يروا آثار النفاق على وجهك، يعرفونك بسيماك،
          <lb/>(116/ب) ولكنهم لا ينطقون. ختم قرب الحق عز وجل على أفواههم، وستره ويد ستره
          <lb/>مسكة لألسنتهم، ولسان كرمه وحلمه يمنعهم. لولا ذلك لهتكت أستاركم.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا منافقين: حققوا الإسلام حتى يجيئكم الإيمان والايقان والمعرفة والمناجات
          <lb/>والمخاطبة والمحادثة.
        </p>
        <p>
          <lb/>كونوا عقلاء، لا تقتنعوا بالقشور دون المعاني، اعملوا وأخلصوا وقد
          <lb/>تخلصتم. اخدموا العلماء بالعلم، العمال به. من خدم خدم. من تواضع رفع.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخدم فإنك تصير سيدا، أما سمعت: سيد القوم خادمهم. أنت تحسن [أن] تخدم
          <lb/>نفسك وزوجتك وولدك تخبىء مالك عن الفقراء وتنفقه في هواك وأغراضك
          <lb/>المدبرة عن قريب تبصر خبرك(14)، أنت تخاف حارس دربك، ووالي محلتك. أكثر
          <lb/>(1/117] مما تخاف من ربك عز وجل، تعطيهم وتهدي لهم؛ لأنهم يطلعون على خراب
          <lb/>بيتك وفضائحك. عن قريب يفنى مالك، ويهجرك أصدقاوك الذين هم قرناء
          <lb/>السوء ويعادونك، ويفضحك حارس دربك ووالي محلتك لانقطاع عطائك لهم
          <lb/>كيف يبارك الله عز وجل لك وأنت تنفق نعمه على معاصيه. عن قريب تكدي فلا
          <lb/>يكدى عليك، ويصير مأواك المناجس والمزابل، وربما جاءك الموت وأنت على ذلك
          <lb/>فتنتقل من كرب إلى كرب.
        </p>
        <p>
          <lb/>كن عاقلا واستحي من الله عز وجل. الدنيا لا تدوم والآخرة تدوم، شهوات
          <lb/>الدنيا لا تدوم، وشهوات الآخرة تدوم. المؤمن يبيع الدنيا بالآخرة، والخلق
          <lb/>(14) قي "اه: يقصد خيرك.
          <pb n="p. 131"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>بالخالق. من القوم من إذا استغنى بالله عز وجل عن الخلق وعن كل ما في
          <lb/>الأرض. ألقى عليه العيال والمؤن (15) ليرجع إلى الخالق ويأخذ من أيديهم، [و]
          <lb/>ليكون أخذه(16) رحمة لهم (، فيكون فقره ظاهرا، وغناه باطنا. يكون غناه سرا، (117/ب]
          <lb/>وفقره جهرا، يغلبهم فيما يريد وهم مكون متأدبون. آول ما يربيهم الكتاب
          <lb/>والسنة، يعملون بهما فيصيرون متقين ثم يربيهم الرسول، في المنام يقول لهم:
          <lb/>افعلوا كذا وانتهوا عن كذا وكذا، ثم يرون ربهم عز وجل في المنام. فيأمرهم
          <lb/>وينهاهم، يرقون من درجة إلى درجة، من كتاب إلى كتاب، من دار إلى دار، من
          <lb/>ذكر إلى ذكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>المؤمن عنده جميع الخلق شخص واحد ذلك الشخص مريض عاجز فقير
          <lb/>لا يقدر أن يجلب إلى نفسه نفعا، ولا يدفع عنها ضرا، يبغض من عصا من
          <lb/>الخلق، ويحب من أطاع منهم. يوافق ربه عز وجل في بغضه ومحبته، ولا يحب
          <lb/>الخلق لعطائهم.) ولا يبغضهم لمنعهم، لا يحب ولا يبغض لنفسه وهواه. هو [1/118]
          <lb/>معزول النفس أبدا، لا يوافقها إلا في طاعة ربه عز وجل ينحي الدنيا عن قلبه
          <lb/>ما يزال قائما مع دين ربه عزوجل، مراعيا له، وواقفا في نصرته.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك. القلب يزهد لا الجسد، يا متزهدا بظاهره، زهدك مردود عليك، قد
          <lb/>خبأت عمامتك وقميصك، ودفنت ذهبك في الأرض ولبست المسح (17) وجمعت
          <lb/>الأكناف(18). قطع الله جلدك ورأسك إن لم تتب. قد فتحت دكانا تبيع فيها
          <lb/>النفاق. رمى الله دكانك عليك وقتلك تحته إن لم تخربه أنت، وتتوب وتقطع
          <lb/>الزنار.
        </p>
        <p>
          <lb/>15) في "ب: المؤمن.
        </p>
        <p>
          <lb/>(16) نقص من "اه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(17) المسح: بالكسر والفتح، ثوب من الشعر غليظ. يلبسه الرهبان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(18) اكتنف القوم: اتخذوا كنفا أي يزحاضا، ولعله قصد جمع القذرات.
          <pb n="p. 132"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ويلك المؤمن زهده في قلبه، وقرب ربه عز وجل في سره، والدنيا والآخرة على
          <lb/>(118/ب] بابه في خزانته لا / في قلبه. قلبه فارخ من غير مولاه، كيف يسع غيره وقد امتلأ به
          <lb/>وبذكره وقربه. قلبه وادع منكسر لأجل مولاه، فلا جرم يكون عنده؛ لأنه قال
          <lb/>عز وجل في بعض كلامه: "أنا عند المنكسرة قلوبهم، من أجلي(14). انكسرت
          <lb/>نفوسهم بترك الدنيا، وانكسرت قلوبهم لأجل المولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلتا تحقق هم الانكسار جاء إليهم وجبر كسرهم. جاء الطبيب فطبهم. هذا
          <lb/>هو النعيم، لانعيم الدنيا والآخرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>القوم مرضى وطبيبهم عندهم، هم بين يدي طبيبهم، نيام في حجر كرمه
          <lb/>ولطفه، يقلبهم بيد منته ورأفته ورحمته. من لم ير المغلح لا يفلح، جالسوا القوم
          <lb/>واسمعوا نطقهم واصحبوهم لله عز وجل لا للدنيا، وقد انتفعتم بهم. تعلموا
          <lb/>(119/) العلم / فإن فيه خيرا كثيرا. تعلموا واعملوا حتى تنتفعوا بالعلم. العلم
          <lb/>كالسيف، والعمل كاليد، سيف بلا يد لا يقطع، ويد بلا سيف لا تقطع. تعلموا
          <lb/>ظاهرا وأخلصوا باطنا. ما تعطون ذرة من الثواب بلا إخلاص. اسمعوا القرآن
          <lb/>واعملوا به، إنما أنزله الحق عز وجل لتتوصلوا به إليه. له طرفان: طرف بيده،
          <lb/>وطرف بأيدينا. إذا عملتم به رقى قلوبكم إليه، يختطف قلوبكم إلى دار قربه وأنتم
          <lb/>في الدنيا قبل الآخرة. إن أردت الوصول إليه فازهد في الدنيا والخلق. إزهد في
          <lb/>نفسك وأهلك ومالك وشهواتك ونزهاتك(20) وحبك لحمد الخلق وثنائهم وإقبالهم
          <lb/>(119/ب] عليك، إذا صح لك هذا استغنيت عنهم، وشبع بطنك، وارتوت / كبدك وغمر
          <lb/>(19) ذكره الزبيدي في الإتحاف 290/6 وقال موسى في مناجاته: "إهي اين أبغيك - أي
          <lb/>أطلبك - قال: ابغني عند المنكسرة فلوهم" . كما ذكره القاري في الأسرار المرفوعه في
          <lb/>الأخبار الموضوعة، 7 بلفظ وأنا عند المنكسرة قلوبهم المندرسة قبورهم لأجلي".
        </p>
        <p>
          <lb/>(20) في (ا): شبهاتك.
          <pb n="p. 133"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>باطنك وخلوتك، يضيء قلبك وسرك، وتطمئن نفسك، يكون كل هذا ببركة
          <lb/>عملك بالقرآن، وهذا القرآن شمس مضيثة فاتركوه في بيوت قلوبكم حتى يضيء
          <lb/>لكم. ويحكم إذا أطفأتم المصباح كيف ترون ما بين أيديكم في ظلمة الليل،
          <lb/>وأجيبوا الرسول إذا دعاكم لما يحييكم. قلب ميت ماذا يسمع! كيف يرى قلب
          <lb/>ميت بالدنيا وحبها وحب الخلق ورجائهم؟! كيف يسمع ويرى؟! اعرف الدنيا
          <lb/>وقد زهدت فيها اعرف النفس وقد خالفتها، اعرف الخلق وقد أبغضتهم اعرف
          <lb/>تقله(21). يا موتق القلوب تطلبون الدنيا والرغبة فيها والمحبة لها، وأنتم يا زهاد
          <lb/>طلبكم للجنة قيدكم عن ربكم عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم ( أخطأتم الطريق، حصلوا الجار قبل الدار، والرفيق قبل الطريق. (1/120]
          <lb/>وأنتم يا وعاظ قد صعدتم موضع الأنبياء من غير صنعة، قد تقدمتم إلى الصف
          <lb/>الأول وما تحسنون الكر والفر والصراع. انزلوا وتعلموا واعملوا وأخلصوا ثم
          <lb/>اصعدوا. هذا الأمر (بدؤه) الصراع مع النفس والهوى والطبع والشيطان والدنيا
          <lb/>والشهوات واللذات، وترك الخلق، والرؤية لهم في الضر والنفع. فإذا تغلبت على
          <lb/>هؤلاء كلهم وقهرتهم بقوة إيمانك ويقينك وتوحيدك خلع الحق على قلبك وسرك
          <lb/>ومكنهما في دار قربه، ثم أمرهم على خلقه، وردهما إليهم. فحينئذ تحسن الكر
          <lb/>والفر في مصاف الوقوف مع الخلق والمقاسات لهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم استعملنا فيما يرضيك عنا وآتنا ( في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا ز120/ب]
          <lb/>عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(21) لعله من القلى أي البغض.
          <pb n="p. 134"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>س
          <lb/>رمضان خمسة أحرف: راء وميم وضاد وألف ونون.
        </p>
        <p>
          <lb/>الراء من الرحمة والرأفة، والميم من المجازات والمنة(22) والمحبة، والضاد من
          <lb/>الضمان للثواب، والألف من الألفة والقرب، والنون من النور والنوال.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا أتيتم بحق هذا الشهر وصححتم العمل فيه جاءتكم هذه الأشياء من
          <lb/>الحق عز وجل، يجيئكم في الدنيا تقوية لقلوبكم، تنويرا لها ونعمة، ونواله ظاهرا
          <lb/>وباطنا. ويجيئكم منه في الآخرة مالا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب
          <lb/>بش:
          <lb/>الأكثر منكم ما عندهم خبر من الصيام، إحترام الأمر على قدر إحترام الآمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>(21/121 فكل من ليس عنده خبر من الله عز وجل ولا من رسله / وأنبيائه والصالحين من
          <lb/>عباده كيف يكون عنده خبر من هذا الشهر
          <lb/>الأكثر منكم رأوا آباءهم وأمهاتهم وجيرانهم يصومون فصاموا معهم، عادة
          <lb/>لا عبادة. يظنون الصوم هو الإمساك عن الطعام والشراب فحسب، لا يأتون
          <lb/>بشرائطه وأركانه. يا قوم: اتركوا العادة والزموا العبادة، وصوموا لله عز وجل،
          <lb/>لا تتضجروا بصيام هذا الشهر والعبادة فيه، اعملوا فيه، وأخلصوا في أعمالكم،
          <lb/>لازموا صلاة التراويح، أشعلوا الضوء في مساجدكم، فإنه نور يوم القيامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا أطعتم الله عز وجل في هذا الشهر واحترمتموه كان شفيعا لكم يوم
          <lb/>القيامة. اقضوا حق الصوم حتى يقضي حقكم، وفوه حتى يوفيكم، ويشهد لكم
          <lb/>(22) نقص من (ا).
          <pb n="p. 136"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>سمي الترس مجنة؛ لأنه يستر صاحبه وينع عنه السهام، وسمي زائل العقل
          <lb/>مجنونا؛ لأنه قد تغطى عقله. الصوم جنة لمن صام بورع وتقوى وإخلاص فحينئذ
          <lb/>بمنع عنه آفات الدنيا والآخرة. يا صيام واسوا الفقراء والمساكين بشيء من طعامكم
          <lb/>وقت إفطاركم؛ فإنه اكثر ثوابكم وعلامة لقبول صيامكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>كل هذا يفنى، ما يبقى إلا ما تقدمونه لآخرتكم فقدموا ما دمتم قادرين على
          <lb/>التقديم. يوم القيامة تحشرون جياعا عطاشا عراة خائفين خجلين وجلين. من
          <lb/>أطعم في الدنيا أطعم ذلك اليوم. من سقى في الدنيا سقي في ذلك اليوم ومن كسا
          <lb/>(1/123) في الدنيا كسي في ذلك اليوم، ومن خاف الحق عز وجل واستحى منه / في الدنيا
          <lb/>أمن ذلك اليوم. ومن رحم في الدنيا رحمه الله في ذلك اليوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>في هذا الشهر ليلة القدر، هي أعظم ليلة في السنة لها علامات عند
          <lb/>الصالحين. من عباد الله عز وجل من يكشف عن أبصارهم فيرون نور الألوهية
          <lb/>التي بأيدي الملائكة، ونور وجوههم، ونور أبواب السماوات ونور وجه الحق
          <lb/>عزوجل؛ لأنه في تلك الليلة يتجلى لأهل الأرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>ياقوم: لا تجعلوا همكم في مأكولكم؛ فإنه هم دني. قد ابتليتم بالأكل
          <lb/>والشرب وقد كفيتم أمر الرزق فلا تهتموا له. سبحان الصمد الذي لا يأكل
          <lb/>ولا يشرب، يرزق ولا يرزق، يطعم ولا يطعم، الصمد الذي لا جوف له،
          <lb/>(123/ب] ولا يأكل ولا يشرب ولا ينام. حرصكم قد زاد، وقل ورعكم وأماناتكم ( ويحك
          <lb/>الدنيا ساعة فاجعلها طاعة. يا غلام: استعمل الورع في جميع احوالك من آمور
          <lb/>مرتين- والذي نفسي بيده لخلوف فم الصائم أطيب عند الله تعالى من ريح المسك، يترك
          <lb/>طعامه وشرابه وشهوته من أجلي، الصيام لي، وأنا أجزي به، والحسنة بعشر أمثالهاه كما
          <lb/>أخرجه مسلم في كتاب الصوم، باب فضل الصيام، 1153 بغير هذا اللفظ. وكذلك
          <lb/>احمد في مند أبي هريرة، 7484
          <pb n="p. 137"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الدنيا والآخرة، وقد أفلحت. إذا استعملت الورع لم يبق عليك حجة، وكان
          <lb/>رضاء الله عز وجل عنك، رؤي بعض الصالحين في المنام بعد موته فقيل له: ماذا
          <lb/>فعل الله عز وجل بك؟ فقال: غفر لي، فقيل له بماذا، فقال: توضأت يوما في حمام
          <lb/>ومضيت إلى المسجد، فلما قربت منه رأيت بقدر الدرهم من رجلي لم ينله الماء،
          <lb/>فرجعت وغسلت ذلك المكان، فقال الله عز وجل: قد غفرت لك لاحترامك
          <lb/>لشريعتي
          <lb/>اين أنتم من القوم الذين تتجافى جنوبهم عن المضاجع لا يقدرون [أن]
          <lb/>يناموا. وكيف ينامون والخوف يقلقهم ويطير النوم عن أعينهم، والأنس الذي
          <lb/>يجدونه في قيامهم) يحوجهم، لا ينامون إلا غلبة في سجودهم. فسبحان من يمن [124/1]
          <lb/>عليهم بذلك النوم غلبة حتى تستريح أجسادهم. تلك اللحظة تنبو جنوبهم عن
          <lb/>المضاجع، ولا تقدر أن تستقر عليها خوفا تارة، رجاء أخرى، وحياء تارة، وشوقا
          <lb/>آخرى، ما أقل خوفكم من ربكم عز وجل مع قلة طاعتكم. وما أكثر خوف
          <lb/>الصالحين مع كثرة طاعتهم له عز وجل. كان نبينا صلى الله عليه و[آله]) وسلم إذا
          <lb/>صلى يسمع من صدره أزيزا كأزيز القدر.
        </p>
        <p>
          <lb/>ابراهيم صلى الله عليه وسلم كان إذا صلى يسمع آزيز صدره من ميل وهو
          <lb/>ثلث الفرسخ. كانوا يخافون مع كونهم صديقين وأخلاء ومحبين ومجابي الدعوات.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقولوا لي هذا الأمر الذي أنتم فيه ما وجهه؟!.
        </p>
        <p>
          <lb/>اني أراكم قد استدرتم من الوسط، وخرجتم من العدد / وقد قل أنسكم (124/ب]
          <lb/>بالطاعة، وكثرت وحشتكم منها، وقد قنعتم من الخير باليسين والكثير من الدنيا
          <lb/>ما يشبعكم. ما هذا عمل من يعلم آنه يموت، ويلقى ربه عز وجل! وتعرض عليه
          <lb/>أعماله يوم القيامة. ما هذا عمل من يخاف المحاسبة والمناقشة، ما هذا عمل من
          <lb/>يريد أن ينزل إلى قبره ولا يعلم هل هو حفرة من النار أو روضة من رياض الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>القوم يصومون النهار ويقومون الليل فإذا تعبوا انطرحوا على الأرض،
          <lb/>137
          <pb n="p. 138"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فيستريحون، فتتجافى جنوبهم عن المضاجع، فيقعدون ويمودون إلى ما كانوا عليه
          <lb/>يدعون ربهم خوفا وطمعا، يخافون من الرد، ويرجون القبول. يقولون: ربنا
          <lb/>ما عملنا عملا صحيحا كاملا بالإخلاص، خاليا عن رؤية النفس والعجب،
          <lb/>(1/125) فيخافون من الرد، ثم) يرجون قبوله لعلمهم بأنه كريم، يقبل القليل، ويعطي
          <lb/>الكثير، يقبل الردي البهرج، يعطي الجيد. يقبل البضاعة المزجاه ويوفي الكيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الخوف عزيمة والرجاء رخصة. القوم في تردد بين الخوف والرجاء. تارة في
          <lb/>هذا، وتارة في هذا، وتارة مع الظاهر وتارة مع الباطن، تارة مع الصفا وتارة مع
          <lb/>الكدر، تارة عز وتارة ذل، تارة عطاء وأخرى منع، لا يزالون كذلك حتى يبلغ
          <lb/>الكتاب أجله، وتصل قلوبهم إلى خالقهم فحينثذ لا يبقى لهم عندهم رخصة
          <lb/>ولا كدر بل عزيمة وصفاء كلي.
        </p>
        <p>
          <lb/>المال يتبعك إلى الباب. والأهل يتبعونك إلى القبر ويرجعون. والعمل
          <lb/>يصحبك وينزل معك إلى القبر ولا يفارقك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(125/ يا غافلين: استقلوا ممن يفارقكم واستكثروا من يصحبكم ولا (يفارقكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>استكثروا من الأعمال الصالحة، صوموا وأخلصوا في صومكم، صلوا وأخلصوا في
          <lb/>صلواتكم، حجوا وأخلصوا في حجكم، زكوا وأخلصوا في زكواتكم، اذكروا
          <lb/>ربكم عز وجل وأخلصوا في ذكره، واخدموا الصالحين وتقربوا إليهم، وأخلصوا في
          <lb/>خدمتكم لهم، واشتغلوا بعيوب آنفسكم وأعرضوا عن عيوب غيركم، مروا
          <lb/>بالمعروف وانهوا عن المنكر، ولا تفشوا على الناس، ولا تهتكوا أستارهم، أنكروا
          <lb/>ماظهر وما عليكم مما بطن- اشتغلوا بأنفسكم، وما عليكم من غيركم.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تكثروا الكلام فيما لا يعنيكم، فإن النبي صلى الله عليه و[آله) وسلم قال : "من
          <lb/>حسن إسلام المرء ترك مالا يعنيه"(25). عيوبك تعنيك وعيوب غيرك لا تعنيك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(25) انظر تخريجه ص 43.
          <pb n="p. 139"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اطع ولا تعص، وحد ولا تشرك /. اعتمادك على الخلق والأسباب شرك. 1/1267]
          <lb/>ويحك أنت مجنون؛ التسخط والاعتراض [لا] يعطيك شيئا، يزيل من عندك
          <lb/>أشياء. غضبك [لا] يقدم شيئا و[لا) يؤخر شيئا. البلاء وزوال البلاء بيد الله
          <lb/>عز وجل. هو أنزل الداء والدواء، الذي خلق الداء خلق الدواء؛ وإنما يبتليك
          <lb/>ليعرفك نفسه بالبلاء؛ ليريك آياته وقدرته في نزول البلاء وفي رفعه، يريك رفع
          <lb/>طبقه ووضعه، البلايا معرفات مطرقات إلى باب الحق عز وجل، جامعات بين
          <lb/>القلب وبين الحق عز وجل، رافعات للمنازل. لا تبغضوا البلايا؛ فإن لكم
          <lb/>مصالح فيما تكرهون نحولم وكيف من الوسط، إذا صبرتم على البلايا طهرتم من
          <lb/>الذنوب الظاهرة والباطنة، عن النبي صلى / الله عليه و[آله] وسلم أنه قال: (126/ب]
          <lb/>"لا تزال البلايا بالمؤمن حتى يمشي على الأرض وما عليه خطيئة"(26). ترتفع خطاياه
          <lb/>من صحائفه وتنساها الملائكة الذين كتبوها. كان بعض الصالحين يقول: (إلهي
          <lb/>أحبتك الناس لنعمائك وأحببتك لبلائك):
          <lb/>وكان بعضهم يوم لا تجيئه بلية يقول: (إهي أي ذنب عملت اليوم حتى
          <lb/>حرمتني البلاء) .
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك إذا لم ترض بقضائه فلا تأكل رزقه، واطلب ربا سواه. قال الله عزوجل
          <lb/>في بعض كلامه: "يا بن آدم إن لم ترض بقضائي ولم تصبر على بلائي فاطلب ربا
          <lb/>(26) أخرجه الدارمي في السنن، باب في أشد الناس بلاء ج 2/، 320 عن سعد قال: سئل
          <lb/>النبي صلى الله عليه وآلم وسلم : " أي الناس أشد بلاء؟ قال: الأنبياء، ثم الأمثل فالأمثل .
        </p>
        <p>
          <lb/>يبتلى الرجل على حسب دينه. فإن كان في دينه صلابة زيد صلابة، وإن كان في دينه رقة
          <lb/>خفف عنه، ولا يزال البلاء بالعبد حتى يمشي على الأرض ما له خطيئةه. وأخرجه الحاكم
          <lb/>في المستدرك ج 1/،346 بغير هذا اللفظ، كما ذكره الهيثمي في المجمع 292/2 بالفاظ
          <lb/>ختلفة كان بعض الصالحين يقول: إلهي أحبتك الناس لنعمائك وأحببتك لبلائك. وكان
          <lb/>بعضهم يوم لا تجيئه بليته يقول: إهي آي ذنب عملت حتى حرمتفي من البلاء:
          <pb n="p. 142"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يعبد ربه عز وجل طالبا لوجهه ومرضاته لا لغرض(30) ولا للعطاء. من عجز منكم
          <lb/>(1/128] عن / الإخلاص في العمل في الجلوة فليكن عمله في الخلوة حيث لا تراه عين
          <lb/>خلوق، ولا تسمع أذن صوت قراءته وتسبيحه. إن شأن الرياء لعظيم. عن
          <lb/>بعضهم أنه قال: لو صلى مصل في بيت مظلم واطلع عليه عبد زنجي عاجز فقير
          <lb/>لا يقدر على شيء لتغير له
          <lb/>كل من يعمل ولا يخلص فليس له في عمله شيء. يا ممسكا عن الإنفاق أما
          <lb/>سمعت قوله عز وجل: وما رزقناهم ينفقون} [سورة البقرة 3/2] يعني ينفقون
          <lb/>أموالهم على الأهل والأولاد والفقراء والمساكين. البخيل محروم مطرود مردود. بعيد
          <lb/>من الخلق والخالق. سلوا ربكم عزوجل من فضله، سلوه إن أجابكم وإن لم
          <lb/>يجبكم، فإن السؤال له عبادة. الدغاء في البعد والمناجات في القرب والايماء عند
          <lb/>(128/ب] الحب. من هو في البعد يستغيث / إلى الباب ينادي يا ملك أعطني قربني، ومن
          <lb/>قرب منه ووصل عند السدة يناجيه بصوت خفي، لأنه قرب منه، ومن اقعد إلى
          <lb/>جتبه تغلبه الهيبة فيسكت ويشير إشارة. المسلم في البعد ينادي ويدعوا والمؤمن
          <lb/>العارف في القرب يناجي بحسن الأدب، والمحبوب الواصل قلبه في مخدع القرب
          <lb/>يومي إيماءأ.
        </p>
        <p>
          <lb/>رحم الله من أدرك ما أقول وعمل به وأخرج التهمة من قلبه لي ولكلامي .
        </p>
        <p>
          <lb/>وسلم مالا يفهمه ولا يصل علمه إليه إلى ربه عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>القوم يؤمنون ويصدقون ويعملون وينفقون أموالهم على الصالحين، يخرجون
          <lb/>اموالهم بحجج يحتجون بها على النفوس، تارة زكاة مفروضة، وتارة صدقة غير
          <lb/>(1/129] مفروضة، وتارة إيثارا، وتارة نذرا، يحلفون بيمين جزما لا بد [أن) يخرجوا هذا
          <lb/>الشيء. كل ذلك يتقربون به إلى الله عزوجل لقوة قلوبهم وإيقانهم، وقهرهم
          <lb/>(30) في (أ): لا للعوض
          <lb/>142
          <pb n="p. 145"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وآله وسلم] وبيقين من قلوبهم. عن بعضهم آنه كان عنده ثلاث بيضات فجاء
          <lb/>سائل فقال لجاريته: أعطه تلك البيضات، فأعطته بيضتين وخبأت واحدة، فبعد
          <lb/>ساعة أهدى له صديق عشرين بيضة، فقال لجاريته: كم أعطيت السائل؟! فقالت
          <lb/>بيضتين وخبات لك واحدة تفطر عليها، فقال لها: يا قليلة اليقين حرمتنا عشرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه و[آله] وسلم أنه قال: "ملعون من تعزز بمخلوق
          <lb/>مثله"(36). يا مسكين إذا جاءك فقير يستقرض منك فأقرضه، ولا تقل: ما الذي
          <lb/>يعطيني هذا. خالف نفسك وأقرضه وبعد وقت هبه له. من الفقراء من
          <lb/>لا يستحسن [أن) يطلب بل يستقرض وينوي / قضاءه، يثق بالله عز وجل 1317/ب]
          <lb/>ويستقرض عليه فإذا جاء إليك يا غني يطلب منك القرض فأقرضه. ولا تواجهه
          <lb/>بالعطاء(27) فينكسر زيادة على كسره؛ فإذا طالت المدة فالقه واسأله قبول ذلك
          <lb/>الدين منك وأبرىء ذمته منه، فيحصل لك ثواب فرحه الأول وفرحه الثاني. قال
          <lb/>النبي صلى الله عليه وه] وسلم: "هدية الله عز وجل إلى عبده السائل إلى
          <lb/>بابه(38)". ويحك كيف لا يكوان الفقير هدية الله عز وجل وهو يأخذ لك من دنياك
          <lb/>إلى آخرتك، يخبىء لك شيئا تجده في وقت الحاجة إليه، ذلك القدر الذي تعطيه
          <lb/>يفنى ويذهب وأنت ترتفع لك الدرجات عند الله عز وجل. ويحكم يا عباد أما
          <lb/>تستخيون. ويحكم يا عباد تعبدون ربكم عز وجل حتى يعطيكم / الجنة، (1/132]
          <lb/>ويعطيكم الحوريات، يعطيكم الولدان. الجنة هي الدار. أين الجار؟ من يريد
          <lb/>(36) لم نعثر عليه، ويشفع له ما رواه ابن حنبل في المسند، ،4 1880 عن عيسى ابن عبد
          <lb/>الرحمن، قال: دخلت على عبدالله بن عكيم وهو مريض تعوده، فقيل له: لو تعلقت
          <lb/>شيئا، فقال: اتعلق شيئا وقد قال رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم: "من
          <lb/>تعلق شيئا وكل إليه".
        </p>
        <p>
          <lb/>(37) أي لا تجعله يشعر أنك تتصدق عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(38) انظر تخريجه في ص 108
          <lb/>145
          <pb n="p. 147"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>خائفة من علم الله تعالى عز وجل فيهم . كان الفضيل ابن عياض(40) رحمة الله
          <lb/>عليه إذا لقي سفيان الثوري يقول له: (تعالى حتى نبكي على علم الله عز وجل
          <lb/>فينا). ما أحسن هذا الكلام. هو كلام عارف بالله عز وجل، عالم به وبتصاريفه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما علم الله عز وجل الذي أشار إليه هو قوله: "هؤلاء إلى الجنة ولا أبالي وهؤلاء
          <lb/>إلى النار ولا أبالي وخلط / الكل موضعا واحدا فلا يدري من أي القبيلين (133/ ب)
          <lb/>هم(41). لم يغتروا بما ظهر من أعماهم؛ لأن الأعمال بخواتيمها.
        </p>
        <p>
          <lb/>المتقون هم التاركون للمعاصي والزلات ماظهر منها وما بطن، والرياء
          <lb/>والنفاق والعمل للخلق والأغراض، فهم اليوم في جنة الطاعة، وغدا يكونون في
          <lb/>جنات وعيون، قعودا بين أشجار لا تيبس أبدا، وأثمار لا تنقطع ابدا، وأنهار
          <lb/>لا ينضب ماؤها أبدا، كيف تنضب وهي تخرج من تحت العرش، لكل واحد منهم
          <lb/>هر من ماء، ونهر من لبن، ونهر من عسل، ونهر من خر، تجري هذه الأنهار معهم
          <lb/>أينما ذهبوا من غير شق في الأرض. كل شيء في الدنيا مثله في الآخرة وزيادة. كل
          <lb/>شيء في الآخرة في الدنيا نموذجه /. آخذين ما آتاهم ربهم من النعيم؛ وهو مالا (1/134]
          <lb/>(4) هو الفضيل بن عياض ين مسعود بن بشير، الإمام القدوة، الثبت، شيخ الإسلام، ولد
          <lb/>بسمرقند، نشأ بأبيورد، ارتحل في طلب العلم، وتوفي في مكة 187 ه كان ثقة، تبيلا،
          <lb/>فاضلا، عابدا، ورعا، كثير الحديث. روى عن خلق كثير، وروى عنه خلق كثير. انظظر
          <lb/>ير أعلام النبلاء 423/8.
        </p>
        <p>
          <lb/>(41) أخرجه مسلم في كتاب القدر، باب في كيفية الخلق الأدمي في بطن أمه وكتابة
          <lb/>رزقه2651 بغير هذا اللفظ، وورد في الصحيح المسند من الأحاديث القدسية،
          <lb/>180 عن أبي الدرداء عن النبي صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم قال: "خلق الله آدم
          <lb/>حين خلقه، فضرب كتفه اليمنى، فأخرج ذرية بيضاء كأنهم الدر، وضرب كتفه الير
          <lb/>فأخرج ذرية سوداء كأنهم الحميم، فقال للذي في يمينه إلى الجنة ولا أبالي، وقال للذي في
          <lb/>كفه اليسرى إلى النار ولا أبالي.
        </p>
        <p>
          <lb/>كما ذكره الالباني في سلسلة الأحاديث الصحيحة، 249
          <pb n="p. 148"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على قلب بشر، قطوفها دانية، إذا اتكى
          <lb/>أحدهم جاءت الشمار إلى فيه فيتناولها وهو نائم، عروق أشجارها إلى فوق، وأثمارها
          <lb/>الى تحت، أصولها من فضة، وأغصانها من ذهب. إذا خطر بقلب واحد منهم أكل
          <lb/>شيء منها فتتقدم الثمرة إلى فيه فيتناول منها ما يريده، ثم يرجع. كل شيء يفني
          <lb/>لأهل الجنة في الجنة ويطربهم، كلامهم لذيذ بأحسن صوت حتى أنهارها وأشجارها
          <lb/>وجميع ما فيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا طالبي الدنيا، الدنيا فانية متعبة. اطلبوا الجنة الباقية التي هي دار الراحة،
          <lb/>دار النعيم والنعمة، دار الشكر، ليس فيها صوم ولا صلاة ولا حج ولا زكاة
          <lb/>ولا صبر على الآفات والأمراض والأسقام هولا فقر ولا خوف من الخروج.
        </p>
        <p>
          <lb/>ياقوم: عن قريب يجيئكم الموت ويأخذكم، فتصيرون كانكم لم تخلقوا، ولم
          <lb/>تروا.
        </p>
        <p>
          <lb/>أعرضوا بقلوبكم عن أهاليكم وأولادكم وأموالكم. ازهدوا في جميع خلق
          <lb/>ربكم عز وجل، ولا تتكلوا على أحد منهم لا في قليل ولا في كثير. اللهم ارزقنا
          <lb/>التوكل عليك في جميع الأحوال، ورؤية غيرك بعين العجز. وآتنا في الدنيا حسنة
          <lb/>وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>148
          <pb n="p. 149"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>جاس
          <lb/>يا غلام: لا تهرب من البلاء والصبر عليه، لا بد منه ومن الصبر عليه، كيف
          <lb/>تتغير جبلة الدنيا وما خلق عليها لأجلك، مايزال الأنبياء الذين هم خير الخلق (1/145]
          <lb/>مبتلين، وهكذا أتباعهم المقتدون بهم والماشون في جادتهم والمقتفون آثارهم. نبينا
          <lb/>محمد صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم كان محبوب الله عز وجل، الموجود من
          <lb/>أجله كل شيء، ما زال يبتلى بالفقر والفاقة والجوع والقتال والحروب وأذية الخلق
          <lb/>حتى مات. وعيسى عليه السلام روح الله وكلمته، الذي خلقه من غير ذكر،
          <lb/>ويبريء الأكمه والأبرص، ويحيي الموق، وهو مستجاب الدعوة سلط عليه قومه
          <lb/>يسونه، ويقذفون أمه، ويضربونه. وفي آخر الأمر هرب منهم هو والحواريون، ثم
          <lb/>ظفروا بهم، وأخذوهم وضربوهم وعذبوهم، وقصدوا صلب عيسى عليه السلام / (135/ب]
          <lb/>فنجاه الله تعالى منهم، وصلب الذي دل عليه. وهكذا كان موسى عليه السلام
          <lb/>مبتلى بتلك الأهوال التي جرت عليه، وكل واحد من الأنبياء عليهم السلام كان له
          <lb/>بلاء يخصه. هذا فعله مع الأنبياء والرسل الذين هم أحبابه فمن أنت حتى تريد
          <lb/>تغيير علم الله عز وجل فيك وفي الدنيا؟. إزهد في إرادتك واختيارك ازهد في
          <lb/>حديثك مع نفسك وهواك ودنياك. ازهد في حديثك للخلق والأنس بهم، فإذا تم
          <lb/>جعلها عنده تريد ما يريد، يصير ما سواه عندك [مقوت]
          <lb/>[1/132)
          <lb/>يصير من الروحانيين الواصلين يزهد في البلاد والعباد، فتندفع الآفات
          <lb/>والبلايا عن الخلق به، يأخذ ما آتاه ربك عز وجل، هذا هو العطاء الحقيقي
          <lb/>وما سواه جاز.
          <pb n="p. 150"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا غلام : لا تحدث أحدا من الخلق بما أنت فيه من أمور الدنيا وأمور الآخرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>سد ثقب ما أنت فيه، واجعله من وراء الأغلاق، غط وجه حالك ولا تري أحدا
          <lb/>منه سوى العينين وإن كان النقاب برقعا فهو خير لك. هذا آخر زمان أيام الفتره،
          <lb/>سوق النفاق سوق المعاملة بالرغبة والرهبة، يرغبون في مجيء الدنيا ويرهبون من
          <lb/>بعدها، يرغبون في القرب من الخلق ويرهبون من بعدهم. قد صارت الملوك لكثير
          <lb/>من الخلق آلهة. قد صارت الدنيا والغنى والعافية والحول والقوة آلهة
          <lb/>136] ويلكم جعلتم الفرع أصلا، والمرزوق رازقا، والمملوك مالكا، والفقير
          <lb/>غنيا، العاجز قويا، والميت حيا، لا كرامة لكم، لا نتبعكم ولا ننتحل مذهبكم؛
          <lb/>بل نكون ناحية منكم، نقف على تل السلامة، على السنة وترك البدعة، وعلى تل
          <lb/>التوحيد والإخلاص وترك الرياء والنفاق، ورؤية الخلق بعين العجز والضعف
          <lb/>والقهر، نرضى بالقضاء، ونترك التسخط ونتمسك بالصبر ونترك الشكوى،
          <lb/>ونمشي على أقدام قلوبنا إلى باب مليكنا عز وجل، التسخير والتسليط منه، كما أن
          <lb/>التخليق والترزيق منه، إذا عظمت جبابرة الدنيا وفراعنتها وملوكها وأغنياءها
          <lb/>ونسيت الله عز وجل ولم تعظمه فحكمك حكم عبدة الأصنام، يصير من عظمته
          <lb/>صك
          <lb/>(1/137] ويلك اعبد خالق الأصنام: وقد ذلت لك الأصنام، تقرب إلى الله عز وجل
          <lb/>وقد تقرب الخلق إليك، على قدر تعظيمك لله عز وجل يعظمك خلقه، على قدر
          <lb/>ك له يحبك خلقه، على قدر خوفك منه يخاف منك خلقه، على قدر احترامك
          <lb/>لأوامره ونواهيه يحترمك خلقه، على قدر تقربك منه يقرب إليه خلقه، على قدر
          <lb/>خدمتك له يخدمك خلقه، على قدر خدمتك له يخدمك خلقه. عليك بالورع،
          <lb/>لا تخله من يد قلبك. إن تركته فالخذلان في زيقك(42). من ترك الورع اسود قلبه
          <lb/>بالشبهات والتخليطات.
        </p>
        <p>
          <lb/>(42) في (]): ريق، والزيق: هو طرف الشيء. انظر اللسان مادة "زيق".
          <pb n="p. 151"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ويلك تدعي أنك متق وأنت تارك للورع . المتورع يترك أشياء كثيرة خوفا من
          <lb/>الوقوع في الحرام والشبهة، يعاقبه الله عز وجل بأدن ترخص. مرؤت يوما على) (137/ ب]
          <lb/>قرية وحوها ذرة مزروعة فمدذت يدي فأخذت قصبة من قصب الذرة حتى
          <lb/>أمصها، فإذا جاءني رجلان من أهل القرية، ومع كل واحد منهما عصا، فضرباني
          <lb/>حى وقعت على الأرض، فعاهدت الله عز وجل في تلك الساعة أني لا أعود
          <lb/>اترخص فيما يخصني، لأن الشرع قد أباح للمجتاز على الزروع والشمار أن يأكل منها
          <lb/>قدر الحاجة، ولا يأخذ منه شيئا، فهذه رخصة عامة، ولكني لم أترك مع هذه
          <lb/>الرخصة، وطولبت بالعزيمة ودقيق الورع.
        </p>
        <p>
          <lb/>كل من يذكر الموت يكثر ورعه، وتقل رخصته، وتكثر عزيمته. ذكر الموت
          <lb/>دواء لأمراض النفس ومنفعه. على رأسها بقيت سنين اكثر من ذكر الموت
          <lb/>ليلاونهارا؛ فإني أفلحت بذكري له، وقهرت نفسي بذكره. ففي بعض تلك /1/1487]
          <lb/>الليالي ذكرت الموت وبكيت من أول الليل إلى سحره، وكنت في تلك الليلة أبكي
          <lb/>واقول: إلهي أسألك أن لا يقبض ملك الموت روحي و[أن) تتولى قبضها أنت،
          <lb/>فغفت عيناي وقت السحر فرأيت رجلا شيخا بهيا له سمت حسن، قد دخل علي
          <lb/>من الباب، وقلت له: من تكون؟ فقال: أنا ملك الموت. فقلت له: إني سألت
          <lb/>الله عز وجل أن يتولى قبض روحي ولا تقبضها أنت، فقال: ولم سألته ذلك؟ أي
          <lb/>ذنب لي؟ إن أنا إلا عبد مأمور، أومر بالرفق بقوم، وبالفظاظة على قوم. وعانقني
          <lb/>وبكا وبكيت معه، ثم انتبهت وأنا أبكي
          <lb/>دعوا عنكم الهوس، هذا لا يجيء بالتحلي والتمني ولقلقة اللسان، إن كنت
          <lb/>قاعدا على هذا الطبق وعلى هذا المنهل فكل واشرب ( وأطعم واسق. وإن كنت (138/ب]
          <lb/>سمعت بهما سماعا فاسكت، لا تخبر عن شيء لم تره، ولاتدع الناس إلى دعوة
          <lb/>غيرك. لا تدع الناس إلى بيت فارغ فيضحكوا عليك. إرمنا من جعبتك، أنفق
          <lb/>علينا من كيسك، من كسبك وعرق جبينك. لا تطعمنا من عملتك التي سرقتها
          <pb n="p. 152"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>من جيرانك، لا تكسنا من عاريتك. ما نقبل الهدية إلا من مالك لا من مستعير
          <lb/>وغاصب. التوحيد نار محرقة لكل شيء، يا نار كوني بردا وسلاما. اللهم أعطنا
          <lb/>خير هذا اليوم. واكفنا شره، وهكذا جميع الليالي والأيام.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا قعودا على دنياهم وطول أمالهم، عن قريب تأتي الآجال، فتحول بينكم
          <lb/>وبين الآمال. بادروا الآجال قبل مجيئها، انظروا إلى وجه الموت الفجأة، ليس من
          <lb/>[1/139] شرط للموت / المرض. إبليس عدوكم يحب منكم أن تموتوا على قدم الغفلة
          <lb/>والمعصية والكفر. لا تغفلوا عن عدوكم، ولا تقبلوا مشورته، لا تأمنوه فما هو
          <lb/>امين. كونوا منه على حذر، فما يرد سيفه عن صديق ولا زنديق، وما ينفلت منه إلا
          <lb/>آحاد أفراد. أخرج أباكم آدم وأمكم حوى عليهما السلام من الجنة وهو مجتهد أن
          <lb/>لا يخليكم تدخلونها. هو يأمر بالمعاصي والزلات(43) والكفر والمخالفة؛ فكل
          <lb/>المعاصي منسوبة إليه بعد قضاء الله تعالى عز وجل وقدره. كل الخلق مبتلون به
          <lb/>سوى عباد الله المخلصين والمحققين لعبادته، فلا سلطان له عليهم، وفي بعض
          <lb/>الأوقات يؤذيهم بعض الأذية. إذا جاء القضاء غشى البصر، عمله معهم في الجسد
          <lb/>1397/ ب] لا في القلب والسر، فيما يلي الدنيا/ لا فيما يلي الآخرة، فيما يلي الخلق لا فيما يلي
          <lb/>الحق عزوجل. واكثر ما يدخل على الخلق بطريق الدنيا والنفس. طلب الدتيا نار
          <lb/>محرقة. يا غلمان اشتغلوا بما يعنيكم وما يصلحكم، العمل لما بعد الموت يعنيكم،
          <lb/>مجاهة نفوسكم تعنيكم. والاشتغال بعيوبكم يعنيكم، والاشتغال بعيوب الناس
          <lb/>لا يعنيكم. اذكروا الموت واعملوا لما بعد الموت. قال النبي صلى الله عليه و[آله
          <lb/>وصحبه] وسلك: "الكيس من دان نفسه وعمل لما بعد الموت، والعاجز من اتبع
          <lb/>نفسه هواها وتمنى على الله المغفرة"(44). الزموا أنفسكم التواضع لله عز وجل
          <lb/>(43) في (ا) اللذات.
        </p>
        <p>
          <lb/>(44) رواه أحمد في مسند الشاميين، عن شداد بن أوس، ،17123 دون لفظ المغفرة، وأخرجه
          <lb/>ابن ماجه في السنن، كتاب الزهد، باب ذكر الموت والاستعداد له،، 4260 دون لفظة
          <lb/>المغفرة
          <pb n="p. 157"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قال النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم: "من عرف الله كل لسانه"(53).
        </p>
        <p>
          <lb/>العارف لا يزال أخرس، لا ينطق بالأسرار التي عنده إلا باذن منه [عز وجل].
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: استودع نفسك وجوارحك وأهلك ومالك الحق عز وجل الذي
          <lb/>لا تضيع ودائعه، وسر بقلبك إليه؛ فإنك تجد عنده كل خير. أد حق الحكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ارض هذا النبي رصلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم واتبعه، ثم ادخل على ربك 1/1441]
          <lb/>عز وجل بأقدام علمك به، ومعرفتك له، اصحب الحكم إلى أن تصل إلى
          <lb/>الباب، فإذا وصلت إليه استوقفه هناك واسأله الدعاء بالسلامة، وسعادة البخت
          <lb/>ثم ادخل إلى دار سرك ومعناك. عن بعضهم أنه قال: (لإن آكل الدنيا بالطبل
          <lb/>والمزمار أحب إليمن أن آكلها بالدين). عن قريب يتفكر كل واحد منكم ما سعى
          <lb/>من التوحيد والشرك، من النفاق والإخلاص، ذلك اليوم تبرز الجحيم لمن يرى،
          <lb/>كل من في القيامة يراها، ويفزع منها إلا آحاد أفراد. إذا رأت المؤمن ذلت له،
          <lb/>وخمدت حتى يجوز؛ ولهذا نقل عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه
          <lb/>قال: "تقول النار يوم القيامة للمؤمن جز يا مؤمن فقد أطفأ نورك/ هبي"(54). [144/ب]
          <lb/>تناديه قبل أن يجوز عليها أسرع، جز، لا تبطل علي شغلي، فإن شغلي مع غيرك،
          <lb/>لا بد من الجواز عليها للمسلم والكافر، للطائع والعاصي. إذا استقرت قدم المؤمن
          <lb/>على الصراط الممدود عليها تنزوي وتخمد، وتقول له: جز فقد أطفأ نورك هبي:
          <lb/>ومنهم من يجوز ولا يراها، فإذا دخلوا الجنة يقولون: أليس قد قال الله عز وجل:
          <lb/>{وإن منكم إلا واردها [سورة مريم 71/19]. فيما رأيناها، فيقال لهم:
          <lb/>جزتموها وهي خامدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>العاصي آبق من مولاه عز وجل. المؤمن الطائع واقف في خدمة مولاه
          <lb/>عز وجل، علم أنه سيلقاه، ويسأله عن جميع أموره التي كان فيها وهو في الدنيا،
          <lb/>(54) لم نجده بهذا اللفظ.
        </p>
        <p>
          <lb/>54) انظر تخريح الحديث في الصفحة (40)
          <pb n="p. 159"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا غلام: القوم تركوا العمل وقالوا: ما سواه حشو وقشر، طلبوا اللب
          <lb/>واستغنوا به عن القشرة بما لا بد منه عما لا بد منه. الحق عز وجل ما لا بد منه،
          <lb/>وما سواه بدمنه. لما علم) منهم صدقهم في الطلب أعطاهم العفو والعافية والقرب [1/146]
          <lb/>منه، هنالك الولاية لله الحق. كل قلب لا خوف فيه كبلدة لا شحنة(51) فيها،
          <lb/>وغنم بلا راع، فتكون البلدة خرابا، والغنم مأكول الذئاب. من خاف أدلج،
          <lb/>لايستقر مكانا واحدا، لا يزال سائرا. غاية سفر القوم إلى دار قرب الحق
          <lb/>عز وجل. السير سير القلوب، والوصول وصول الأسرار. إذا وصلت الأسرار
          <lb/>صارت ملوكا، وتصير الجوارح أتباعا وحواشيا. إذا وصل القلب إلى الباب استأذن
          <lb/>للسير، فيدخل هو بعده. ما أكثر علومكم وأقل أعمالكم. قد جعلتم حظكم من
          <lb/>العلم حفظه، وإيراد الحكايات، والسير. ما ينفعكم هذا. يحفظ أحدكم كذا وكذا
          <lb/>حديثا ولا يعمل بحرف منه. هذه حجة عليكم لا حجة لكم، أحدكم/ يقول: (146/ب]
          <lb/>شيخي فلان، وصحبت فلانا، قرأت على فلان، قلت للعالم فلان. كل هذا من
          <lb/>غير عمل لا يساوي شيئا. الصادق في عمله يودع الشيوخ ويجوزهم، يشير
          <lb/>اليهم: اقعدوا مكانكم حتى أمضي إلى الموضع الذي دللتموني عليه. الشيوخ باب
          <lb/>فهل يحسن أن تلزم الباب ولا تدخل الدار، ويضرب الله الأمثال للناس
          <lb/>علامة شقاوة العبد قساوة قلبه، وجمود عينيه، وطول آمله، وبخله بما في يده
          <lb/>وتهاونه بالأمر والنهي، وتسخطه عند نزول الآفات فإذا رأيتم أحدا على هذه الصفة
          <lb/>فاعلموا أنه شقي. صاحب القلب القاسي لا يرحم أحدا، ولا تدمع عيناه: لا في
          <lb/>(56) أي فارغة لا خير فيها.
          <pb n="p. 162"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>البقرة 282/2]. وقال: {... ومن يتق الله يجعل له مخرجا ويرزقه من حيث
          <lb/>لا يحتسب [سورة الطلاق 65/ 3-2].
        </p>
        <p>
          <lb/>التقوى أساس كل خير، سبب لمجيء الدنيا والحكمة والعلوم وصفاء القلوب
          <lb/>والأسرار. اتقوه واصبروا معه، رأس الايمان(59) الصبر وجسده العمل؛ ولهذا كان
          <lb/>النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه) وسلم يقول: "الصبر من الإيمان كالرأس من
          <lb/>الجسد"(60) كل الأعمال لا تتم إلا بالصبر تحت قضاء الله عز وجل. اصبروا واثبتوا
          <lb/>وتورعوا. عليكم بالورع في خلواتكم وجلواتكم، والزهد في أقسام غيركم،
          <lb/>والاعراض عن أقسامكم. أنت تغنم بدل الدين الجاه، وتجمع الغلات والدنانير
          <lb/>والثياب والدور والجواري والخيل والخدم، كل هذا هوس، عن قريب تفارقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(149/ب) ارجع إلى ربك ( عز وجل. اعكس تصب، دع الباطل والاختلاط والجنون، كيف
          <lb/>تجمع شيئا تتركه لغيرك، وتنفرد بمحاسبته ومناقشته، ما ينفعك من جميع ما تجمع
          <lb/>ذرة، مايقع بيدك منه إلا حجته وحسابه ونكاله وذهابه وندامته. مالك عقل،
          <lb/>اشتر مني عقلا، تقدم إلى بين يدي واسمع نصحي لك. إني أعرف ما لا تعرف،
          <lb/>ال وأرى من الآخرة ما لا ترى. ويحكم الأعمال الصالحة هي التي ترد العذاب عنكم
          <lb/>في قبوركم. عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: "إذا نزل
          <lb/>المؤمن إلى قبره: تقعد الصدقة عند رأسه والصلاة عن يمينه والصيام عن
          <lb/>شماله، والصبر عند رجليه فيأتي العذاب من عند رأسه فتقول الصدقة مالك عندي
          <lb/>(1/150] سبيل، فيأي عن يمينه فتقول الصلاة مالك عندي/ سبيل، فيأتي عن شماله فيقول
          <lb/>(59) في "ب: الدين
          <lb/>(60) اخرجه الديلمي في الفردوس،، 3840 عن أنس رضيي الله عنه، كما ذكره العراقي في
          <lb/>تخريج احاديث الإحياء، 4 /،61 وذكره في المناوي في فيض القدير، ، 5136 عن أمير
          <lb/>الؤمنين علي بن أبي طالب.
          <pb n="p. 163"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الصيام مالك عندي سبيل، فيقول الصبر: ها أنا حاضر إن احتجتم إلي
          <lb/>ساعدتكم(11)".
        </p>
        <p>
          <lb/>يا قوم: عليكم بالمواساة للفقراء والايثار لهم عند ضعف الإيمان، والمواساة
          <lb/>عند قوته، والإيثار مع التبسم. استقبلوا الفقراء بالعطاء أو بالرد على أحسن وجه
          <lb/>عند العدم. عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: "هدية الله
          <lb/>عز وجل إلى عبده السائل على بابه"(12).
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم تكرهون هدية الله عز وجل وتردونها ولا تقبلونها(13)، عن قريب ترون
          <lb/>جزاءكم، يجيء إليكم الفقر فيطرد غناكم ويقعد مكانه، يجيء إليكم المرض فيطرد
          <lb/>عوافيكم ويقعد مكانها، لا تخاطرون برؤوس نعم ربكم عز وجل التي له عندكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(61) رواء ابن حبان في صحيحه، ،3113 عن أبي هريرة رضي الله تعالى عنه عن الني صلى
          <lb/>الله عليه [وآله وصحبه) وسلم قال: "إن الميت إذا وضع في قبره إنه ليسمع خفق تعالهم
          <lb/>حين يولون عنه، فإن كان مؤمنا كانت الصلاة عند رأسه، وكان الصيام عن يمينه، وكانت
          <lb/>الزكاة عن شماله، وكان فعل الخيرات من الصدقة والضلة والمعروف والإحسان إلى الناس
          <lb/>عند رجليه. فيؤق من قبل رأسه فتقول الصلاة: ما قبلي مدخل. ثم يؤق عن يساره،
          <lb/>فتقول الزكاة : ما قبلي مدحل. ثم يؤق من قبل رجليه، فتقول فعل الخيرات من الصدقة
          <lb/>والصلة والمعروف والإحسان إلى الناس: ما قبلي مدخل. ..". وقد اورد الطبراني في
          <lb/>الأوسط عن أبي هريرة رفعه، قال: يؤت الرجل في قبره، فإذا أوتي من قبل رأسه دفعه
          <lb/>تلاوة القرآن، وإن أتي من يديه دفعته الصدقة، وإذا أتي من قبل رجليه دفعه مشيه إلى
          <lb/>المساجد، والصبر خجره، فقال: أما إني لو رأيت خللا كنت صاحبه،. قوله خجره بفتح
          <lb/>الفاء وسكون الجيم والراء، أي ناحية. انظر تخريج إحياء علوم الدين لمحمود الحداد،
          <lb/>(12) انظر تخريجه ص و108
          <lb/>(13) نقص من واه.
        </p>
        <p>
          <lb/>113
          <pb n="p. 164"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>المؤمن يعلم أنه لم يوجه الحق عز وجل إليه بالسائل (64) إلا حتى يعطيه من نعمه
          <lb/>(100/با التي له عنده، ويرى أنه / إذا أعطاء أكرمه وقبل حوالته، أعطاه ما هو أوفى وأكثر
          <lb/>وأحسن من عطيته دنيا وآخره.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا مدبرا: تعامل السلاطين والأمراء والأغنياء طلبا للجاه والزيادة، ولا تعامل
          <lb/>ملك الملوك(65). هو أغنى الأغنياء الذي لا يموت أبدا، ولا يفتقر أبدا، وإذا
          <lb/>أقرضته يضاعف لك، يعطيك عن الدرهم عشرة في الدنيا وثوابك في الآخرة،
          <lb/>لا ينقص. يعطيك في الدنيا البركة وفي الآخرة الثواب، أما سمعت كيف قال:
          <lb/>.. وما أنفقتم من شيء فهو يخلفه [سورة سبأ 39/34].
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم ارزقنا معاملتك، وطيب لنا خدمتك، والوقوف على بابك مع جملة
          <lb/>خذمك. وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>(14) نقص من واه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(65) في (ا): مالك الموت.
          <pb n="p. 165"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>جاس
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: قال لي جبريل عليه
          <lb/>السلام/ إنما يرحم الله من عباده الرحماء(66)"، "ارحموا من في الأرض يرحمكم من [4/151)
          <lb/>في السماء"(67) . يا من يريد الرحمة من الله عز وجل، زن ثمنها وقد وقعت بيدك!
        </p>
        <p>
          <lb/>ما ثمنها؟ رحمتك لخلقه والشفقة عليهم، وإصلاح نيتك لهم. تريد شيئا بلا شيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ما يقع بيدك؟!. هات الثمن وخذ المثمن:
          <lb/>ويحك تدعي معرفة الله عز وجل ولا ترحم خلقه. كذبت في دعواك. العارف
          <lb/>يرحم كل الخلق من حيث العلم، ويرحم قوما دون قوم من حيث الحكم. الحكم
          <lb/>يفرق، والعلم يجمع. قال الله تعالى: وأتوا البيوت من أبوابها
          <lb/>[سورة البقرة 189/2]. الشيوخ العاملون الصادقون هم أبواب الحق عز وجل
          <lb/>وطرقه إلى قربه. هم ورثة الأنبياء والمرسلين ونوباهم. هم مفردوا الحق عز وجل
          <lb/>والدعاة إليه. هم سفراء بينه وبين خلقه (هم أطباء الذين ومعلموا الحق. اقبلوا [151/ب]
          <lb/>منهم واخدموهم. سلموا تفوسكم الجاهلة إلى يد أمرهم ونهيهم. الأرزاق بيد الله
          <lb/>عز وجل. رزق الأبدان ورزق القلوب. ورزق الأسرار فاطلبوها منه لا من غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>رزق الأبدان الطعام والشراب، ورزق القلوب التوحيد. ورزق الأسرار الذكر
          <lb/>الخفي. ارحموا نفوسكم بمجاهدتها وأمرها ونهيها ورياضتها. ارحموا الخلق بأمرهم
          <lb/>(16) قطعة من حديث أخرجه البخاري، كتاب الجنائز، باب ما يرخص في البكاء من غير نوح،
          <lb/>1224 "هذه رحمة جعلها الله في قلوب عباده، إنا يرحم الله من عباده الرحماءه. كما
          <lb/>اخرجه أحمد في مسند الأنصار، 2263
          <lb/>(67) رواه الترمذي في صحيحه، كتاب البر والصلة، باب من رحمة الناس،، 1924 عن
          <lb/>عبدالله بن عمرو كما رواه البيهقي في الشعب، 0111048ه.
          <pb n="p. 169"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الملوك فتح الله لك بابأ لا ينغلق ابدا، باب السر، باب الباطن، يفتح لك من غير
          <lb/>حولك وقوتك وظنك.
        </p>
        <p>
          <lb/>المؤمن يخرج من بيت نفسه وهواه وطبعه قاصدا إلى باب ربه عز وجل. فبينما
          <lb/>هو كذلك إذ وقف في طريقه سدالآفات في نفسه وماله واهله، فيقف متحيرا،
          <lb/>فيرجع إلى ذنوبه وسوء أدبه في خرق حدود شرع ربه عز وجل فيتوب من جميع
          <lb/>ذلك ويسكت عن لم وكيف، ويخرس ظاهراوباطنا عن الدعاوي وعن المنازعة،
          <lb/>ويسلم ويستطرح لا يعالج، ذلك السد الذي بين يديه بيد حركته وجده
          <lb/>واجتهاده، ولا يستعين على فتحه بغير ربه عز وجل يجعل) كل شغله في ذكره، [1/155]
          <lb/>والرجوع إليه، وذكر ذنوبه، والاستغفار منها، والرجوع إلى (71) نفسه بالملامة. حتى
          <lb/>إذا فرغ من ذلك رجع إلى قدر ربه عز وجل، يقول قدر الله عز وجل وقضاؤه
          <lb/>وسابقته مكتوب علي، يرجع إلى التسليم والتفويض من حيث القلب لا من حيث
          <lb/>اللسان. فيما هو كذلك مطرقا مغمضا إذ فتح عينيه والسد قد زال، والباب
          <lb/>مفتوح، وقد جاءه مكان الآفات نعماء، ومكان الضيق سعة، ومكان المرض
          <lb/>عافية، ومكان الهلاك ملكا، كل ذلك تصديق قوله عز وجل ... ومن يتق الله
          <lb/>يجعل له مخرجا ويرزقه من حيث لا يحتسب.. [سورة الطلاق 3-2/65]
          <lb/>لا يزال العبد يقابل النعم بالشكر، ويقابل البلاء بالموافقة والاعتراف
          <lb/>بالجرائم (والذنوب واللوم للنفس حتى تنتهي خطوات قلبه إلى ربه عز وجل .(155/ب]
          <lb/>لا يزال يخطو بالحسنات والتوية من السيئات حتى يصل إلى باب ربه عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يزال يخطو بالشكر على النعم وبالصبر على النقم حتى يصل إلى باب ربه
          <lb/>عز وجل، فإذا وصل إلى هناك رأى ما لا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على
          <lb/>قلب بشر. إذا وصل قلب العبد إلى ربه عز وجل انقطعت توبته: الحسنات
          <lb/>(76) في "أه: على
          <lb/>119
          <pb n="p. 170"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>والسيئات، والشكر والصبر، والتعب والشفاء كما تنقطع خطوات المسافر إذا وصل
          <lb/>الى مقصده ومنزله فتبقى المجالسة والمجانسة والمشاهدة والمحادثة والاطلاع على
          <lb/>الأسرار. إذا وصل محبإلى محبوب هل يبقى تعب؟! ينقلب التعب راحة، البعدم
          <lb/>إنما يعرف الإشارة أهل الإشارة.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عابدا بغير قلب حاضر، مثلك مثل الجمل المشدود العين وهو يطحن، يظن
          <lb/>أنه قد مشى فراسخ كثيرة وهو من مكانه لم يبرح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلك تقوم وتقعد في صلاتك، وتجوع وتعطش في صومك بلا ذرة من
          <lb/>الإخلاص والتوحيد، فماذا ينفعك؟! ما يقع بيدك غير التعب. تصلي وتصوم وعين
          <lb/>قلبك إلى ما في بيوت الناس وجيوبهم وأطباقهم! وتنتظرهم حتى يهدوا لك وتريهم
          <lb/>(156/ب] عبادتك وتعلمه/ بصومك/ ومجاهدتك! يا مشركا بالخلق ما أنت على شيء، ارجع
          <lb/>عن شركك. يا منافقا، يا مرائيا، يا مدبرا عن صف الصديقين الروحانيين
          <lb/>الربانيين، أما تعلم أني محككم وكيركم وشحنة عليكم، أطالبكم بدعاويكم، عن
          <lb/>النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم أنه قال: "لو أخذ الناس بدعاويهم
          <lb/>لادعى القوم دماء قوم ولكن البينة على المدعي واليمين على من أنكر"(277). ما أكثر
          <lb/>قولك، وما أقل فعلك، اعكس تصب. من عرف الله عز وجل كل لسانه، ونطق
          <lb/>قلبه، وصفا سره، وارتفعت عنده درجته، واستأنس به واستراح إليه، واستغنى
          <lb/>(27) أخرجه مسلم في صحيحه، كتاب الأقضية، باب اليمين على المدعي عليه،، 1711
          <lb/>بلفظ "لو يعطى الناس بدعواهم لادعى ناس دماء رجال وأموالهم لكن اليمين على المدعى
          <lb/>عليه:
          <lb/>كما ذكره الشوكاني في نيل الأوطار، باب استحلاف المدعى عليه في الأموال والدماء
          <lb/>و غرهاه305/4
          <pb n="p. 174"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>أقول لك الحق، فإن شئت أن تجيء وإن شئت لا تجيء(84)، إن شئت أن تمدح
          <lb/>وإن شئت أن تذم. قال عز من قائل: وقل الحق من ربكم فمن شاء فليؤمن ومن
          <lb/>شاء فليكفر [سورة الكهف 29/18] ما يهرب من حدة كلامي إلا منافق
          <lb/>(1/162) دجال نضاب مدع، راكب هواه موافق لنفسه، ومخالف/ لكتاب الله عز وجل
          <lb/>وسنة نبيه ل، مبغض للحق، محب للباطل، لا خطوات لقلبه تقرب من مولاه
          <lb/>عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: اسمع وانظر بقلبك من غير تهمة، ثم انظر ماذا ترى من العجائب.
        </p>
        <p>
          <lb/>أزل التهمة للقوم وصدقهم واقتفهم (85) بلالم ولا وكيف وقد استصحبوك
          <lb/>معهم، ورضوك خدمتهم، وأخرجوا لك سهما مما ينزل عليهم من النعم والمنن،
          <lb/>وما ينزل من السماء على قلوب الصديقين، وموارد الأسرار تنزل على أسرارهم في
          <lb/>الليل والنهار. إن أردت أن يرضوك لخدمتهم فطهر ظاهرك وباطنك، وقف بين
          <lb/>أيديهم. طهر قلبك من البدعة؛ فإن القوم اعتقادهم اعتقاد النبيين والمرسلين
          <lb/>(162/ب والصديقين هم سلفيون، ومذهبهم مذهب العجائز، يدعون اعتقادا/ ولهم على
          <lb/>دعواهم شاهدان عدلان، مقطوع بعدالتهما من التهمة: كتاب الله عز وجل وسنة
          <lb/>بيه
          <lb/>يا قوم: لا تظلموا أنفسكم، ولا تظلموا غيركم. الظلم يخرب الديار، ويقلع
          <lb/>الأصول، ويسود القلوب والوجوه ويضيق الأرزاق. لا تظلموا فلنا قيامة، لا بد
          <lb/>أن تقوم. كل آت قريب، لنا خالق لا بد أن يوقفنا بين يديه ويحاسبنا ويناقشنا
          <lb/>ويسألنا عن القليل والكثير ويطالبنا بالذرات. إني لكم ناصح لا أريد منكم على
          <lb/>نصحي آجره. لا تقربوا الربا. فتحاربوا ربكم عزوجل، وترفع البركة من
          <lb/>أموالكم. أقرضوا الدينار بدينار، ومن قدر منكم أن يقرض الفقير وبعد وقت
          <lb/>(84) لا تجيء: نقص من "1".
        </p>
        <p>
          <lb/>85) في "اه: وافن فيهم.
          <pb n="p. 177"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>تشكو إليه أو تشكو منه؟ تصرخ عليه أو تضرع إليه؟ يبتليكم لينظر كيف تعملون.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا جهال: تركتم باب الغنى ولزمتم باب الفقرا تركتم باب الكريم ولزمتم
          <lb/>باب اللئيم! تركتم باب الرحيم ولزمتم باب غير الرحيم! تركتم باب القادر ولزمتم
          <lb/>باب العاجز! يا جهال به: عن قريب يجمعكم بيين يديه، ويوقفكم يوم يجمعكم
          <lb/>ليوم الجمع، ويجمعكم على اختلاف أجناسكم. يا سائر الخلق قال عز من قائل:
          <lb/>{هذا يوم الفصل جمعناكم والأولين) فإن كان لكم كيد فكيدون} [سورة [165/ب]
          <lb/>المرسلات 38/77-39] يوم القيامة يوم يجمع الله الخلائق على غير هذه الأرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>ارض (89) لم يصب عليها دم بريء، ولم يعمل عليها خطيثة. هذا شيء لا ريب
          <lb/>فيه. لا شك فيه. قال الله عز وجل: وأن الساعة آتية لا ريب فيها وأن الله
          <lb/>يبعث من في القبور [سورة الحج 7/22] يوم القيامة يوم التغابن، يوم الحسرة،
          <lb/>يوم الندامة، يوم التذكرة، يوم الموافقة، يوم الشهادة، ويوم القصاص، يوم
          <lb/>الفرح، يوم الحزن، يوم الخوف، يوم الأمن، يوم النعيم، يوم العذاب، يوم
          <lb/>الراحة، يوم التعب، يوم العطش، يوم الري، يوم الكسوة، يوم العري، يوم
          <lb/>الربح، يوم الخسران، يوم يفرح المؤمنون بنصر الله عز وجل. اللهم إنا نعوذ بك
          <lb/>من شر ذلك اليوم، ونسألك خيره وآتنا في الدنيا حسنة/ وفي الآخرة حسنة وقنا[1/162)
          <lb/>عذاب النار، آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(89) نقص من "ا4.
          <pb n="p. 178"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>العبادة ترك العادة، هي ناسخة لها، الشرع يسخ العادة ويزيلها. تمسكوا
          <lb/>بشرع ربكم عز وجل، واتركوا عاداتكم. العالم يقف مع العبادة، والجاهل يقف
          <lb/>مع العادة، عودوا أنفسكم وأولادكم وأهاليكم فعل الخير والدوام عليه. عودوا
          <lb/>أيديكم البذل للدنيا، وعودوا قلوبكم الزهد فيها، لا تبخلوا بها على الفقراء إليها،
          <lb/>لا تردوا السؤال لكم فيرد الحق عز وجل سؤلكم. كيف لا يرد سؤالكم وقد رددتم
          <lb/>هديته. قال النبي : "هدية الله عز وجل إلى عبده السائل على بابه"(90). ويحك
          <lb/>ما تستحي [آن] تقطع بفقر جارك وجوعه ثم تحرمه عطاءك بظن باطل. تقول:
          <lb/>(116ب] معه ذهب خبأ وهو يظهر الفقر. تدعي الايمان وتنام وجارك جائع وعندك
          <lb/>ما يفضل عنك ولا تعطيه. عن قريب يؤخذ مالك من يدك، وترفع مائدتك من
          <lb/>بين يديك، وتذل وتفتقر قهرا وجبرا، وتفارقك دنياك التي هي محبوبتك، اتركوا
          <lb/>الدنيا اختيارا لا اضطرارا ارضوا بأقسامكم ولا تنظروا إلى أقسام غيركم. اقنعوا بما
          <lb/>يسد الرمق ويغطي العورة، فإن كان لكم شيء آخر فهو يجيء من وقته، هذا فعل
          <lb/>الأذكياء المجربين، استراحوا والله من ثقل الطمع وذله. الزهاد عرفوا الدنيا
          <lb/>ما عرفوها إلا عن معرفة وخبر عرفوا أنها تربي ثم تقتل، تعطي ثم تأخذ، تولي ثم
          <lb/>تعزل، تحب ثم تبغض، تسمن ثم تأكل، تقبل ثم تدبر، ترفع على الرؤوس ثم
          <lb/>(1/167 تنكس تحولوا عنها بقلوبكم ومعانيكم. لا تشربوا من ثديها، ( ولا تناموا في
          <lb/>حجرها. لا ترغبوا فيها لأجل زينتها، ولين جلدها وثيابها، وطيب كلامها وحلاوة
          <lb/>طعامها طعامها مسموم، هي قتالة سحارة مكارة غذارة. ما هي دار البقاء
          <lb/>(90) انظر تخريجه ص 108
          <pb n="p. 181"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فجاءه جبريل عليه السلام فقال: "هذا يسم وهذايقتل "911) وإنما قال له ذلك حتى
          <lb/>يخرجهما من قلبه، وينقلب فرحه بهما غما عليهما، وهكذا كان رسول الله يحب
          <lb/>عائشة عليها السلام فجرت عليها تلك القصة المشهورة المعروفة، فتنخت عن قلبه
          <lb/>مع علمه وتيقنه ببراءتها وبراءة ساحتها؛ لأنه علم مقصود الحق عز وجل في ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويعقوب عليه السلام لما أحب يوسف عليه السلام، جرى ما جرى عليه وفرق بينه
          <lb/>وبينه، ومن هذا الجنس كثير جرى على/ الأنبياء والأولياء محبوي الحق عز وجل؛ [169/ ب]
          <lb/>لأنه غيور يفرغ قلوبهم مما سواه.
        </p>
        <p>
          <lb/>عليكم بالإخلاص، صلوا لله [تعالى]، صوموا لله [تعالى] لا لخلقه، تعيشوا
          <lb/>في الدنيا لله [تعالى] لا لخلقه ولا لنفوسكم. كونوا في جميع الطاعات لله [تعالى]
          <lb/>لا لخلقه. ما تقدرون على الأعمال الصالحة والإخلاص فيها إلا بقصر الأمل،
          <lb/>وقصر الأمل ما تقدرون عليه إلا بذكر الموت. ما تقدرون عليه إلا برؤية المقابر
          <lb/>الدارسة والتفكر في أهلها وما كانوا فيه. أقعدوا عند القبور الدوارس، وقولوا
          <lb/>لانفسكم: هؤلاء كانوا يأكلون ويشربون وينكحون ويلبسون ويجمعون كيف
          <lb/>حالهم؟ الآن أي شيء ينفعهم ذلك؟! ما بقي بأيديهم غير الأعمال الصالحة. فيكم
          <lb/>1) يا أهل هذه البلدة من لا يقول بالبعث والنشور، متبعون مذهب الدهرية/ وهم [1/170]
          <lb/>يسترون على أنفسهم خوف القتل، وإن أعرف منهم جماعة غير أني أعاملكم بجلم
          <lb/>الله عز وجل، وأستر عليكم وجه علم الله عز وجل. أعاينكم واحدا واحدا،
          <lb/>وأغطي عيني عنكم. اللهم سترأ وغفرا وهداية وكفاية وغاية آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويلك لا تكن أبلها تنازع الله عز وجل وتناظره بحماقتك وجهلك فتخاطر
          <lb/>برأس ظاهرك ودينك. أغمض، أطرق، تأدب، اعرف من آنت، اعرف قدرك
          <lb/>وذل في نفسك. أنت عبد والعبد وما يملكه لمولاه. ليس له في نفسه تصرف. يجب
          <lb/>عليه أن يترك إرادته لإرادة سيده، واختياره لاختيار سيده، وقوله لقول سيده.
        </p>
        <p>
          <lb/>أنت تتواقح على الله عز وجل لأجل نفسك، والقوم يتواقحون على ربهم عز وجل
          <lb/>(91) لم نعثر عليه.
          <pb n="p. 184"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وجعلها الله عز وجل معجزة للخلق وتقوية لنبوته، وتصحيحا بها وأنحله(98) ما
          <lb/>خصه بأشياء أخر كان موسى عليه السلام إذا تعب حملته كالدابة له ولما معه. وإذا
          <lb/>عرض له نهر صارت له جسرا يعبر عليها، وإذا جاءه عدو قاتلت عنه. يوم يرعى الغنم
          <lb/>في برية قفراء وحده بلا مؤنس غير ربه عز وجل، فغلبه النوم فنام، فانتبه فرآى في
          <lb/>(172/ب] رأس العصال أثر الدم ففتش حوله فرأى حية عظيمة مقتولة، فشكر الله عز وجل
          <lb/>على دفعها عنه. وكان إذا جاع صارت شجرة وأثمرت في الحال، يأكل على قدر
          <lb/>كفايته. وإذا عطش صارت نهرا فيشرب منه على قدر كفايته. وكان إذا آذاه حر
          <lb/>الشمس تركها إلى جنبه فظللته. هكذا هذا العبد، إذا صح قلبه وصلح لربه
          <lb/>عز وجل جعل فيه منافع للخلق عامة وله خاصة. نفع خاص وعام: ما ظهر للخلق
          <lb/>وما بطن، له الجهر للخلق، والسر له، هذا الأمر أوله لا إله إلا الله محمد
          <lb/>رسول الله، وآخره استواء الحمد والذم والخير والشر، والنفع والضر والقبول
          <lb/>والرد وإقبال الخلق وإدبارهم، صحح(99) الأول حتى يصح الثاني. إذا لم يثبت
          <lb/>(1/173ا قدمك على الدرجة الأولى كيف تترقى إلى الثانية. الأعمال بخواتيمها، ( قولك
          <lb/>لا إله إلا الله محمد رسول الله دعوى فأين البينة؟! وهي التوحيد والإخلاص مع
          <lb/>إحكام الحكم وإعطائه حقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(98) أنحله نحلا: أعطاه عطيه، والنحل: جميع أنواع العطاء. ذكر الخازن في تفسيره 236/3
          <lb/>في قوله تعالى: { ولي فيها مآرب أخرى} أي حاجة ومنافع اخرى، وأراد بالمآرب ما كان
          <lb/>يستعمل فيه العصا في السفر، فكان يحمل بها الزاد، ويشد بها الحبل، ويستقي بها الماء
          <lb/>من البثر، ويقتل بها الحيات، ويحارب بها السباع، ويستظل بها إذا قعد. كانت تماشيه
          <lb/>وتحدثه كان يضرب بها الأرض فيخرج له ما ياكل يومه. وإذا اشتهى ثمرة ركزها فتصير
          <lb/>غصن تلك الشجرة وتورق وتثمر، وكانت تضيء بالليل كالسراج، وإذا ظهر له عدو
          <lb/>كانت تحارب وتناضل عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>99) في (ا): صح.
        </p>
        <p>
          <lb/>18
          <pb n="p. 186"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عن النبي أنه قال : "ويل لمن ترك عياله بخير وقدم على الله بشر"(1). إني
          <lb/>أرى الأكثر منكم هكذا، يجمعون الدراهم والدنانير بغير يد الورع، ويخلفونها
          <lb/>لأهلهم وأولادهم ويكلوهم إليها. ويكون الحساب عليهم والهناء لغيرهم، والحزن
          <lb/>لهم والطرب لغيرهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا مخلفي الدنيا لعيالهم، اسمعوا قول نبيكم صلى الله عليه [وآله وصحبه]
          <lb/>(1/174) وسلم: "لا تخلفوا لهم الحرام فتقدموا على الله عز وجل) في صحبة الشروالعذاب
          <lb/>والنكال"(2). المنافق يسلم أولاده إلى المال الذي خلفه لهم، والمؤمن يسلم أولاده
          <lb/>إلى ربه عز وجل. لو خلف لهم الدنيا وما فيها ما سلمهم إلى ما خلف، قد جرب
          <lb/>وعرف أن كثيرا من الناس سلموا أولادهم إلى ما خلفوا من الأموال فذلوا
          <lb/>وافتقروا، وكذا من الناس، وارتفعت البركة من الذي خلفوه لهم، ذهبت البركة
          <lb/>من لكونه مجموعا بغيريد الورع، ولكونهم اعتمدوا عليه، وسلموا أولادهم إليه،
          <lb/>اا ونسوا ربهم عز وجل، المنافقون عبيد الخلق، عبيد الدراهم والدينار، عبيد الحول
          <lb/>والقوة والأرباح، عبيد الأغنياء والملوك والسلاطين، أعداء من يدعوهم إلى ربهم
          <lb/>عز وجل ويدلهم عليه ويقبح لهم ما هم فيه، المؤمنون قيام مع ربهم عز وجل في
          <lb/>(174/ ب) البأساء والضراء والشدة والرخاء والنعيم/ والنقم في العافية والمرض، وفي الفقر
          <lb/>والغنى، في إقبال الخلق وإدبارهم، في جميع أحوالهم، لا يفارقونه بقلوبهم
          <lb/>(1) لم نعثر عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) لم نعث عليه.
          <pb n="p. 189"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عليه. يا كاذبين، الصادق لا زور له، الصادق لا يرجع، الصادق أمام بلا وراء،
          <lb/>صدق بلا كذب، قول وعمل، دعوى وبينة. ما يرجع عن محبوبه لسهام تأتيه منه،
          <lb/>بل يتلقاها بصدره، حبك للشيء يعمي ويصم، من علم ما يطلب هان عليه /1/1771]
          <lb/>ما يبذل، المحب الصادق في محبته أبدا يقتحم الأخطار في طلب محبوبه، لو كان
          <lb/>بن يديه نار غاص فيها، بهجم على ما لا يتجاسر عليه غيره. صدقه يحمله على
          <lb/>ذلك محبته وقلة صبره عن محبوبه تحمله على ذلك. البلايا تظهر وتميز بين الصادق
          <lb/>والكاذب. ما أحسن ما قال بعضهم: (وفي حالة السخط لا في الرضا يبين المحب
          <lb/>من المبغض). البلايا والآفات تظهر الإيمان والإيقان، والمعرفة والعلم تميز بين
          <lb/>اللب والقشر. المواقق فيها لب، والمنازع قشر. الموافق لربه عز وجل ينقشر الخلق
          <lb/>عن قلبه فيبقى لبا بلا قشر. من قوي توحيده وتوكله ورؤيته بعين اليقين لا يرجع
          <lb/>عن طريق الحق عزوجل، ولا يهرب من بابه. لا يزال على قدم الصدق
          <lb/>والاستقامة. المحبون لربهم/ عز وجل يتمنون أنهم لا يرون الدنيا والآخرة، (177/ ب]
          <lb/>ولا الإنس والجن ولا الملك. يتمنون أن لا يروا بعيونهم أحدا ولا تراهم عين
          <lb/>أحد. كالمحب إذا ظفر بمحبوبه، يحب أن لا تراه حيطان خلوته، ولا باب بيته،
          <lb/>حب أن لا تراه الماشطة ولا الوالدة(1)، يحبونه دون غيره. يريدون وجهه دون
          <lb/>الدنيا والآخرة، دون العطاء والحمد والثناء. فهم نادر من كل نادر. أنتم تحبون
          <lb/>أنفسكم وشهواتكم ولذاتكم ووجوه مستحسناتكم، إذا لا تفلحون، ولا ترون
          <lb/>وجه قرب ربكم عز وجل. ما أكثر همكم بالأكل والشرب واللبس والنكاح، أكثر
          <lb/>حديثكم في هذا حتى وقت قعودكم في مساجدكم التي هي بيوت ذكر الحق
          <lb/>عزوجل، المساجد تفرح بالذاكرين لله عز وجل، وتمقت الذاكرين) لغيره. (1/178]
          <lb/>ما أكثر ما تخافون من الجوع والفقر. لو كان لكم يقين ما تفكرتم في مثل
          <lb/>(7) الماشطة: هي التي تحسن المشط وحرفتها المشاطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والماشطة والوالدة: كناية حن الملازمة والقرب الدائم للإنسان ومحبتها له
          <pb n="p. 190"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>هذا كونوا مع ربكم عز وجل موافقين لإرادته إن جوعكم فاصبروا بطيية من
          <lb/>قلوبكم، وإن أشبعكم فاشكروا، هو أعرف بمصالحكم ما عنده بخل ولا قلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>حكي أن سبعين نبيا مدفونون بين الملتزم والمقام قتلهم الجوع والقمل، أما كان في
          <lb/>ملكته ما يشبعهم به؟ غير آنه اختار لهم ذلك. ورضيه لهم. وفعل ذلك بهم رفعة
          <lb/>هم لا لهوانهم عليه، بل هوان الدنيا عليه. هذا العبد إراده دون غيره من
          <lb/>المخلوقات تحبس عنه إرادته، ويحجب بينه وبين الأشياء؛ لتذوب نفسه وتخمد ثائرة
          <lb/>طبعه، وتستتقل ورحه المقام مع الدنيا، وتشتاق إلى الآخرة التي فيها ربه
          <lb/>(178/ب] عز وجل، فيتمنى الموت ويستطيبه ( حتى يلحق بربه عز وجل، هذا هو الأغلب
          <lb/>والأعم، وأما النادر فهو آحاد وأفراد من خلقه، خلقهم لمعنى آخر خارج العد
          <lb/>والعادة لأمر يعلمه خلقهم لصحبته ونيابته وسفارته ودلالة خلقه عليه، يسيرهم
          <lb/>في الشرق والغرب والبحر، يخاطبون الخلق بألسنتهم، جعلهم أبوابه؛ فهم
          <lb/>لا يتمنون الحياة ولا الموت. هم فانون فيه عن إرادتهم، ماتت إرادتهم، واطمأنت
          <lb/>نفوسهم، وانكسرت آهويتهم وانخمدت نيران طباعهم، وانهزمت شياطيتهم،
          <lb/>وذلت الدنيا لهم. ولم يبق ها عليهم سبيل، فهم نادر من كل نادر نزاع
          <lb/>العشائر(4)، محبوا الحق عز وجل وموادوه من خلقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا قوم إن لم تكونوا محبين فاخدموا المحبين، إقربوا من المحبين، أحبوا المحبين،
          <lb/>احسنوا الظن في المحبين.
        </p>
        <p>
          <lb/>19/] سأله / سائل: نرى المحبة أول الأمر اضطرار وفي آخره اختيارا! فقال: المحبة
          <lb/>تأتي اضطرارا واختيارا. اضطرارا لآحاد أفراد ينظر الحق عزوجل إليهم فيحبهم،
          <lb/>وينقلهم من شييء إلى شييء في لحظة واحدة، ما يريد [أن) يحبهم بعد سنين [بل]
          <lb/>يبهم في ساعة واحدة فيحبونه ضرورة بلا تأخير، بلا تقدمة، بلا تدريج، بلا ممر
          <lb/>زمان:
          <lb/>(8) راجع ص 672.
          <pb n="p. 191"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>واختيار الجمهور: أن المحبين يختارون الله عز وجل على خلقه، يرون النعم
          <lb/>التي عندهم منه لا من غيره، يرون ألطافه، وتربيته لهم، وإعطاءه إياهم فيحبونه،
          <lb/>ثم يختارونه على الدنيا والآخرة، يتركون الحرام والشبهة والمباح ويتقللون من
          <lb/>الحلال، ويؤثرون بالموجود، ويهجرون اللحاف والفراش والنوم والقرار، تتجافى
          <lb/>وم عن المضاجع، لا ليلهم ليل ولا نهارهم نهار. هم يقولون: إلهنا تركنا1797/ب)
          <lb/>الكل وراءء ظهور قلوبنا، وعجلنا إليك لترضى. يسيرون إليه تارة بأقدام قلوبهم،
          <lb/>وتارة بأقدام آسرارهم، وتارة بأقدام إرادتهم، وتارة بأقدام هممهم، وتارة بأقدام
          <lb/>صدقهم، وتارة بأقدام حبهم، وتارة بأقدام شوقهم، وتارة بأقدام ذلهم
          <lb/>وتواضعهم، وتارة بأقدام قربهم، وتارة بأقدام خوفهم، وتارة بأقدام رجائهم. كل
          <lb/>ذلك حبا له، وشوقا إلى لقائه. يا سائلا أنت من جملة من يحب الله عز وجل
          <lb/>اضطرار أو اختيارا؟. فإن كنت لا ذا ولا ذا فاسكت، واشتغل بتصحيح الإسلام .
        </p>
        <p>
          <lb/>ليتك صح لك الإسلام والايمان، ليتك خرجت من زمرة الكافرين والمنافقين اليوم
          <lb/>وغدا. ليتك قمت من مجالسة المشركين بالخلق والأسباب / والمنازعين للحق عز[1/180]
          <lb/>وجل، تب ولا تتعرض لخزائن الملوك وأسرارهم . كان الشيخ حماد(9) رحمة الله
          <lb/>عليه يقول: (من لم يعرف قذره عرفته الأقدار قذره). الاعترلف بقدرك أحسن من
          <lb/>انكارك لقذرك، لأن الجاهل جاهل بقذره وقدر غيره . اللهم لا تجعلنا من المدعين
          <lb/>الكذابين الجاهلين بك وبخواصك من خلقك، ربنا آتنا في الدنيا حسنة وفي
          <lb/>الآخرة حسنة وقنا عذاب النار، آمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) هو شيخ حماد بن سلم الدباس الذي أخذ عنه الشيخ الجيلاني الخرقة، وهو شيخ عارف من
          <lb/>كبار مشايخ بغداد. ولد برحبة الشام وتوفي في بغداد 525 ه. له كرامات ظاهرة
          <lb/>شررة
          <lb/>انظر جامع كرامات الأولياء 54/2.
        </p>
        <p>
          <lb/>191
          <pb n="p. 192"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>لس
          <lb/>ما أقل التوحيد فيكم! ما أقل الرضى عن الله فيكم! ما من دار إلا ما شاء الله
          <lb/>إلا وفيها منازعة وسخط، ما اكثر شرككم بالأسباب والخلق، قد اتخذتم فلانا
          <lb/>وفلانا أربابا من دون الله عز وجل، تضيفون الضر والنفع، والعطاء والمنع إليهم،
          <lb/>(180/ ب] لا تفعلوا! ارجعوا إلى ربكم / عز وجل. فرغوا قلوبكم له. تضرعوا إليه. واسألوه
          <lb/>حوائجكم. ارجعوا إليه في مهماتكم. مالكم موضع آخر. مالكم باب آخر. كل
          <lb/>الأبواب مغلقة إلا بابه. آخلوا به في المواضع الخالية، وحدثوه وخاطبوه بالسنة
          <lb/>يمانكم. كل واحد منكم إذا نام أهله، وسكنت أصوات الخلق فليتطهر وليضع
          <lb/>هه على التراب، ويتوب ويعتذر، ويعترف بذنوبه، ويتعرض لنواله، ويسأل
          <lb/>حوائجه ويشكو إليه من جميع ما يضيق به صدره، وهو ربكم 7ا غيره، هو إلهكم
          <lb/>لا غيره، هو مليككم لا غيره. لا تهربوا منه لأجل سهام آفاته. كل من تقدمكم
          <lb/>عاملهم بالبأساء والضراء والشدة والرخاء ليعرفوه وليشكروه، وليصبروا معه،
          <lb/>(1/18] وليتوبوا إليه. العقوبات للعوام والكفارات للمؤمنين المتقين، والدرجات
          <lb/>للصالحين المؤمنين المؤيدين الصديقين. قال النبي : "نحن معاشر الأنبياء أشد
          <lb/>الناس بلاءأثم الأمثل فالأمثل"(10) المؤمن إذا ابتلي صبر، وكتم بلاءه عن الخلق،
          <lb/>ولم يشك إليهم؛ وهذا قال النبي : "بشرى للمؤمنين في وجهه وحزنه في قلبه
          <lb/>(10) اخرجه الدارمي في السنن، باب في اشد الناس بلاء، 2/، 320 عن سعد قال: سئل
          <lb/>النبي صلى الله عليه وآله وسلم: أي الناس أشد بلاء، قال : الأنبياء، ثم الأمثل فالأمثل.
        </p>
        <p>
          <lb/>يبتلى الرجل على حسب دينه؛ فإن كان في دينه صلابة زيد صلابة، وان كان في دينه رقة
          <lb/>خفف عنه، ولا يزال البلاء بالعبد حتى يمشي على الأرض ما له خطيئة" كما ذكره ابن
          <lb/>جر في الفتح، 112/10.
          <pb n="p. 193"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يلقى بالبشر حتى لا يطلعون على ما في قلبه"(11). يسترون كنوز بواطتهم،
          <lb/>ويسترون على شحنة قلوبهم، الحزن شحنة القلوب، والخوف شحنة النفوس،
          <lb/>الحزن غمامة ممطرة على القلوب الحكم والأسرار. لم لا تصبرون على الحزن
          <lb/>والانكسار وقد قال الله عز وجل في بعض كلامه: "أنا عند المنكسرة قلوبهم من
          <lb/>أجلي"(12) كلما انكسرت قلوبهم بالبعد جاء جابر القرب جبرها، كلما استوحشت (181/ با
          <lb/>عن الخلق جاء الأنس بالله عز وجل آنسها. كلما استوحشت عن الخلق استأنسوا
          <lb/>بقرب الله عز وجل. كلما أدام حزنهم في الدنيا دام فرحهم في الآخرة. كان نبينا
          <lb/>محمد طويل الحزن(13)، دائم التفكر كأنه مصغ إلى محدث يحدثه ومناد يناديه
          <lb/>وهكذا خلفاؤه ونوابه ووراثه في طول حزنهم ودوام تفكرهم. كيف لا يقتدون به
          <lb/>في أفعاله وهم قائمون مقامه، يطعمون طعامه، ويسقون شرابه، ويحملون على
          <lb/>خيوله، ويقاتلون بسيوفه ورماحه. القوم ورثوا أحوال الأنبياء ومقاماتهم
          <lb/>لا أساميهم وألقابهم، والخصائص التي كانت لهم والفضائل. الأولياء / والأبدال [1/182]
          <lb/>(11) لم نجده بهذا اللفظ ولكن روى الحاكم في المستدرك، 4 /، 315 عن أبي الدرداء، أن
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه [وآله وصحبه) وسلم قال: إن الله يجب كل قلب حزين"
          <lb/>كما يؤيده ما رواه البخاري في صحيحه، كتاب التفسير وغيره، باب تفسير سورة
          <lb/>المائدة،4345 عن أنس رضي الله عنه قال: "لو تعلمون ما أعلم لضحكتم
          <lb/>قليلا ولكيتم كثيرا". قال نغطى أصحاب رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم وجوههم
          <lb/>لهم خنين، فقال رجل: من أبي؟ . قال: فلان. فنزلت الآية لا تسألوا عن اشياء إن تبد
          <lb/>لكم تسؤكم (سورة المائدة 101/5].
        </p>
        <p>
          <lb/>(12) انظر تخريجه ص 122
          <lb/>(13) الحزن: حال يقيض القلب عن التصرف في أوديه يمنع الغفلة. وهو من أوصاف أهل
          <lb/>السلوك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وصاحبه: دائم التفكر كثير الاستغقار وكنع من الذنوب وقلبه عامر بذكر الله
          <lb/>والخوف منه.
          <pb n="p. 196"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كان بعضهم رحمة الله عليه إذا رأى كافرا وقع على الأرض من شدة غضبه. كان
          <lb/>يتم عليه ذلك من شدة غيرته لله عز وجل، وغضبا له. كيف يكفر به عبد من
          <lb/>عبيده، ولا شك أنه قد كان مبتديا، لأن البداية ضعف الإيمان والنهاية قوته. عن
          <lb/>(184/ب] بعضهم أنه قال لا يضحك في وجه المنافق / إلا العارف، كثر علمه ودقت حيلته،
          <lb/>وتمكن طبه فتبسم في وجهه: آي عندي دواؤك تعالى، يطيب له الكلام حتى
          <lb/>يأخذه إليه، ويشغله معه، ويؤنسه حتى يأنس إليه، فإذا تمكن منه عالج مرضه،
          <lb/>يعرض عليه الاسلام والايمان، ويصف له حديثهما وصفاتهما يعرض عليه حديث
          <lb/>ربه عز وجل، ويضمن له الصلح معه. فكلما جاء يوم بعد يوم ذاب كفره ونفاقه
          <lb/>ومعصيته، يذوب مرض قلبه وتنصلح جراحة نفسه، ينصلح ظاهره وباطنه من
          <lb/>غير خصومة ولا منازعة، من غير طعنة ولا ضربة. كان عيسى بن مريم عليهما
          <lb/>السلام ويحبى بن زكريا عليهما السلام يسبحان في البرية، فإذا جنهما الليل،
          <lb/>ذهب يحى إلى قرية المؤمنين، وذهب عيسى إلى قرية الفساق كان يحجى يهرب
          <lb/>(1/185] إلى/ المؤمنين لضعف حاله، وعيسى إلى الفساق لقوة حاله حتى يعظهم ويحذرهم
          <lb/>ويأخذ بأيديهم إلى باب ربهم عز وجل. ذاك كان يريد يصلي ويصوم بين المؤمنين،
          <lb/>وهذا كان يريد يدعو الناس إلى الله عز وجل وعبادته.
        </p>
        <p>
          <lb/>العارف قد كاري وعبادته دعوة الخلق إلى الله عز وجل، فهو لا يزال مع الله
          <lb/>على هذا المقام. المؤمن رزكاري والمؤمن بشكار والعارف بناء والعالم بالله عز وجل
          <lb/>مهندس ومطرق (17)
          <lb/>ويلك أنت ما صح الإسلام لك! كيف تصعد إلى هذا المقام وتعلم الخلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>انزل، وإلا أنزلت منكسا على رأسك، لا بد أن يغار الحق عز وجل لدينه، ويعزل
          <lb/>كل منافق عن ولايته ويحطه عن صنبره، ويخرسه عن الكلام على الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>(17) تذكاري ورزكاري وبيشكار كلمات فارسية وتعني العمل اليومي ومقدماته.
        </p>
        <p>
          <lb/>196
          <pb n="p. 197"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا منافقين / أما علمتم أن لي شجنكية عامة وولاية على الدين (180/ب]
          <lb/>يا جميع الخلق: إني غني عنكم بالله عز وجل. الغنى بيدي وإن كنت لا أملك
          <lb/>ذرة من الدنيا. إن أعطاني من الخلق أحد شيئا ومن علي أخذت ذلك الشيء من يد
          <lb/>الله عز وجل، ورأيت منته هذيانا منه وجهلا بريه عز وجل وبعدا منه، وإن
          <lb/>أعطيت أحد شيئا فأرى توفيق الله عز وجل كيف أجرى على يدي عطيته فأرى
          <lb/>ان الله تعالى هو المعطي لا أنا، على قدر همك تعطى، على قدر همك تمنع؛ وهذا
          <lb/>قال النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه] وسلم: "إن الله يحب معالي الأمور ويكره
          <lb/>سفاسفها(18)
          <lb/>يا قوم: أدبوا أولادكم وأهاليكم، وعلموهم عبادة اللر عز وجل، وحسن
          <lb/>الأدب معه والرضا عنه، ولا تهتموا بأرزاقكم) ومن حيث قلوبكم بل اهتموا بها (1/186)
          <lb/>من حيث كسبكم وسعيكم، إي أرى الأكثر منكم قد تركوا تأديب أولادهم،
          <lb/>واهتموا بأرزاقهم، اعكسوا تصيبوا. عن النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه]
          <lb/>وسلم أنه قال: "كلكم راع وكلكم مسؤول عن رعيته(14). يسأل الأب عن
          <lb/>أولاده وزوجته، ويسألون الأولاد والزوجة عنه يسأل كل سيد عن مملوكه. وكل
          <lb/>ملوك عن سيده، ويسأل المعلم عن صبيانه، والرئيس عن أهل قريته، والملك عن
          <lb/>أهل مملكته، ويسأل أمير المؤمنين الذي هو راع الخلق كلهم عن رعيته. ما منكم
          <lb/>إلا من يسأل. كل واحد على حدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>اجتهدوا أنكم لا تظلمون. اجتهدوا في أداء الحقوق إلى مستحقيها. تواهبوا
          <lb/>فيما بينكم. تراحموا فيما بينكم. لا يلعن بعضكم بعضا. ولا يقهر بعضكم بعضا،
          <lb/>(18) رواه الطبراتي في المعجم الكبين عن الحسين ين علي رضي الله عنهما، 2894 بزيادة
          <lb/>(الأمور وأشرافها). كما رواه ابن عدي في الكامل، ج 879/3. والعراقي في تخريج
          <lb/>أحاديث الإحياء ج 358/2
          <lb/>(19) اتظر تخريجه ص 28.
          <pb n="p. 199"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>أقدام أسراركم إن الله هو الرزاق، وغيره المرزوق، هو الغني وغيره الفقير، هو
          <lb/>القادر وغيره العاجز، هو المحرك والمسكن والمسلط والمسخر كل الخلق أسباب بين
          <lb/>يديه. جعل لكل شيء سببا. انسوا الخلق والأسباب/ والدنيا من حيث قلوبكم [187/ ب]
          <lb/>من حيث خلواتكم ومعانيكم وأسراركم، أخرجوا ما سواه من قلوبكم. احذروا
          <lb/>أن ينظر إلى قلوبكم وفيها طلب غيره وإرادة غيره(23). اسلموا واستسلموا. وحدوا
          <lb/>وتوحدوا. وارضوا بالقضاء وافنوا في المقضي اسمعوا من ربكم عز وجل
          <lb/>وتطارشوا عن السماع من خلقه. تطارشوا عن الخلق وتعاموا عنهم ساعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الشجاعة صير ساعة. توبوا في هذه الساعة بكل قلوبكم. اذكروا الموت
          <lb/>وما وراءه. كان النبي يقول: "أكثروا من ذكر هادم اللذات فما ذكر في كثير إلا
          <lb/>قلله ولا في قليل إلا كثره"(24). ذكر الموت دواء لمرضى النفوس، وشحنة ومنفعة
          <lb/>على القلوب. نسيان الموت يقسي القلب ويكسله عن الطاعات، والنظر إلى الخلق
          <lb/>وإضافة الضر والنفع) إليهم يكفره ويسوده ويخجبه عن ربه عز وجل. الاعتماد على 1/1887]
          <lb/>الأسباب ينقص الايمان، ويطفي نور الإيقان، ويحجب القلب عن ربه عز وجل،
          <lb/>ويستدعي المقت منه ويسقط من عينيه، ويسد بابه قربه.
        </p>
        <p>
          <lb/>واحسرتاه عليكم! كيف تموتون وأنتم على ما أنتم عليه وقلوبكم فارغة من
          <lb/>الإيمان والايقان والتوحيد والإخلاص والمعرفة لربكم عز وجل؟ ما أكثر اعتراضكم
          <lb/>على ربكم عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم من أنتم؟! ما أكثر وقاحتكم! قد جعلتم الاعتراض على ربكم
          <lb/>(23) "إرادة غيرهه: نقص من "أه:
          <lb/>(24) أخرجه الترمذي في السنن، كتاب الزهد، باب ما جاء في ذكر الموت، 3308 بلفظ:
          <lb/>(أكثر ذكر هاذم اللذات (يعني الموت). كما أخرجه النسائي في السنن، كتاب الجنائز، باب
          <lb/>كثرة ذكر الموت، 1824 . والحاكم في المستدرك، كتاب الرقاق ج 4 /321 . والهيثمي في
          <lb/>المجمع، باب ذكر الموت ج309/10
          <lb/>145
          <pb n="p. 200"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عز وجل دأبكم في ليلكم ونهاركم. المعترض لا يجد نسيم القرب. لا يقع بيده منه
          <lb/>ذرة. اتركوا الاعتراض على ريكم عز وجل. يا فقداء القلوب يا دبري الإيمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>1887/ب] اللهم اجمع بيننا وبين ما تحب، وفرق بيننا وبين ما تكره، وآتنا في الدنيا/ حسنة،
          <lb/>وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب النار، آمين.
          <pb n="p. 201"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اس
          <lb/>عن بعض الصالحين أنه قال: (المنافق يبقى على حالة واحدة أربعين سنة .
        </p>
        <p>
          <lb/>والصديق يتغير في كل يوم أربعين مرة). المنافق قائم مع نفسه وهواه وطبعه
          <lb/>وشيطانه ودنياه في خدمتهم، لا يخرج هم عن رأي، ولا يخالف لهم قولا، كل همه
          <lb/>الأكل والشرب واللبس والنكاح والجمع، لا يبالي من أي طريق حصل ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>يعمر جسده ودنياه، ويخرب قلبه ودينه. يرضي الخلق ويسخط الخالق. كلما دام
          <lb/>ن فاقه قسا قلبه واسود؛ فلا يتحرك ولا ينزعج بموعظة ولا يتعظ من عظة، ولا يتذكر
          <lb/>من تذكرة، فلا جرم يبقى على حالة واحدة أربعين سنة. وأما الصديق يتغير في كل
          <lb/>ال يوم أربعين مرة؛ لأنه قائم مع مقلب القلوب، غائص في بحر/ قدرته، ترفعه [1/189]
          <lb/>موجة وتحطه أخرى، هو في تصاريف الحق عز وجل وتقاليبه كالريشة في الفلاة،
          <lb/>وكحمامة الزرع وكالميت بين يدي الغاسل، والطفل في حجر الظئر(25)، وكالكرة
          <lb/>بين يدي صولجان(26) الفارس، قد سلم ظاهره وباطنه إليه ورضي بتدبيره وتوليه
          <lb/>له، لا يهم في أكله ونومه وشهواته؛ بل همه خدمة ربه عز وجل ورضاه عنه؛ ولهذا
          <lb/>قال بعضهم: (القوم أكلهم اكل المرضى، ونومهم نوم الغرقى، وكلامهم
          <lb/>ضرورة). كيف لا يكونون هكذا وقد شاهدوا بقلوبهم ما لا يشاهده غيرهم. نسوا
          <lb/>ما سوى ربهم عز وجل. غابوا عن الدنيا والآخرة وما سواه. خيموا على بابه،
          <lb/>(25) الظئر: المرأة العاطفة على غير ولدها، والمرضعة له من الإنسان ومن الحيوان.
        </p>
        <p>
          <lb/>انظر التاج مادة (ظش.
        </p>
        <p>
          <lb/>(26) هي خشبة معكوفة الاخر يمسك الفارس بطرفها ويضرب الكرة وهو راكب الخيل
          <lb/>بطرفها المعكوف، وتسمى هذه اللعبة لعبة الكرة والصولجان وقد اعتنى بها العرب نظرا
          <lb/>لما فيها من تدريب للفارس والفرس
          <pb n="p. 202"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>توسدوا عتبة بابه بالموافقة، والتحفوا بالرضا والفناء. القضاء والقدر يخدمانهم،
          <lb/>(189/ب] ويقبلان بين أعينهم، ويحملانهم على رؤوسهم) إن لم تكونوا من القوم فاخدموا
          <lb/>القوم اصحبوهم وجالسوهم. تقربوا إليهم. ابذلوا هم أموالكم. اتبعوهم في
          <lb/>أفعالهم لا في حكاية كلامهم والاستحسان له والتعجب منه. اجعل صلاحك في
          <lb/>قلبك لا في ثيابك. البس ما يلبس العوام، واعمل غير ما يعملون، ما تعرف
          <lb/>الرهبانية في الطعام واللباس والنكاح. قال الله عز وجل:.. ورهبانية
          <lb/>ابتدعوها ما كتبناها عليهم [سورة الحديد: 27/57) وقال النبي قلة:
          <lb/>"لا رهبانية في الإسلام"(27).
        </p>
        <p>
          <lb/>الموحدون المخلصون صوامعهم قلوبهم، وخشونتهم على نفوسهم وأهويتهم
          <lb/>وطبائعهم، فاكهتهم في خلواتهم، مشاهدتهم الأنس بربهم عز وجل والمناجاة له.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1/190 الحق عز وجل إذن يخبركم بحال الصالحين على لساني لتدخلوا فيها/ وتقتدوا بهم،
          <lb/>فلا تجعلوا حظكم من ذلك السماع فحسب. يخبركم على لساني؛ لتخبروا بعضكم
          <lb/>على لساني، لتتعظوا فاتعظوا، يدعوكم على لساني فأجيبوا داعيه. يدعوكم إلى
          <lb/>الصفا. يدعوكم إلى الزهد في خلقه، والرغبة فيه. يدعوكم إلى أن تكونوا ذاكرين
          <lb/>له حتى تصيروا مذكورين عنده. العبد الصادق في طلب مولاه عز وجل لا يزال
          <lb/>يذكره ظاهرا وباطنا، وخلوة وجلوة، وليلا ونهارا، عند الشدة والرخاء، عند
          <lb/>النعمة والنقمة، حتى يصير مذكورا له يسمع ذكره له حواليه وفي قلبه، أنتم تنامون
          <lb/>عن نعيم القوم: يا غافلين عن النعيم، أنتم غافلون. آنتم غائبون آنتم مغمى
          <lb/>(27) لم نجده بهذا اللفظ. وقد روى البيهقي في الشعب، باب الصبر على المصائب، 9761
          <lb/>عن أنس بن مالك رضي الله عنه، أنه قال: توفي ابن لعشمان بن مظعون، فاشتد حزنه
          <lb/>عليه حتى اتخذ في داره مسجدا يتعيد فيه، فبلغ ذلك النبي صلى الله عليه (وآله وصحبه]
          <lb/>وسلم، فقال: "يا عثمان: إتالله عزوجل لم يكتب علينا الرهبانية، إنما رهبانية أمتي الجهاد في
          <lb/>سبيل الله0
          <pb n="p. 204"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قلوب القوم هناك، فيستقبلونك ويقولون لك: يهنيك سلامتك ويقبلون بين
          <lb/>عينيك، ثم تخرج يد اللطف من داخل الباب فتستقبلك، وتحملك حملا وتزقك
          <lb/>رقا، وتقبل عليك، وتطعمك وتسقيك وتطيبك، ثم تخرجك وتقعدك على الباب
          <lb/>متفرجا منتظرا لمن يأتي من المريدين الطالبين، فيأخذ بيدك ويسلمك إلى اليد التي
          <lb/>(1/192) تسلمتك في حال قدومك / فإذا صح لك هذا فابرز إلى الخلق وكن بينهم كالطبيب
          <lb/>بين المرضى، وكالعاقل بين المجانين، وكالأب الشفيق بين أولاده. قبل هذا
          <lb/>لا كرامة لك، تكون منافقا لهم، عبدا لهم، تابعا لأغراضهم، تظن أنك تداويهم
          <lb/>وأنت مشرك بهم، تصير مداواتك لهم عقوبة لك؛ لأنها بالجهل وعدم الصنعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال النبي: "من عبد الله بالجهل كان ما يفسد أكثر مما يصلح"(28) .
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: تكلم فيما يعنيك ودع الكلام فيما لا يعنيك. لو عرفت الله عز وجل
          <lb/>كثر خوفك منه، وقل كلامك بين يديه، ولهذا قال النبي : "من عرف الله
          <lb/>عز وجل كل لسانه"(29) يعني: يخرس لسان نفسه وهواه وطبعه وعاداته وكذبه
          <lb/>(192/ب) وبهتانه وزوره، وينطق/ لسان قلبه وسره ومعانيه وصدقه وصفائه، يخرس لسان
          <lb/>باطله، ويتكلم لسان حقه، يخرس لسان كلامه فيما لا يعنيه، وينطق لسان قلبه فيما
          <lb/>يعنيه. يخرس لسان طلبه لنفسه وينطق لسان طلبه للحق. في بداية المعرفة ينقطع
          <lb/>(28) ذكره الدارمي في السنن، باب من قال العلم الخشية وتقوى الله، 1/،91 وقال: كتب
          <lb/>عمر بن عبد العزيز إلى أهل المدينة أنه من تعبد بغير علم كان ما يفسد اكثر مما يصلح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن عذ كلامه من عمله قل كلامه إلا في ما يعنيه، ومن جعل دينه غرضا للخصومة كثر
          <lb/>تنقله
          <lb/>وقد ذكره القاري، 505 وقال: من كلام ضرار بن الأزور. وذكره العجلوني في
          <lb/>الكشف،253
          <lb/>(29) ذكره العجلوني في الكشف، ،2533 بلفظ (من عرف نفسه كل لسانه). وقال: قال
          <lb/>القاري نقلا عن السيوطى: ليس بثابت
          <pb n="p. 205"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كلامه، ويذوب وجوده جملة. يصير فانيا عنه وعن غيره، ثم إذا شاء الحق أنشره،
          <lb/>إذا أراد منه الكلام خلق له لسانا وأنظقه به. ينطقه بما يريد من الحكم والأسرار.
        </p>
        <p>
          <lb/>يصير كلامه دواء في دواء، نورا في نور، حقا في حق، صوابا في صواب، صفاء في
          <lb/>صفاء؛ لأنه لا يتكلم إلا عن أمر من الله عز وجل حيث قلبه، فإذا تكلم من غير
          <lb/>امر هلك. لا يتكلم إلا عن أمر أو فعل غالب يقهره، وإذا كان هكذا فالحق
          <lb/>عز وجل أكرم من أن يؤاخذ على فعله. الغالب الذي / ليس فيه نفس ولا هوى [1/193]
          <lb/>ولا طبع ولا شيطان ولا إرادة، كما لا يؤاخذ الميت بنطقه ولا النائم باحتلامه،
          <lb/>وما يراه أو يعلمه في نومه. وسماع(30) الكلام من جماعة الموق بعد موتهم. من
          <lb/>تكلم على الخلق على غير هذه الصفة فسكوته خير من كلامه. لا يبرز إلى الصف
          <lb/>الأول إلا الشجعان. من يبرز من غير شجاعة وصنعة هلك. ويلك تدعي محبة
          <lb/>الحق عز وجل وأنت تحب غيره، تكون دعواك سبب هلاكك. كيف تذعي المحبة
          <lb/>ولا ترى علامتها عندك. المحبة كنار في بيت بلا باب ولا مفتاح يخرج لهبها من
          <lb/>فوقه المحب يغلق باب محبته ويكتمها، وهي تظهر عليه. له لسان يخصه وكلام
          <lb/>يخصه ولا يريد مع محبوبه غيره، وهو من اكبر علاماته وصدقه. يا كذاب،
          <lb/>يا هذا، اسكت فما آنت منهم / ما آنت محب ولا محبوب، المحب على الباب، (193/ب]
          <lb/>والمحبوب داخل الدار. المحب له حركة وهيجان وانزعاج، والمحبوب له سكون،
          <lb/>ساكن في حجر اللطف، نائم فيه. المحب له تعب، والمحبوب له راحة. المحب
          <lb/>متعلم، والمحبوب عالم. المحب مسجون والمحبوب مطلق. المحبة تجنن المحبوبية
          <lb/>تعقل. الصبي إذا رأى حية صرخ. الحواس إذا رأى حية سكت. من رأى سبعا
          <lb/>صرخ وهرب، والسباع يلعب مع السبع وينام عنده. لكل داخل دهشته. قال الله
          <lb/>تعالى: واتقوا الله ويعلمكم الله (سورة البقرة 282/2].
        </p>
        <p>
          <lb/>المحب متق يتهذب على الباب، يهذب جوارحه وقلبه، فإذا تهذب دخل
          <lb/>(30) في (1) و(ب): قد سمع
          <pb n="p. 207"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>صداق الآخرة، ودم المحب صداق قرب المولى.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك ما دمت تخدم الدنيا فهي تضرك ولا تنفعك؛ فإذا صارت هي تخدمك
          <lb/>تنفعك ولا تضرك. اطردها عن قلبك وقد رأيت خيرها وخدمتها وذلها. تظهر إلى
          <lb/>قلبك المؤمن في أحسن صورة عليها من كل زينة، فيقول: من أنت، فتقول: أنا
          <lb/>الدنيا، فيعرض عنها، فيتبين له في الحال عيوبها، وتنقلب تلك الصورة الحسنة
          <lb/>صورة قبيحة
          <lb/>ويلك تدعي الزهد في الدنيا وأنت تحب الدراهم والدنانير، وتعدو خلفهما،
          <lb/>وتذل للملوك والأغنياء من أجلهما، كذبت في زهدك. عن بعض الصالحين رحمة
          <lb/>الله( عليه أنه قال: رأيت في النوم امرأة مستحسنة، فقلت لها: من تكوني؟ (195/ب]
          <lb/>فقالت: أنا الدنيا. فقلت لها: أعوذ بالله عز وجل منك ومن شرك. قالت:
          <lb/>أبغض الدراهم والدنانير وقد كفيت شري.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا كذابين: من شرط كل صادق في إرادة ربه عز وجل أن يبغض ما سواه في
          <lb/>الظاهر والباطن: الظاهر الدنيا وشهواتها وأبناؤها وما في آيديهم، وحمد الخلق
          <lb/>وثناؤهم وقبوهم وإقبالهم، والباطن الجنة وما فيها من النعيم. من صح له هذا
          <lb/>صحت له الإرادة. وقرب قلبه من ربه عز وجل، وصار جليس قربه، وضيفا له.
        </p>
        <p>
          <lb/>فحينئذ تجيء الدنيا بطبقها والأخرى بطبقها تجيء هذه بزينتها وهذه بحشمتها.
        </p>
        <p>
          <lb/>تصيران خادمتان تخدمانه، فيكون طبقها للنفس لا للقلب. طعام الدنيا والآخرة
          <lb/>للمنفس. وطعام القرب للقلب. وهذا الذي أدعو إليه/، هو إرادة الله عز وجل من (1/196)
          <lb/>خلقه لا الذي تدعون إليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا منافقين: العاقل من ينظر في العواقب ولا يغتر ببداية الأمور. العاقل من
          <lb/>استعرض الدنيا والآخرة اللتين هما جاريتان للقوم، يختبرهما ويسمع كلامهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>يسمع من الدنيا وصفتها لنفسها، فيشتري منها ما يصلح له، ويزهد في الدنيا
          <lb/>لكونها فانية، ويعرض عن الآخرة لكونها محدثة مخلوقة، حاجبة عن ربها عز وجل
          <pb n="p. 210"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>ويلك تبغضني لأني أقول الحق وأحاققك. ما يبغضني ويجهلني إلا الجاهل
          <lb/>بالله، كثير القول، قليل العمل. وما يحبني إلا العالم بالله عز وجل، كثير العمل،
          <lb/>قليل القول. قرب الحق عز وجل قد أغناني عن الكل، الماء كثير حولي، وأنا
          <lb/>كضفدع. ما أقدر أن أتكلم بما عندي، أنتظر نضب الماء، وأتكلم. فحينئذ تسمع
          <lb/>خبرك وخبر غيرك. متى تتوبوا يا دبراء(26)، يا عصاة. صالحوا ربكم عز وجل
          <lb/>بواسطة التوبة. لولا حيائي من الله عز وجل ومن حلمه لنزلت وأخذت بيد واحد
          <lb/>واحد منكم، وقلت له: أنت فعلت كذا وكذا، تب إلى الله عزوجل، لا كلام لك
          <lb/>ومعك حتى يقوى إيمانك وإيقانك ومعرفتك لمولاك فحينثذ تتعلق بالعروة الونقى
          <lb/>(1/199) وهي وصول قلبك إليه، فيباهي بك النبي ) جميع الأمم..
        </p>
        <p>
          <lb/>يا من آمن بلسانه متى تؤمن بقلبك؟ يا مؤمنا في جلوته متى تكون مؤمنا في
          <lb/>خلوتك. إيمان القلب مع الخلوة هو الشيء النافع إيمان اللسان مع كفر القلب
          <lb/>لا فائدة فيه. إيمان المنافق إيمان الذين يخافون من السيف. يا عصاة: توبوا
          <lb/>ولا تقنطوا من رحمة ربكم عز وجل، ولا تيأسوا من روح الله. يا موتى القلوب:
          <lb/>دوموا على ذكر ربكم عز وجل، وتلاوة كتابه وسنة نبيه، وحضور مجالس الذكر وقد
          <lb/>حييت قلوبكم كما تحي الأرض الميتة بنزول الغيث عليها. إذا دام القلب على ذكر
          <lb/>الحق عز وجل جاءت إليه المعرفة والعلم والتوحيد والتوكل والاعراض عما سواه في
          <lb/>الجملة دوام الذكر سبب دوام الخير في الدنيا والآخرة. ما دمت مع الخلق
          <lb/>(199/ب] والدنيا/ فأنت متأثر بالحمد والذم؛ لأنك موجود بنفسك وهواك وطبعك، فإذا
          <lb/>وصل قلبك إلى ربك عز وجل وصار أمرك إليه زال تأثرك بهما، واسترحت من تقل
          <lb/>عظيم. إذا اشتغلت بالدنيا مع اعتمادك على حولك وقوتك انقطعت وتمزقت
          <lb/>وتعبت وتسخطت، وكذا إذا اشتغلت بالآخرة بقوتك تنقطع، وإذا اشتغلت بالحق
          <lb/>عز وجل استفتح باب المعاش بيد قوته والتوكل عليه، واستفتح باب الطاعات بيد
          <lb/>(36) في (ا): بادروا.
          <pb n="p. 212"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>والوجود، ويرمي بنفسه بباب الملك، يتمارض هناك، ويقع كأنه قطعة لحم ملقاة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(1/201ا ينتظر أن تمر به أقدام اللطف فتدوسه، ينتظر لمحة من عين/ الرحمة، وامتداد يد
          <lb/>المنة والكرم. فبينما هو كذلك إذا هو في مخدع القرب، في حجر اللطف، بين يدي
          <lb/>الطبيب الخبين فيمرضه ويرذ إليه قوته، ويؤنسه ويخلع عليه الحلل والحلي
          <lb/>والتيحان، ويطعمه من طعام الفضل، ويسقيه من شراب الأنس، فحينئذ جاءت
          <lb/>الراحة في دار القرب، جاء الفرج على شرفات القرب(40)، صارت الخليقة كلهم
          <lb/>تحته، ينظر إليهم بعين الرحمة والرأفة، يتخلق بأخلاق الحق عز وجل؛ لأنالواصلين
          <lb/>اليه تمتليء قلوبهم رحمة للخلق، ينظرون إلى المسلمين والكافرين، وإلى العوام
          <lb/>والخواص بعين الرحمة، يرحمون الكل(41) مع مطالبتهم لهم بحدود الشرع.
        </p>
        <p>
          <lb/>المطالبة ظاهرا والرحمة باطنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عباد الله: إذا رأيتم واحدا من هؤلاء القوم فاخدموه، واقبلوا منه؛ فإنه
          <lb/>(201/] ناصح لكم. يا قعودا في البيوت والصوامع مع النفس والطبع والهوى / وقلة
          <lb/>العلم، عليكم بصحبة الشيوخ العمال بالعلم، اتبعوهم واتركو أقدامكم خلف
          <lb/>اقدامهم، ذلوا لهم، واصبروا على كسرهم جتى تزول أهويتكم، وتنكسر
          <lb/>نفوسكم، وتنطفيء ثائرة(42) طباعكم فحينئذ تعرفون الدنيا فتجتنبونها، تصير
          <lb/>خادمتكم، تعطيكم ما فرض عليها؛ وهي أقسامكم المقسومة. عندها تأتيكم بها
          <lb/>وأنتم على باب قربكم من ربكم عز وجل. هي والآخرة خادمتان لمن خدم الحق
          <lb/>عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>القلب إذا تربى فيه التوحيد والقرب كان كل يوم في زيادة. كلما جاء كبر
          <lb/>(40) في (ا): الوصول.
        </p>
        <p>
          <lb/>(41) الكل: نقص من "اه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(42) في (أ): نارية.
          <pb n="p. 213"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>وعظم وارتفع، لا يرى على وجه الأرض ولا في السماء غير الله، تصير كل (43)
          <lb/>الخلائق في أسره(44)، يقوم سر بينه وبين ربه عز وجل، فحينئذ يتمكن منه،
          <lb/>ويتصل به، يصير سلطان زمانه، يتمكن من القضاء والقدرة، والحكم والعلم،
          <lb/>[1/202)
          <lb/>تخدمه صفات الملك، وتقربه ذاته.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا قوم: صدقوا الله عز وجل ورسوله والصالحين من خلقه، هو صادق لأنه
          <lb/>قال:.. ومن أصدق من الله قيلا} (سورة النساء: 4 /221] صلق
          <lb/>الصالحين، وصذق الرسول، مشتق من صدقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: إذا طال قيام قلبك على باب الحق عز وجل زال شرهك وطلبك،
          <lb/>وكثر حسن أدبك. الصبر يزيل الشهوات، الصبر يفني العادات، ويقطع
          <lb/>الأسباب، ويخلع الأرباب، آنت مهوس! آنت جاهل بالله عز وجل وبرسوله
          <lb/>وأوليائه وخواصه من خلقه! تدعي الزهد وأنت راغب. زهدك زمن الإقدام، وكل
          <lb/>رغبتك في الدنيا. لا رغبة لك في ربك عز وجل، دونك والقيام بين يدي ربك
          <lb/>عز وجل. حسن الظن والأدب حتى أدلك على ربك عز وجل، وأعرفك الطريق
          <lb/>إليه. انزع ( عنك لباس الكبر والبس لباس التواضع حتى ترتفع. ما أنت فيه [202/ب]
          <lb/>هوس في هوس إذا أعرضت عن خاطر النفس، وخاطر الهوى، وخاطر
          <lb/>الشيطان، وخاطر الدنيا جاءتك الآخرة: خاطر الملك، ثم خاطر الحق عز وجل
          <lb/>أخيرا وهو الغاية. إذا صح قلبك وقف عند الخاطر، وقال له: أيخاطر أنت؟! من
          <lb/>أنت؟! فيقول: أنا خاطر كذا وكذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحكم، الأكثر منكم هوس في هوس، يعبدون الحق (عز وجل] في
          <lb/>صوامعكم. هذا الأمر لا يجيء بمجرد الصعود في الخلوات مع الجهل. ويلك امش
          <lb/>(43) كل: نقص من (ا).
        </p>
        <p>
          <lb/>(44) في (ا): في أثره.
          <pb n="p. 215"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اسمعوا مني واعقلوا ما أقول؛ فإني غلام من يقدم (45)، أحضر بين أيديهم،
          <lb/>وانشر امتعتهم، وانادي عليها ولا أخونهم فيها، ولا ادعي ملكا أبدا. بكلامهم
          <lb/>اثني عليه. اهلني الله عز وجل ببركة متابعتي للرسول ، وبري بوالدي وبوالدتي
          <lb/>رحمهما الله، والدي زاهد في الدنيا مع القدرة عليها، ووالدتي وافقته على ذلك
          <lb/>ورضيت بفعله. كانا من أهل الصلاح والديانة، والشفقة على الخلق، وما علي
          <lb/>منهما ولا من الخلق، اتيت إلى الرسول والمرسل بهما/ أمتنح كل خيري معهما أو [204/ب]
          <lb/>عندهما. ما أريد من الخلق سوى محمد صلى الله عليه [وآله وصحبه] وسلم،
          <lb/>ولا من الأرباب غير ربي عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا غلام: كلامك من لسانك لا من قلبك، من صورتك لا من معناك:
          <lb/>القلب الصحيح يهرب من الكلام الذي يخرج من اللسان دون القلب، يصير وقت
          <lb/>سماعه كالطير في القفص، وكالمنافق في المسجد. إذا التقى واحد من الصديقين في
          <lb/>مجلس واحد من العلماء المنافقين كانت أمنيته الخروج منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>للقوم علامات في وجوه المرائين المنافقين الدجالين البدعيين أعداء الله
          <lb/>عزوجل وأعداء رسوله. علامتهم في وجوههم وفي كلامهم، يفرون من
          <lb/>الصديقين كفرارهم من الأسد، يخافون أن يحترقوا بنار قلوبهم . الملائكة/ تدفعهم [205/1]
          <lb/>عن الصديقين والصالحين. أحدهم عند العوام كبير وعند الصديقين حقين، عند
          <lb/>العوام آدمي وعند الصديقين سنور(41) لا وزن لهم عندهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>45) أي ربيب السلف الصالح، فهو يقوم على خدمتهم والثناء عليهم بكل خير
          <lb/>(46) السنور: حيوان ألوف، خلقه الله تعالى لدفع الفار يشبه الهرة، روى الحاكم في
          <lb/>المستدرك، 1/،183 والدارقطني في السنن، 1/، 63 عن أي هريرة رضي الله تعالى عنه
          <lb/>قال: كان النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه) وسلم يأي دار قوم من الأنصار ودونهم دور
          <lb/>لا ياتيها. فشق عليهم ذلك، فكلموه، فقال: إن في داركم كلبأ. قالوا: فإن في دراهم
          <lb/>سنورا فقال: النبي صلى الله عليه و[آله وصحبه) وسلم: السنور سبع.
          <pb n="p. 216"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>يا قوم: عليكم بطبيب الحكم. فإنه يداويكم من أمراضكم، واتبعوه واقبلوا
          <lb/>منه وقد عوفيتم. اتبعوا الغلام وقد حملكم إلى الأستاذ الحكيم. غلام العلم اتبعوه
          <lb/>ولاتنظروا أين يدخل، ادخلوا خلفه، اطلبوا باب ربكم، وأحسنوا العشرة مع
          <lb/>الحكم الذي هو غلام الباب. إذا لم تتبعوا الحكم فلا وصول لكم إلى العلم. أما
          <lb/>سمعتم قو ربكم عزوجل ... وما آتاكم الرسول فخذوه وما نهاكم عنه
          <lb/>فانتهوا [سورة الحشر 7/59]. إذا احسنتم العشرة مع الحكم على باب
          <lb/>ربكم عز وجل، وتأدبتم معه أحبكم، وفتح لكم باب قربه، وأقعدكم على مائدة
          <lb/>205/ب] فضله وإكرامه، تصيرون] ضيفان له، يحادث قلوبكم، ويؤانس
          <lb/>أسراركم، ويعلمها العلم الذي يعلمه خواصكم من خلقه، فيصير حكمه بينه
          <lb/>وبين الخلق، وعلمه بينه وبينكم؛ لأن الحكم مشترك، والعلم خاص. الحكم
          <lb/>ايان، والعلم عيان.
          <pb n="p. 217"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>دعاء)
          <lb/>أيها العبد ألق سمعك وأنت شهيد بأنك مني مريد. وأصغ بسمع قلبك وأنا
          <lb/>عنك لست ببعيد. أيها العبد كنت تدبيري لك من قبل أن تكون لنفسك؛ فكن
          <lb/>لنفسك بأن لا تكون لها، وتوليت رعايتها قبل ظهورك وأنا الآن علي الرعاية لها.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد أنا المنفرد بالخلق والتصوير وانا المنفرد بالحكم والتدبيرا، لم [7/206
          <lb/>يشاركني في خلقي وتصويري ولا تشاركني في حكمي وتدبيري، أنا المالك لملكي
          <lb/>وليس فيه نظير وأنا المنفرد بحكمي فلا احتياج فيه إلى وزير
          <lb/>ايها العبد من كان بتدبيره لك قبل الايجاد فلا تنازعه في المراد من عودك حسن
          <lb/>المنظر منه لك فلا تقابله بالعناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>عودتك حسن النظر مني لك فعودني ساقط التدبير منك مني
          <lb/>ايها العبد: أشكأ بعد وجود التجربة، وحيرة بعد وجود البيان، وخللا بعد
          <lb/>وضوح الهدي. أما يجليك إلي علمك بأنه لا مراد لك غيري، أما [يخيفك (47)] من
          <lb/>المنازعة بي ما سبق من وجود الخير
          <lb/>أيها العبد، انظر نسبة وجودك من أكواني ترى أنك متلاش في الفاني، فما
          <lb/>ظنك بما ليس بفاني؟ اقعد وقد سلمت / إلي قيامي بمملكي وأنت من مملكتي فلا (206/ب]
          <lb/>تتازع ربوبيتي ولا تضاد بتدبيرك مع وجود الإهي.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد، أما يكفيك أني اكفيك؟! أما يوجب سكونك إلي سوايق
          <lb/>عوايدي فيك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(47) في (أ): يحنيك.
        </p>
        <p>
          <lb/>217
          <pb n="p. 219"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>أيها العبد: إن قضيت لك [فإرادتي(50)) فضلي عليك، وإن قضيت عليك
          <lb/>بلائي أريد أن أورد في قضائي أسرار لطفي إليك.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد لا تجعل جزاء ماءأظهرت فيك من نعمي وجود منازعتي، ولا عوض
          <lb/>ما أحسنت لك بالعقل الذي ميزتك به وجود مضادت.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد كما سلمت لي: تدبيري في أرضي وسمائي وانفرادي فيهما بحكمي [208/1]
          <lb/>وقضائي سلم وجودك لي؛ فإنك لي ولا تدبير معي؛ فإنك معي واتخذني وكيلا،
          <lb/>وثق بي كفيلا. أعطيك عطاء جزيلا ووهبتك فخرا جليلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد إني حكمت في أزلي أنه لا يجتمع في قلب عبدي ضياء التسليم بي
          <lb/>وظلمة المنازعة معي. [فإن) كان واحد منهما لم يكن الآخر معه فاختر لنفسك:
          <lb/>ويحك إنا أجللنا قذرك أن تشتغل بأمر نفسك فلا تضعن قدرك يا من رفعناه،
          <lb/>ولا تدللن بحوالتك على غيري يا من أعززناه. ويحك أنت أجلعندنا من أن تشتغل
          <lb/>بغيرنا، لحضرت خلقتك وإليها خطبتك، وبجواذب عنايتي بها جذبتك؛ فإن
          <lb/>اشتغلت بنفسك حجبتك، وان اتبعت هواها طردتك، وإن خرجت عنها [208/ب]
          <lb/>قويتك، وإن تتودد إلي بإعراضك عما سواي أجبتك.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد: أما كفاك لو اكتفيت وهداك لو اهتديت أني أنا الذي خلقت
          <lb/>فسويت وتصديت فأعطيت، أما يمنعك من منازعتي فيما قضيت ومعارضتي فيما
          <lb/>اتيت.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد ما آمن بي من نازعني، ولا وخدني من دبر معي، ولا رضي بي من
          <lb/>شكا ما أنزلته به إلى غيري، ولا اختارني من اختار معي، وما امتثل أمري من لم
          <lb/>يتسلسل القهر، ولا عرفني من لم يفوض أمره إلي ولقد جهلني من لم يتوكل علي.
        </p>
        <p>
          <lb/>(50) في (ا): بل ارادق
          <lb/>219
          <pb n="p. 220"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>أيها العبد: يكفيك من الجهل أن تسكن لما في يديك ولا تسكن لما في يدي،
          <lb/>وأنا أختار لك أن تختارني فتختار علي، ويحك لا يجتمع عبودية ولا اختيار
          <lb/>(1/209] ولا ظلم. ولا توجهك إلي وتوجهك / للآثار؛ فإما أنا لك أو أنت لنفسك، فاختر
          <lb/>على بيان ولا تتبدل الهوى بالخيرات.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد: لو طلبت مني التدبير لنفسك جهلت فكيف إذا دبرت لها ولو
          <lb/>اخترت معي ما أنصفت فكيف إذا اخترت علي؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها الغبد: لو أذنت لك أن تدبر كان يجب عليك أن تستحي مني من أن
          <lb/>تدبر، فكيف وقد أمرتك أن لا تدبر. يا مهموما بنفسه لو ألقيته إلينا لاسترحت.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك أعباء التدبير لا تحملها إلا الربوبية، وليس يقوى بها ضعف البشرية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك أنت محمول فلا تكن حاملا، أردنا راحتك فلا تكن متعبا لنفسك. من
          <lb/>دبرك في ظلمات الأحشاء وأعطاك بعد الوجود ما تشاء لا ينبغي لك أن تنازعه فيما
          <lb/>يشاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>20 ايها العبد: أمرتك/ بخدمتي وضمنت لك قسمتي فأهملت ما أمرت وشككت
          <lb/>فيما ضمنت، ولم اكتف بالضمان حتى أقسمت، وما اكتفيت بالقسم حتى مثلت
          <lb/>فخاطبت عبادا يفهمون، فقلت: وفي السماء رزقكم وما توعدون، فورب السماء
          <lb/>والأرض إنه لحق مثل ما أنكم تنطقون) (سورة الذاريات 23-22/51].
        </p>
        <p>
          <lb/>ولقد اكتفى بوصفي العارفون واحتال على كرمي الموقنون فلو لم يكن وعدي
          <lb/>لعلموا أني لا أقطع عنهم واردات رفدي، فلو لم يكن ضماني لوثقوا بوجود إحساني
          <lb/>وقد رزقت من غفل عني وعصاني فكيف لا أرزق من أطاعني(51) ودعاني.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويحك الغارس لشجرة هو ساقيها، والممد للخليقة هو باريها، يكفيها أنه
          <lb/>(51) في (ا): اعطاني:.
          <pb n="p. 221"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>كافيها ومكافيها. متى كان الايجاد فعلي دوام الإمداد. متى كان /الخلق فعلي دوام [1/210]
          <lb/>الرزق:
          <lb/>ويحك هل تدعو لدارك إلا من تريد أن تطعمه، وهل تنسب لنفسك إلا من
          <lb/>تحب آن تكرمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ايها العبد: اجعل همك بي مكان همك برزق فان، ما حملته عنك فلا تتعبن
          <lb/>به، وما تحمله لك فكن آنت به. أندخلك داري ونمنعك جودي. أطالبك بحقي
          <lb/>وأمنعك جودي. أقتضي منك خدمتي ولا أقضي لك قسمتي، لك قسمة عندي.
        </p>
        <p>
          <lb/>لا يبقى عندي(52). لك هيات منتي وفيك أظهرت رحمتي، وما قنعت لك بالدنيا
          <lb/>حى أزهرت لك جنتي، وما اكتفيت بذلك حتى ألحقتك دويتي فإذا كانت هذه
          <lb/>أفعالي فكيف تشك في أفضالي.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد: لا بد لنعمتي من آخذ ولفضلي من قابل، وأنا الغني عن الانتفاع
          <lb/>بالمنافع لما دل / عليه الدليل القاطع، فلو سالتني أن أمنعك رزقي ما أجبتك، ولو (210/ب]
          <lb/>سألتني أن أحرمك من فضلي ما حرمتك. فكيف وأنت دائما تسألني، وكثيرا ما تطلب
          <lb/>مني، فاستح مني إن كنت لا تستحي، وافهم عني. ولقد أعطي كل العطاء من
          <lb/>هم عني
          <lb/>أيها العبد: تخيرني ولا تتخير علي، ووجه قلبك بالصدق إلي فإنك إن تفعل
          <lb/>اريك غرائب لطفي، وبدائع جودي، وامنع سرك. بشهودي اظهرت الطريق
          <lb/>لأهل التحقيق، وبينت معالم الهدى لذوي التوفيق. فبحق سلم إلي الموقنون،
          <lb/>وبتبيان توكل علي المؤمنون. علموا أني لهم خير من أنفسهم وأن تدبيري لهم أجدى
          <lb/>عليهم من تدبيرهم لها فدعوا ربوبيتي مستسلمين(، وطرحوا آنفسهم بين يدي 1/2117]
          <lb/>مفوضين فعوضتهم عنه ذلك راحة في نفوسهم، ونورا في عقوهم، ومعرفة في
          <lb/>(52) أي أن العبد لا يموت حتى يستكمل رزقه المقدر له كاملا.
          <pb n="p. 222"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>قلوبهم، فحقا علي أن اجل (من (52)) منصبهم وأعلي محلهم، وأنشر الوية المجد
          <lb/>عليهم، ولهم إذا أدخلتهم داري ما لا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خطر على
          <lb/>قلب بشر.
        </p>
        <p>
          <lb/>أيها العبد: الوقت الذي أنت تستقبله له، أطالبك فيه بالخدمة فلا تطالبني
          <lb/>بالقسمة، فإذا تكفلت لك، وإذا استخدمتك أطعمتك. واغلم بأني لا أنساك وإن
          <lb/>نسيتني، وإني ذكرتك من قبل أن تذكرني، وإن رزقي عليك دائم وإن عصيتني،
          <lb/>وإذا كنت كذلك في إعراضك عني فكيف ترى اكون في إقبالك علي، ما قدرتني
          <lb/>(21/] حق / قدري، إن لم تستسلم لقهري ولا رغبت حتى ترى. إن لم تتمثل أمري فلا
          <lb/>تعرض عني فإنك لا تجد من تستند [إليه] مني، ولا تغتن بغيري فإن أحدا
          <lb/>لا يغنيك عني . أنا الخالق لك بقدرتي، وأنا الباسط منتي، فكما أنه لا خالق غيري
          <lb/>كذلك لا رازق غيري، أخلق وأحيل على غيري، وانا المتفضل، وأمنع العباد
          <lb/>وجود خيري فثق آيها العبد وأنا رب العباد، واخرج عن مرادك معي أبلغك عين
          <lb/>المراد، أذكر سوابق لطفي ولا تنس حق الوداد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أردنا أن نختم هذا الكتاب بدعاء مناسب لما الكتاب موضوع له وهو: أنا
          <lb/>نسالك أن تصلي على [سيدنا] محمد وعلى آل [سيدنا) محمد كما صليت على إبراهيم
          <lb/>(1/212) وعلى آل إبراهيم في العالمين إنك ( حميد مجيد. اللهم اجعلنا من المستسلمين إليك
          <lb/>ومن الدائمين بين يديك، وأخرجنا من التدبير معك أو عليك واجعلنا من
          <lb/>المفوضين إليك، إنك قد كنت لنا من قبل أن نكون لأنفسنا، فكن لنا بعد وجودنا
          <lb/>كما كنت لنا من قبل وجودنا، وألبسنا ملابس لطفك وأقبل علينا بحيائك، وأخرج
          <lb/>ظلمات التدبير من قلوبنا، وأشرق أنوار التفويض في أسرارنا، وأشهدنا حسن
          <lb/>اختيارك لنا حتى يكون ما تقتضيه فينا وتختاره أحب إلينا من مختارنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم لأنفسنا لا تشغلنا بما ضمنت لنا عن ما أمرتنا، ولا بشيء أنت طالبتنا به
          <lb/>(53) في (أ): آن.
          <pb n="p. 223"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>عن شييء أنت طالبه منا. اللهم إنك دعوتنا إلى الانقياد إليك والدوام / بين يديك 2127/ ب]
          <lb/>وإنا عن ذلك عاجزون إلا أن تعنا، وضعفاء إلا أن تقوينا، ومن أين لنا أن نكون
          <lb/>في شيء إلا إن كونتنا؟ وكيف لنا [ان] نصل إلى شيء إلا إن وصلتنا؟ ومن اين لنا
          <lb/>ان نقوى على شيء إلا إن أعنتنا، فوفقنا لما به أمرتنا، وأعنا على الانكفاف عما عنه
          <lb/>زجرتنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم أدخلنا رياض التفويض، وجنات التسليم، ونعمنا بها وفيها، واجعل
          <lb/>أسرارنا معك لا مع نعيمها ولذاتها، وبك لا بزينتها وبهجتها.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم أشرق علينا من نور الإسلام إليك والإقبال عليك ما تبتهج به أسرارنا
          <lb/>وتتكمل به أنوارنا. إنك قد دبرت كل شيء قبل وجود كل شيء، وقد علمنا أنه
          <lb/>لا يكون [إلا) ما تريد، وليس هذا العلم نافعا لنا إلا أن تريد فأردنا / بخيرك، [1/213]
          <lb/>وسلمنا بفضلك، واقصدنا بعنايتك، وحفنا برعايتك، واكسنا من ملابس أهل
          <lb/>ولايتك، وأدخلنا في وجود حمايتك إنك على كل شيء قدير.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم إنا قد علمنا أن حكمك لا يعاند، وقضاءك لا يضاد، وقد عجزنا عن
          <lb/>رد ما أمضيت فنسألك لطفأ فيما قضيت، وتأييدا فيما أمضيت، واجعلنا في ذلك ممن
          <lb/>رعيت يا رب العالمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم إنك قد قسمت لنا قسمة أنت موصلها لنا فوصلها إلينا بالهناء والسلامة
          <lb/>من العناء، مصونين فيها من الجحيم، محفوفين بأنوار الوصل، نشهدها منك
          <lb/>فنكون لك من الشاكرين ونضيفها لك ولا نضيفها إلى أحد من العالمين.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم إن الرزق بيدك رزق الدنيا/ ورزق الآخرة فارزقنا منها ما علمت فيها [213/ ب]
          <lb/>المصلحة لنا، والعود بالخير لنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم اجعلنا من المختارين لك ولا تجعلنا من المختارين عليك، ومن المفوضين
          <lb/>لك لا من المعترضين عليك:
          <pb n="p. 224"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>اللهم إنا إليك محتاجون فأعطنا، وعن الطاعة عاجزون فاقدرنا، وهب لنا
          <lb/>(1/214) قدرة على طاعتك، وعجزا عن معصيتك، واستسلاما لربوبيتك/ وصبرا على
          <lb/>أحكام ألوهيتك، وعزا بالانتساب إليك، وراحة في قلوبنا بالتوكل عليك، واجعلنا
          <lb/>من دخل ميادين الرضا وكرع من تنسم التسليم وجنى من ثمار المعارف، وألبس
          <lb/>خلع التخصيص، وأتحف بتحف القرب، وفتح من حضرة الحب، دائمين على
          <lb/>(214/ب] خدمتك متحققين بعرفتك ( متبعين لرسولك، وارثين عنه، آخذين منه، ومحققين
          <lb/>به، وقائمين بالنيابة، واختم لنا منك بخير يا رب العالمين، وصلى الله على سيدنا
          <lb/>مد (وآل وصحبه] وسلم، ورضي الله عن أصحاب رسوله أجمعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم هب لنا العمل والإخلاص في أعمالنا وهب لنا الاطلاع على علمك
          <lb/>والثبات في إطلاعنا، وآتنا في الدنيا حسنة وفي الآخرة حسنة وقنا عذاب
          <lb/>النار. والحمد لله رب العالمين وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وأصحابه
          <lb/>وسلم. حسبنا الله ونعم الوكيل، نعم المولى ونعم النصير ولا حول ولا قوة إلا بالله
          <lb/>العلي العظيم، وصلى الله على سيدنا محمد وعلى آله وأصحابه وسلم تسليما كثيرا
          <lb/>كثيرا إلى يوم الدين.
          <pb n="p. 226"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>محمد كمال إبراهيم جعفر الهيثة المصرية العامة للكتاب، مصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأعلام (قاموس تراجم لاشهر الرجال والنساء من العرب والمستعربين
          <lb/>والمستشرقين)، خير الدين الزركلي، دار العلم للملايين، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأغاني لأبي الفرج الأصفهاني مؤسسة جمال للطباعة والنشر بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>إيضاح المكنون في الذيل على كشف الظنون عن أسامي الكتب والفنون،
          <lb/>اسماعيل باشا بن محمد أمين بن مير سليم الباباني البغدادي، دار الفكر، لبنان .
        </p>
        <p>
          <lb/>البداية والنهاية لابن كثير، مكتبة المعارف بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- بذل المجهود في حل الفاظ ابي داود، خليل أحمد السهارنفوري، دار الكتب
          <lb/>العلمية، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>تاريخ بغداد او (مدينة السلام)، أبي بكر احمد بن علي بن ثابت بن أحمد بن
          <lb/>مهدي الخطيب البغدادي، دار الكتاب العربي، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>التاريخ الكبير للبخاري دار الكتب العلمية بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>- تذكرة الموضوعات، محمد طاهر بن علي الهندي الفتى، نشر أمين دمج، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الترغيب والترهيب من الحديث الشريف، أبي محمد زكي الدين عبد العظيم بن
          <lb/>عبد القوي المنذري، ضبط احاديثه وعلق عليه مصطفى محمد عمارة، دار إحياء
          <lb/>التراث، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسير الخازن- دار المعرفة بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>تلخيص الحبير لابن حجر العسقلاني دار المعرفة بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>تنزيه الشريعة المرفوعة عن الأخبار الشنيعة الموضوعة، أبي الحسن علي بن
          <lb/>محمد بن عراق الكتاني، حققه وراجع أصوله وعلق عليه عبد الوهاب عبد
          <lb/>اللطيف - عبدالله بن محمد الصديق، دار الكتب العلمية، لبنان.
          <pb n="p. 227"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>4
          <lb/>- جامع الأصول في احاديث الرسول، مجد الدين أبي السعادات المبارك
          <lb/>محمد بن الأثير الجزري، تحقيق الشيخ عبد القادر الأرناؤوط، مكتبة دار البيان،
          <lb/>سورية.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الجامع الصحيح (سنن الترمذي)، ابي عيسى محمد بن عيسى بن سؤرة الترمذي،
          <lb/>تحقق وشرح احمد محقد شاكر وقيره، دار إحياء التراخ العرى، بنان
          <lb/>- الجامع الصغير من أحاديث البشير النذير، جلال الدين عبد الرحمن بن أبي بكر
          <lb/>السيوطي، دار الكتب العلمية، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>- جمهرة الأولياء وأعلام اهل التصوف، السيد محمود أبو الفيض المنوفي الحسيني،
          <lb/>مؤسسة الحلبي وشركاه، مصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الحاوي للفتاوي (في الفقه وعلوم التفسير والحديث والأصول والنحو والإعراب
          <lb/>وسائر الفنون)، جلال الدين عبد الرحمن بن أبي بكر السيوطي، دار الكتب
          <lb/>العلمية، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>-حلية الأولياء وطبقات الأصفياء، أبي نعيم أحمد بن عبدالله الأصفهاني،
          <lb/>الفكر، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدرر المنتثرة في الأحاديث المشتهرة، جلال الدين عبد الرحمن بن أبي بكر
          <lb/>السيوطي، تحقيق الذكتور محمد بن لطفي الصباغ، جامعة الملك سعود،
          <lb/>السعودية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ديوان أبي الأسود الدؤلي لابن سعيد العسكري بتحقيق محمد حسن آل ياسين
          <lb/>موسة ايف بيروت:
          <lb/>- الرسالة القشيرية في علم التصوف مع شرح شيخ الإسلام زكريا الأنصاري، أبي
          <lb/>القاسم عبد الكريم بن هوزان القشيري، دار أسامة، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>27
          <pb n="p. 229"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>الطبقات الكبرى (لواقح الأنوار في طبقات الأخيار)، أبي المواهب عبد
          <lb/>الوهاب بن أحمد بن علي الأنصاري الشعراني، مكتبة مصطفى البابي الحلبي،
          <lb/>4
          <lb/>العبر في خبر من غبر شمس الدين محمد بن احمد بن عثمان الذهبي، حققه
          <lb/>وضبطه محمد السعيد بن بسيوني زغلول، دار الكتب العلمية، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>عوارف المعارف في التصوف (مع الإحياء)، شهاب الدين أبي حفص محمد بن
          <lb/>محتد بن عبدالله السهروردي، بدون تاريخ، دار المعرفة، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفتح الكبير في ضم الزيادة إلى الجامع الصغير، تأليف جلال الدين عبد
          <lb/>الرحمن بن آبي بكر السيوطي، ترتيب يوسف النبهاي، دار الكتب، مصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفردوس بماثور الخطاب، أي شجاع شيرويه بن شهرزاد بن شيرويه الديلمي،
          <lb/>تحقيق محمد السعيد بن بسيوني زغلول، دار الكتب العلمية، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهارس الترغيب والترهيب في الحديث الشريف، إعداد خالد عبد الرحمن العك
          <lb/>وغيره، دار الايمان، سورية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهارس جامع الأصول في أحاديث الرسول صنعة يوسف الزبيبي، دار
          <lb/>المأمون للتراث، سورية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهارس صحيح البخاري، إعداد الدكتور مصطفى ديب البغا، دار العلوم،
          <lb/>سورية:
          <lb/>فهارس كشف الأستار، احمد الكويتي، دار عمار، الأردن.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهارس مسند أبي يعلى الموصلي، القسم الأول، دار المأمون للتراث، سورية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهرس مخطوطات دار الكتب الظاهرية (التصوف)، وضع محمد رياض المالح،
          <lb/>مطبوعات جمع اللغة العربية، سورية.
          <pb n="p. 230"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فيض القدير شرح الجامع الصغير محمد المدعو بعبد الرؤوف المناوي، دار
          <lb/>المعرفة، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الكامل لابن عدي. دار الفكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>كشف الخفاء ومزيل الإلباس عما اشتهر من الأحاديث على ألسنة الناس،
          <lb/>اسماعيل بن محمد العجلوني، تحقيق أحمد القلاش، مؤسسة الرسالة، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>كشف الظنون عن أسامي الكتب والفنون، مصطفى بن عبدالله القسطنطيني
          <lb/>الرومي المعروف ب-حاجي خليفة، دار الفكر، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>-كنز العمال في سنن الأقوال والأفعال، علاء الدين علي بن حسام الدين الهندي،
          <lb/>مكتبة التراث الإسلامي، حلب.
        </p>
        <p>
          <lb/>اللآلىء المنثورة في الأحاديث المشهورة (التذكرة في الأجاديث المشتهرة)، بدر
          <lb/>الدين أبي عبدالله محمد بن عبدالله الزركشي، دراسة وتحقيق مصطفى عبد القادر
          <lb/>عطا، دار الكتب العلمية، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>-لسان العرب، أي الفضل جمال الدين محمد بن مكرم بن منظور، دار صادر،
          <lb/>لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>مجمع الزوائد ومنبع الفرائد، نور الدين علي بن أبي بكر الهيثمي، دار الكتاب
          <lb/>العربي، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>مجمع الأمثال للميداني
          <lb/>ختصر تاريخ مدينة دمشق (لابن عساكن محمد بن مكرم المعروف بابن منظور،
          <lb/>تحقيق جماعة من الباحثين، دار الفكر، سورية.
        </p>
        <p>
          <lb/>المستدرك على الصحيحين، للإمام أبي عبد الله الحاكم النيسابوري، مكتب
          <lb/>المطبوعات الإسلامية، سورية.
        </p>
        <p>
          <lb/>-مسند أبي يعلى الموصلي، أحمد بن علي بن المثنى التميمي، حققه وخرج احاديثه
          <pb n="p. 231"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>حسين سليم أسد الداراني، دار المأمون للتراث، سورية.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسند آحمد بن حنبل، تحقيق حمد شاكر مصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>-مسند أحمد بن حنبل تحقيق عبد الله درويش دار الفكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسند الشهاب، أبي عبد الله محمد بن سلامه القضاعي، حققه وخرج أحاديثه
          <lb/>حمدي عبد المجيد السلفي، مؤسسة الرسالة، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>المصنف لابن أبي شيبة، الحافظ أبي بكر بن أي شيبة، الدار السلفية.
        </p>
        <p>
          <lb/>مصنف عبد الرزاق، أبي بكر عبد الرزاق بن همام الصنعاني تحقيق حبيب
          <lb/>الأغظمي
          <lb/>المعجم الصوفي، الذكتورة سعاد الحكيم، دار دندرة، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>معجم مصطلحات الصوفية، الدكتور عبد المنعم الحفني، دار المسيرة، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>معجم المؤلفين (تراجم مصنفي الكتب العربية)، عمر رضا كحالة، مكتبة
          <lb/>المثنى، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>المعجم الوسيط، دار إحياء التراث العربي بيروت.
        </p>
        <p>
          <lb/>المقاصد الحسنة في بيان كثير من الأحاديث المشتهرة على الألسنة، محمد بن عبد
          <lb/>الرحمن السخاوي، دراسة وتحقيق محمد عثمان الخشت، دار الكتاب العربي،
          <lb/>لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>موسوعة اطراف الحديث النبوي الشريف، إعداد محمد السعيد بن بسيون
          <lb/>زغلول، عالم التراث، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الموطأ، مالك بن آنس، صححه وخرج أحاديثه وعلق عليه محمد فؤاد عبد
          <lb/>الباقي، -دار إحياء التراث العربي، لبنان.
        </p>
        <p>
          <lb/>نصب الراية للزيلعي، المكتبة الإسلامية.
        </p>
        <p>
          <lb/>نيل الأوطار للشوكاني، دار القلم بيروت.
          <pb n="p. 232"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>============================================================
          <lb/>/0/
          <lb/>4
          <lb/>نادا بزاييم
          <lb/>الاستامة والهشروالتوريع
          <lb/>في الباطن والظاهر، الممى جلاء الخاطر تاليف : عبد القادر الجيلافي؛ تحقيق:
          <lb/>خالد الزرعي، عد الاصر مري دمشق: دار ابن القيم:1994 221
          <lb/>2 ب دف2 21709 جب د ف 3 العوان4 الوان
          <lb/>البديل5 عبد القادر الجيلاني 6 - الزرعي 7 سركي
          <lb/>992، 199 مكتبة الاسد
          <pb n="p. 233"/>
          <lb/>============================================================
          <lb/>فاالاحتلب
          <lb/>إما أن يكون المرء محبا أو محبوبا، فإن
          <lb/>كان محبا أفنى تفسه وأتعبها في خدمة
          <lb/>الحيوب. وإن كان محبويا استراح من
          <lb/>المشقة والتعب ؛ فلقد وصل:
          <lb/>وكذلك حال الولي الذي تخلص من عناء
          <lb/>العمل والعبادة إلى فيء الراحة بقرب المحبوب
          <lb/>عز وجل:
          <lb/>ومابين عناء العمل واصطفاء المحبة رحلة
          <lb/>طويلة من الصبر والصدق والإخلاص والقناعة
          <lb/>ون العبادة وحسن العمل وحسن معاشرة
          <lb/>الخلق والصدق مع الحق والخلق والرضا
          <lb/>والتسليم والاستقامة
          <lb/>ودروس الشيخ الجيلاني في هذا الكتاب
          <lb/>تعلم هذه الصفات ليصل المرء إلى المحبوبية:
          <lb/>فيم بدرجة القرب
          <lb/>ودان
          <lb/>خررين
          <lb/>============================================================
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0561CabdQadirJilani.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0561CabdQadirJilani.JalaKhatir.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
