<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0557IbnCabdAllahKindi.JawharMuqtasar">IbnCabdAllahKindi.JawharMuqtasar</title>
        <author ref="#0557IbnCabdAllahKindi">IbnCabdAllahKindi</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">123242</measure>
        <measure unit="words">29472</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0557IbnCabdAllahKindi.JawharMuqtasar.ShamIbadiyya0000475-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0557IbnCabdAllahKindi.JawharMuqtasar"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
comp: 1
max: 114
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب: الجوهر المقتصر لأبي بكر أحمد بن عبد الله الكندي ¶ ترقيم الصفحات آلي غير موافق للمطبوع
comments: ترقيم الصفحات آلي غير موافق للمطبوع
bk: الجوهر المقتصر لأبي بكر أحمد بن عبد الله الكندي
bkord: 31
archive: 1
الكتاب: الجوهر المقتصر لأبي بكر أحمد بن عبد الله الكندي
cat: العقيدة
iso: الجوهر المقتصر لابي بكر احمد بن عبد الله الكندي
bkid: 475
ScrapeDate: 13-03-2020
ScrapedFrom: ShamelaIbadiyya
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <head>CHECK الجوهر المقتصر لأبي بكر أحمد بن عبد الله الكندي</head>
        <p>
          <lb/>سلطنة عمان
        </p>
        <p>
          <lb/>وزارة التراث القومي والثقافة
        </p>
        <p>
          <lb/>الجوهر المقتصر
        </p>
        <p>
          <lb/>تألف الشيخ العالم
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي بكر أحمد بن عبد الله بن موسى الكندي النزواني
        </p>
        <p>
          <lb/>1406ه / 1986م
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>تقديم
        </p>
        <p>
          <lb/>بقلم صاحب المعالي سمو
        </p>
        <p>
          <lb/>السيد فيصل بن على بن فيصل
        </p>
        <p>
          <lb/>وزير التراث القومي والثقافة
        </p>
        <p>
          <lb/>في سلطنة عمان
        </p>
        <p>
          <lb/>تفخر عمان بأنها كانت من أسبق دول العروبة والإسلام في تسجيل تاريخها
          <lb/>السياسي والحضاري.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يزال معظم هذا التراث مخطوطا في قلب عمان وفي مختلف دول العالم وتعمل
          <lb/>وزارة التراث القومي والثقافة على نشر هذا التراث العالمي لتربط ماضينا
          <lb/>العريق بحاضرنا المشرق ولننطلق في نهضتنا المباركة من ماضينا المجيد،
          <lb/>ولنقدم المادة التاريخية للمؤرخين والعلماء المعاصرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويطيب لنا أن نقدم للقارئ وللعالم كتاب ((الجوهر المقتصر)) الذي بكشف عن
          <lb/>جهد العمانيين المسلمين منذ العصور الإسلامية الأولى، في البحث عن
          <lb/>((الذرة)) أو ((الجوهر المقتصر))، وهم في بحثهم عن الجوهر المقتصر يؤكدون
          <lb/>للعالم أن الانطلاقة الفكرية والحضارية الكبرى للإسلام نبعت من الدين
          <lb/>الحنيف الذي كرم الإنسان وحث على البحث والنظر والتعلم وأظل هذه الانطلاقة
          <lb/>الكبرى الرعاية المستمرة والعرفان الدائم من أولى الأمر العمانيين للعلماء
          <lb/>والباحثين.
        </p>
        <p>
          <lb/>والله نسأل التوفيق والهداية وحفظ عمان الحبيب، سأل القدير العزة لعمان
          <lb/>والازدهار في ظل حضرت الجلالة السلطان قابوس بن سعيد المعظم حفظه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فيصل بن على بن فيصل
        </p>
        <p>
          <lb/>وزير التراث القومى والثقافة
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>والصلاة والسلام على سيدنا محمد خاتم الأنبياء
        </p>
        <p>
          <lb/>وسيد المرسلين وعلى عباده الذين اصطفى
        </p>
        <p>
          <lb/>مقدمة
        </p>
        <p>
          <lb/>بقلم الأستاذة الدكتورة
        </p>
        <p>
          <lb/>سيدة إسماعيل كاشف<pb n="Vol. 1, p. 2"/>ألف كتاب ((الجوهر المقتصر)) أو ((الكتاب
          <lb/>الجوهري)) العالم العماني الجليل والشيخ الفقيه، أبو بكر أحمد بن عبد الله
          <lb/>بن موسى الكندي النزواني الإباضي المحبوبي، ينتسب إلى سمد نزوي أحد أقسام
          <lb/>مدينة نزوي التي كانت تسمى ((تخت ملك العرب)) والتي سميت ((بيضة الإسلام))
          <lb/>حين كانت مقرا لأئمة عمان وحين انبعثت منها شمس الحضارة الإسلامية.
        </p>
        <p>
          <lb/>إما هذا العالم العماني الجليل فهو من علماء القرنين الخامس و السادس
          <lb/>الهجريين (الحادي عشر والثاني<milestone n="300" unit="words"/>عشر الميلاديين) وأن كنا لم نعرف تاريخ مولده
          <lb/>أو وفاته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما مخطوط ((الجوهر المقتصر)) أو ((الكتاب الجوهري)) فهو مخطوط في مجلد
          <lb/>في غلاف واحد مع كتب وسير أخرى في مكتبة وزارة التراث القومي والثقافة في
          <lb/>سلطنة عمان والرقم العام له ((1854)) والرقم الخاص ((2ح)).
        </p>
        <p>
          <lb/>وكتاب ((الجوهر المقتصر)) مخطوط ينشر لأول مرة مؤكدا للعالم الإسلامي
          <lb/>وغير الإسلامي، للعالم الشرقي والغربي، أن علماء عمان شاركوا في مختلف
          <lb/>أنواع العلوم والفنون والآداب، وكان لهم السبق في كثير من ميادين العلوم
          <lb/>والفنون والآداب، وأنهم نهضوا مع علماء سائر ديار الإسلام لإرساء قواعد
          <lb/>الحضارة الإسلام الأصيلة والتطوير تلك الحضارة التي غذت العالم أجمع، وأمدت
          <lb/>العالم والمعرفة ووسائل النهوض بالحياة وبالفكر البشرى وبالإنسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(((
        </p>
        <p>
          <lb/>والمؤلف أبو بكر أحمد بن عبد الله بن موسى الكندي النزواني، من عاما عمان
          <lb/>وفقهائها ما بين القرنين الخامس والسادس الهجريين، وممن نبغوا في علم
          <lb/>الكلام. وكان من أهم تآليقه هذا المخطوط الذي تقوم بنشره، ((المصنف))
          <lb/>((الذخيرة)) و ((سيرة البررة)) و ((الاهتداء)) وغير ذلك من الكتب والسير.
        </p>
        <p>
          <lb/>المؤلف بيدأ كتابه عن ((الجوهر المقتصر)) مقدمة بسيطة لا تتجاوز الصفحة
          <lb/>ونصف الصفحة، ثم
        </p>
        <p>
          <lb/>يكتب بعدها ما قصد إليه من الكتاب.
          <pb n="Vol. 1, p. 3"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والمخطوط يقع في سبع وسبعين صفحة، معظمة في مسألة ((الجوهر)) أي من الباب
          <lb/>الأول إلى نهاية الباب الثاني العشرين، ومن الصفحة الأولى إلى الصفحة
          <lb/>التاسعة والخمسين من المخطوط. ومن الباب الثالث والعشرين إلى الباب الثاني
          <lb/>والثلاثين، أي من الصفحة التاسعة والخمسين إلى نهاية المخطوط، يتكلم المؤلف
          <lb/>عن المذهب الإباضي والدين الإسلامي. وإذا كان الإباضية حين يذكرون
          <lb/>(الإباضية) يعنون ((المسلمين)) فإن من بينهم - ومنهم مؤلفنا - حين يقول
          <lb/>((الدين الإباضي)) فإن يعنى ((الدين الإسلامي)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أما في حديث المؤلف عن ((الجوهر المقتصر)) فهو يعنى به ((الذرة)) بلغة
          <lb/>العلم الحديث. والجوهر المقتصر و الجوهر المنتهى، ومن كلمة: أقصر وقصر
          <lb/>وتقاصر بمعنى انتهى، أي ((الجزء الذي لا يتجزأ))، أو الجوهر الواحد الذي لا
          <lb/>ينقسم، أو الجزء الواحد، أو الجوهر الفرد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفيل أن نسمع من علماء عصرنا الحاضر عن ((الذرة)) فقد بحث<milestone n="300" unit="words"/>علماء المسلمين
          <lb/>منذ القرن الثاني الهجري فيما نعلم، في مسألة الجوهر الفرد الذي لا ينقسم.
          <lb/>وقد تبنى تلك النظرية علماء الكلام المسلمون، وكان علم الكلام، أو علم
          <lb/>التوحيد وأصول الدين، يتضمن الدفاع عن العقائد الإيمانية بالأدلة العقلية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان المؤلف أبو بكر أحمد بن عبد الله بن موسى الكندي النزواني عالما
          <lb/>ضليعا من علماء الكلام ينص المؤلف في كتابة أن مصادره مؤلفات علماء ((من
          <lb/>أهل الكلام)).
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو بكر الكندي النزواني، يبين الفرق بين الجوهر والعرض، ويثبت عدم
          <lb/>إمكانية انقسام أو تجزؤ الجوهر، كما يتكلم عن القدرة وتأثيرها على
          <lb/>المقدورات.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كان المؤلف قد ألف كتابا قائما بذاته عن ((الجوهر المقتصر)) الذي
          <lb/>نقوم بنشره، فإنه يشير في صفحة 20من مخطوط الجوهر المقتصر، الى تناوله
          <lb/>مسألة ((الجوهر والعرض)) في كتاب له اسمه ((الذخيرة)).
          <pb n="Vol. 1, p. 4"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وكان للقول (بالجوهر المقتصر) أو ((الجوهر الواحد)) أو ((الذرة)) شأن
          <lb/>كبير في علم الكلام، اذا أن القول كان يثبت بالأدلة العقلية القدرة الإلهية
          <lb/>التي تحصى كل شيء عددا والتي تعلم كل شيء وتحيط بكل شيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>كما إن القوا بالجوهر المقتصر يثبت قدم الله تعالى ووحدانية الخالق
          <lb/>والصانع وأن للموجودات ((نهاية)) وأن المخلوقات حادثة متناهية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ويقول مؤلف الجوهر المقتصر في صفحة 44 من المخطوط: ((ونحن ما تجرأنا على
          <lb/>الكلام في هذه المسائل إلا بعد الخوض فيها، والتأمل لمعانيها ووجودها في
          <lb/>آثار المسلمين (يعنى آثار الإباضية) والله يهدى من يشاء إلى صراط مستقيم)).
        </p>
        <p>
          <lb/>إن كان أبو بكر الكندي النزواني، مؤلف ((الجوهر المقتصر)) ينتمي إلى
          <lb/>القرن السادس الهجري إلا أنه اعتمد على مصادر عمانية أباضية ترجع إلى القرن
          <lb/>الثالث الهجري وما فبل ذلك القرن وبعده.
        </p>
        <p>
          <lb/>(((
        </p>
        <p>
          <lb/>ومؤلف ((الجوهر المقتصر)) غالبا ما يشير إلى مصادرة المتنوعة على غرار ما
          <lb/>ندخله الآن في المنهج العلمي والأمانة العلمية.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن أهم مصادره التي أشار إليها في مخطوط ((الجوهر المقتصر)) كتاب
          <lb/>((المحاربة)) لأبى المنذر بشير بن محمد بن محبوب. وأبو المنذر بشير ابن
          <lb/>محمد بن محبوب من علماء عمان الأجلاء في لبقرن الثالث الهجري وهو من أحفاد
          <lb/>الإمام محبوب بن<milestone n="300" unit="words"/>الرحيل ومن أسرة اشتهرت بالعلم والفضل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن مصادر المؤلف التي أشار إليها كتاب ((الأكلة وحقائق الأدلة)) للقاضي
          <lb/>أبى محمد نجاد بن موسى الذي توفى سنة 513 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن مصادره أيضا ((مختصر الشيخ أبى الحسن)) أما الشيخ أبو الحسن فهو أبو
          <lb/>الحسن على بن محمد البسياوي، وكان من أبرز علماء وفقهاء عمان ما بين
          <lb/>القرنين الرابع والخامس الهجريين.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونلاحظ أن مؤلف مخطوط ((الجوهر المقتصر)) يشير في كتاب إلى أهمية السؤال
          <lb/>في البحث عن الحقيقة ويبين قواعد الأسلة ومناها.
          <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا كان مخطوط ((الجوهر المقتصر)) ينشر لأول مرة، فإننا نضيف إلى ما نسر
          <lb/>وما لم ينشر بعد من التراث العماني ما يثبت للعالم أجمع أن العمانيين
          <lb/>ساهموا في العصر الإسلامي في نشر الحضارة كما ساهموا من قبل في العصور
          <lb/>القديمة ومن بعد في العصر الحديث، أن العمانيين شاركوا مشاركة جدية فعالة
          <lb/>في كافة العلوم وأضاءوا الشعلة حيث كان الظلام. ولم يشر أحد من العلماء
          <lb/>المعاصرين في الشرق والغرب إلى بحوث العمانيين في ((الذرة)) أو في ((الجوهر
          <lb/>المقتصر)) في العصر الإسلامي. وكل ما عرفه علماء الغرب الحديث والعرب في
          <lb/>عصرنا هذا وحتى الآن أن المعتزلة والأشاعرة هم أول من تكلم في ((الذرة)) أو
          <lb/>في ((الجوهر الفرد)) من المسلمين، وحضوا بالذكر أبا الهذيل العلاف المهتزلى
          <lb/>(توفي 227 ه أو 235ه / 841/ 849 م)، وأبا إسحاق إبراهيم بن سيار النظام
          <lb/>(توفي بين عامي 221 و 231ه / 835 أو 845 م) الذي ألف كتابا في الجزء الذي
          <lb/>لا يتجزأ، وأبا الحسن الأشعري (توفي سنة 324ه/ 935م)
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد كتب مخطوط ((الجوهر المقتصر)) بالخط النسخ العادي دون أية إشارة إلى
          <lb/>اسم الناسخ أو تاريخ النسخ، وكتب في كل ورقة صفحة واحدة، وعرض الورقة 5ر20
          <lb/>سنتيمترا وطولها 30 سنتيمترا تقريبا، أما المكتوب في كل صفحة فهو 5ر13
          <lb/>سنتيمترا عرضا و 5ر21 سنتيمترا طولا تقريبا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي كل صفحة من صفحات المخطوط كتب 22 سطرا تقريبا، وفي كل سطر كتب حوالي
          <lb/>خمس عشرة كلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أثبتنا أرقام بداية كل صفحة من صفحات داخل مستطيل صغير في الكتاب
          <lb/>المطبوع.
        </p>
        <p>
          <lb/>(((<pb n="Vol. 1, p. 6"/>وأنا لنعتز اعتزازا<milestone n="300" unit="words"/>كبيرا بتقديم مخطوط ((الجوهر
          <lb/>المقتصر)) الذي يكشف مع آلاف المخطوطات العمانية عن صفحات مشرفة في تاريخ
          <lb/>عمان العربي لإسلامي. ولا يفوتنا أن نشيد بالجهد الكبير الذي تقدم به عمان
          <lb/>لنشر كنوزها الخطية الثمينة بفضل الرائد والرعي حضرت المعالي سمو السيد
          <lb/>فيصل بن على بن فيصل وزير التراث القومي والثقافة في سلطنة عمان حفظه الله
          <lb/>ووفقه قي نشر التراث العماني العظيم في ظل ورعاية حضرة صاحب الجلالة
          <lb/>السلطان قابوس بن سعيد المعظم حفظه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنا نحمد الله على توفيقه ونسأله القدرة على دراسة ونشر التراث العماني
          <lb/>الإسلامي العظيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>دكتورة
        </p>
        <p>
          <lb/>سيدة إسماعيل كاشف
        </p>
        <p>
          <lb/>18 ربيع الأول 1403ه
        </p>
        <p>
          <lb/>2يناير 1983م
        </p>
        <p>
          <lb/>[1] بسم الله الرحمن الرحيم<pb n="Vol. 1, p. 7"/>الحمد لله القديم الأولى، الدائم
          <lb/>الأبدي، الباقي الأزلي، المتوحد العلي، المنفرد القوي، المتفضل القوي،
          <lb/>المتطول الولي، القادر على كل شيء، المقدس عن الصاحبة والأولاد، البريء من
          <lb/>الأشباه والأنداد، الطاهر من صفات أهل الشرك والإلحاد، المتعالي عن درك
          <lb/>النواظر، وتحصيل الأوهام والخواطر، الشاهد له بالربوبية والالهوت،
          <lb/>والوحدانية والملكوت، والقدرة والجبروت، وأنه الحي الذي يموت، أنواع ما
          <lb/>أظهر في العالم المبتدع، المحدث المخترع، من دلائل القدرة وأعلام الخلقة
          <lb/>والفطرة، في تضمين (1) أجناس الأجرام الحسية، والأجسام المميتة والنفسية،
          <lb/>والعناصر الأربعة المختلفة، والجواهر المفردة والمؤتلفة، من عجائب الصور
          <lb/>والتقدير، ودقائق الحكم والتدبير، والتي بهرت قلوب الزنادقة الجاحدين،
          <lb/>وحيرت عقول الكفرة الملحدين، وانشرحت لها صدور البررة المهتدين، فأشرقت
          <lb/>بنورها مهج العابدين، الذين أبصروا بالعقول القريرية (2)، ونظروا بالعلوم
          <lb/>المكتسبة والضرورية، والأفكار الصافية الهندسية، والاعتبارات الصحيحة
          <lb/>القياسية، نور الحق ساطعا يزهر، وبهاء الدين طالعا يبهر، وبرهان العدل
          <lb/>قاطعا يقهر، فسلكوا أقوم الطريق، ودانوا بالوحدانية والتحقيق. وتمسكوا بعرى
          <lb/>الحبل الوثيق، فطوبى لهم وحسن مآب، وتعسا لأولئك الزائغين عن الصواب، وأشهد
          <lb/>أن لا إله الله وحده لا شريك له الذي شرع الذين الواضح منهاجه، الظاهر
          <lb/>إبلاجه، المتوقد سراجه، المضيئة أنواره، المشرقة أقماره، وأيده بالرهان
          <lb/>الساطع، والدليل القاطع، والاحتجاج القاهر، المقال الباهر، والخطاب الموجز
          <lb/>والكتاب المعجز، والفرقان الناطق، والرسول الصادق المنتخب، من أفضل الشعب
          <lb/>وأشرف قبائل العرب، محمد بن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الله بن عبد المطلب، صلى الله عليه وسلم،
          <lb/>وعلى آله البررة وكرم.
          <pb n="Vol. 1, p. 8"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أما بعد، فقد جلت الرزية، وعظمت المحنة والبلية، لفقد أعلام المسلمين
          <lb/>والفقهاء المتقدمين والأخيار المؤمنين، والأفضل الأ كرمين، أولى الورع
          <lb/>والنزاهة والعقل والنباهة، والإخلاص والديانة [2] ولأدب والرزانة، والخضوع
          <lb/>والكلفة والتحرج والصيانة، والصلاح والأمانة، ذوى الألباب والعلوم، والتبحر
          <lb/>في العلوم، والقيام بدين الحي القيوم، الذين طلبوا العلم للآخرة، وصانوه عن
          <lb/>المفاخرة، نزهوه من لأدناس، وأضحوه من الإلباس، ولم يتقربوا به إلى الناس،
          <lb/>فهل من باك، للدمع سفاك، بقلب جزوع، ولب هلوع، وكبد فجوع، ودمع هموع (3)،
          <lb/>على ذهاب الأعلام وانقراض الكلام، ودثور الأحكام، وغربة الإسلام، ودروس
          <lb/>الآثار، وطموس نتيجات الأفكار، لموت الفقهاء الأخيار، ولا سيما المنافسين
          <lb/>في قواعد الدين وحقائقه، المتغلغلين في غرامضه ودقائقه، التي قد صارت عند
          <lb/>هذا الجيل مثلبة لمن طلبها وتعلمها، وعيبا لمن نافس فيها وتوسمها، ونقيصة
          <lb/>عندهم على من تصفحها وتفهمها، فإنا لله وإنا إليه راجعون، صبرا على ما قدره
          <lb/>العليم، ورضا بما قضاه الحكيم، ولا حول ولا قوة إلا بلله العلي العظيم،.
          <lb/>وصلى الله على رسوله النبي الكريم، محمد واله أهل الكرامة والتقديم وخصهم
          <lb/>بالتشريف والتسليم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الأول
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان ما أوردنا هو جعلنا له الكتاب وقصدناه<pb n="Vol. 1, p. 9"/>ثم إنا
          <lb/>نعلمكم معاشر المسلمين انا نوزعنا فبي مسألتين من الدين، خولف فيه ما
          <lb/>وجدناه عن الأئمة المهتدين، إحداهما في السؤال عن القدرة على قسم الجوهر،
          <lb/>والأخرى في الشهادة لمن مات على الدين الإباضي (1) الأطهر، وإنما صدرنا منا
          <lb/>على الرفيعة والوجدان، في حلبة المذاكرة لبعض الأخوان، ممن لا يتهم باعتماد
          <lb/>زيادة ولا نقصان، فقضى علينا في الإباضية إحداهما بالتخطئة والهلاك، وأخلق
          <lb/>علينا في الجوهرية بالكفر والإشراك، فلما أن عظم فيهما المقال، وكثر في
          <lb/>معناهما القيل والقال، ولحظتنا بذلك زمرات (2) الأعين، وخرقت أعراضنا أسنة
          <lb/>الألسن، نقلنا لهم المسألة الموجودة من الأثر لينعموا (3) في معانيها أكيد
          <lb/>النظر، فستر ذلك الفضل ودفن. ثم ثنينا بكتاب آخر مستفتين فما أجيب عنه ولا
          <lb/>أعلن، وليس هذا من آداب المسلمين، ولا أخلاق العلماء بالرفق<milestone n="300" unit="words"/>في المتعلمين،
          <lb/>أن يخلفوا عليهم بالكفر حيث يحب إنزال العذر. ثم تعرضوا [3] فيهم في
          <lb/>مجالسهم في المقال، ويعرضوا عن إجابتهم عند السؤال، لأنه إما باطل ظهر لهم
          <lb/>فيقهرونه، وإما حق صح عندهم فينصرونه، إذا لا فضل خلاف ذلك ن ولا منزلة
          <lb/>ثالثة هناك، اللهم إلا أن يقع جهل بالجواب، وذهول عن وجه الصواب، فلا شرف
          <lb/>أشرف من رد العلم إلى العلام، ولا فخر إلا كما قالت الملائكة عليهم السلام.
          <lb/>فعند ذلك استضقنا الوقوف بعد ما سمعناه وخفنا إثم السكون عن إيضاح ما
          <lb/>عرفناه، خوفا على ضعفاء المسلمين، ومن هو مثلنا من الإخوة المتعلمين، أن
          <lb/>يميلوا إلى التقليد بلا بيان، ولا حجة واضحة ولا برهان، فيقعوا في أعظم
          <lb/>المهالك، ويتولجوا أوعر السالك، فكفى بحجج الله القوية، وأدلته المضيئة،
          <lb/>لمن أراد الله هداه، ووقاه مهالك هواه، وقد قال الله عز وجل: (بل الإنسان
          <lb/>على نفسه بصيرة) (4)، وقال تعالى: (فاعتبروا يا أولى الأنصار) (5). فألفت
          <lb/>على كلالة فربحي، وركاكة فهمي وبصيرتي، هذا الكتاب المختصر، وسميته ((
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 10"/>الجوهر المقتصر))، مستعينا بالله عليه، وداعيا له أن يجعله
          <lb/>وسيلة إليه، إن شاء الله. فاحذروا أيها الإخوان أن تقلدوا في أصول الدين،
          <lb/>أو ترغيوا عن آثار أئمتكم المهتدين، فشر طنا عليكم أن لا تعجلو علينا
          <lb/>بالملام، ولا تولونا هجر الكلام، قبل تصفح كتابنا، وتأمل ما أوضحناه في
          <lb/>خطابنا، فنحن إن شاء الله مبينون وجه العدل فيما قلناه، ومبرهنوه بالأدلة
          <lb/>الشاهدة بصواب ما أصلناه، (ولينصرن الله من ينصر إنا الله لقوى عزيز) (6)،
          <lb/>ليعلم شارعو أسنة الطعن علينا. ومفوقو سهام التخطئة إلينا، أينا أصح حكما
          <lb/>وأقوم قيلا، وأينا أهي عمى وأضل سبيلا، لأن الحق كلما امتحن ابلولج واتسع
          <lb/>مضيقه، والباطل كلما فتش بان سقمة وادهمت ظلمه. والعياذ بالله أن نمنى
          <lb/>بحسود يتصدى لدخض الحق، وتحمله ما قد كبر في نفسه من أمرنا على مخالفة أهل
          <lb/>الصدق، والله كفانا كل شر، الواقى كل مكروه يحذر وضر، وهو القوى المعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثاني
        </p>
        <p>
          <lb/>باب صفة المسألة الجوهرية ومعانيها
        </p>
        <p>
          <lb/>وبيان الاختلاف والتنازع الواقع فيها
        </p>
        <p>
          <lb/>أما<milestone n="300" unit="words"/>المسألة الجوهرية فهي أن قول القائل أيقدر الباري سبحانه وتعالى أن
          <lb/>يقسم [4] الجوهر أم لا؟ سؤال صحيح أو مجال؟ وأما الاختلاف الواقع فيها
          <lb/>فإنما هو نفس سؤال أته صحيح أم لا؟ ليس في القدرة نفسها، فإن القدرة ليس
          <lb/>فيها اختلاف ولا تنازع، فإنما التنازع في إضافة القدرة إلى قسم الجوهر،
          <lb/>وإنما يكون اختلافا في القدرة لو اتفقنا على أنه تصح إضافة القدرة إلى قسم
          <lb/>الجوهر واختلفنا في أنه يقدر أو لا يقدر، فيقول قائل: إنه قادر على ذلك،
          <lb/>ويقول غيره إنه لا يقدر، فهذا هو الاختلاف في القدرة. وإنما نحن فنقول يصح
          <lb/>هذا السؤال أم لا؟ غير أن جملة الكلام في هذا المسألة مقصورة على ثلاثة فصول:
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول: في بيان أقسام السؤال وإثبات الصحيح منه وإفساد الحال.
        </p>
        <p>
          <lb/>الثاني: قي بيان حقائق الأشياء الدالة على المعاني المتعلقة بهذه
          <lb/>المسألة.
          <pb n="Vol. 1, p. 11"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الثالث: في بيان وجه الاستحالة فيها واختلال الألفاظ الموضوعة لمعانيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمتى ثبت أن بعض الأسئلة محال وتقرر وجه الاستحالة في المسألة الجوهرية
          <lb/>على كل حال ارتفع الجدل والنزاع ولزمه بالضرورة التسليم لموجب العقل
          <lb/>والإجماع وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مقالتنا: وقولنا في هذا السؤال على ما عرفنا في الأثر ووجدنا عن أهل
          <lb/>البصر إن الله تعالى على كل شيء قدير لا يعجزه شيء أبدا وأن هذا سؤال محال
          <lb/>فاسد متناف ينقض بعضه بعضا من حيث إنه سؤال عن القدرة على قسم الجوهر لا
          <lb/>على الجوهر نفسه. وقسم الجوهر لا شيء، والقدرة لا تقع إلا على شيء. لأن
          <lb/>قوله أيقدر أن يقسم الجوهر. أي يقدر أ، يعدم منه الإجماع الحال فيه ويوجد
          <lb/>فيه الافتراق المعدوم منه، فإن معنى قسم الشيء تفويق أجرائه لا غير ذلك
          <lb/>فلما أن قال يقدر يقسم الجوهر أي يذهب الاجتماع منه وبعدمه، والجوهر في
          <lb/>الحقيقة في المسلمين هو الجزء الواحد الذي لا يتجزأ ولا ينقسم إذ لا اجتماع
          <lb/>فيه، انتقي سؤاله وفسد واستحال لأن ما لا يتجزأ في الحقيقة فمعناه لا
          <lb/>ينقسم، وما لا ينقسم في الحقيقة فلا قسم له، وما لا<milestone n="300" unit="words"/>قسم له فكيف يصح أن
          <lb/>يقال يقدر على قسمه وقسمه لا شيء. كما لو سأل سائل فقال أيقدر أن يعمى
          <lb/>الأعمى أم لا؟ لكان الجواب أن الله على كل شيء قدير وأن هذا سؤال فاسد محال
          <lb/>من حيث انه سؤال [5] عن القدرة على إعماء الأعمى وهو إذهاب بصره، لا على
          <lb/>الأعمى نفسه، الأعمى لا بصر له فيصح أن يقال أن يقدر أن يذهب بصره إذ لا
          <lb/>بصر له.
          <pb n="Vol. 1, p. 12"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وإنما يصل إلى حقيقة هذا المعنى من اهتدى للفرق بين الجوهر وبين
          <lb/>قسمه وعرف أن قسم الجوهر معنى غير الجوهر وعرف أن قوله القائل أيقدر البارئ
          <lb/>أن يقسم الجوهر؟ سؤال عن القدرة على قسم الجوهر لا عن القدرة على الجوهر
          <lb/>نفسه، فمتى عرف ذلك وعرف أن حقيقة الجوهر هو الجزء الذي لا يتجزأ ولا ينقسم
          <lb/>وأنه لا قسم له كما أن الأعمى في الحقيقة هو الروحاني الذي لا يبصر، ما ر
          <lb/>يبصر في الحقيقة فلا بصر له، عرف أنه لا يصح ولا يستقم أن يقال يقدر على أن
          <lb/>يقسم الجوهر وعلى أن يعمى الأعمى، وإنما يلزم هذا من أقر بأن الجوهر لا
          <lb/>ينقسم في علم الله إذا لا معنى للحقائق إلا ما علمه الله. فإن الأشياء عند
          <lb/>الله في علمه قسمان: قسم منها قد علم أنه ينقسم فذلك هو الموصوف بالانقسام،
          <lb/>وقسم منها قد علم أنه لا ينقسم فلا تصح إضافة القدرة إلى قسمه. كما أن جميع
          <lb/>الأشياء على ضربين: ضرب يبصر وضرب لا يبصر، وضرب حي، وضرب غير حي، وضرب
          <lb/>عاقل، ضرب غير عاقل، فلو صح أن يقال يقدر على من لا بصر له أو على إعدام من
          <lb/>ليس بموجود، وسنستقصي إن شاء الله على شرح هذه المسألة وإيضاحها وبالله
          <lb/>التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 13"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مقالة المنازع لنا: وأما المنازع فمقاله يدل على زعمه بأن هذا السؤال
          <lb/>صحيح تلزم الإجابة عنه بأن يقال له نعم يقدر على ذلك. ورفع إلينا عنه أنه
          <lb/>قال من لم يقل ذلك أو من قال انه سؤال محال فهو<milestone n="300" unit="words"/>مشرك. ووجدنا عنه في مسألة
          <lb/>ذات جواب ردا خارجا عن وجه الصواب، وهى فإن قال قائل هل يقدر الباري جلت
          <lb/>عظمته أن يجمع الأضداد، فكان الجواب: قلنا إن الله على كل شيء قدير لا
          <lb/>يعجزه شيء ولا يفعل إلا الحكمة، فرد المنازع قلنا نعم إنه قادر على ذلك لا
          <lb/>يعجزه شيء في الخصوص ولا في العموم ولو شاء لجعل الأرض سماء والسماء أرضا
          <lb/>والبحر برا والبر بحرا، وهذا مطرد في جميع الأضداد كلها. فانظروا معاشر
          <lb/>المسلمين إلى هذا الرد المتعارض والترتيب المتناقض الدال أنه صدر عن جهل
          <lb/>بالجوهر وحقيقته والشيء ونعته والمحال وصفته. وهكذا من اشتغل [6] بالألفاظ
          <lb/>عن المعاني وتعسف المعارضات على جهل بالمثاني. فقد حكى أن شاعرا أشيد
          <lb/>الرشيد شعرا في وصف الفرس بين العلماء والفصحاء فقال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كأن أذنيه إذا تشوفا قادمة أو قلما محرفا
        </p>
        <p>
          <lb/>فاشتغل الجماعة بحسن التشبيه عن اللحن فقال الرشيد:
        </p>
        <p>
          <lb/>تخال أذنيه عرفها بالذكاء الحاضر
        </p>
        <p>
          <lb/>وحكى أيضا أن الرمة امتدح بلال بن أبى أوفى، فأنشده:
        </p>
        <p>
          <lb/>رأين الناس ينتجعون غيثا ... فقلت لصيدح (1) انتجعي بلال
        </p>
        <p>
          <lb/>تناجى عند خير فتى يمان ... إذا النكباء ناوحت الشمالا
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال بلال: يا غلام جب لها تبنا وفتا لأنه استماح للناقة لا لنفسه، وهذا
          <lb/>جمل باتساع اللغة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولو عرف هذا المنازع لنا أن الجوهر في الحقيقة الجزء الواحد الذي لا
          <lb/>يتجزأ وعرف الفرق بين الشيء ولا شيء، أن تجرئه ما يتجزأ شيء تجزئة ما لا
          <lb/>يتجزأ ليس بشيء، وعرف معنى المحال من الكلام أنه ما لا يعتد به ولا يمكن
          <lb/>كونه بحال البتة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعرف أن القدرة إنما توقع غلى الشيء لا على شيء تبين له لطه وبأن له خطؤه
          <lb/>وسقطه، فإن معنى هذا السؤال راجع إلى أن الله يقدر على لاشيء أم لا؟
          <pb n="Vol. 1, p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>لأن قسم الجوهر ليس بشيء كما أن بصر الأعمى ليس بشيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي هذه الثلاث المسائل كفاية لمن كان له بصر وهداية، غير أنا سنستقصي
          <lb/>شرح ما تعلق بهذه المسائل وتوضح طرقها ونكتفي بالآثار الشاهرة مع بيان
          <lb/>مستغلقها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتقدم ها هنا أدب<milestone n="300" unit="words"/>المفتى وأقسام السؤال ثم نتبعه بشرح المسائل الكافية
          <lb/>بأرجح الاعتلال وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثالث
        </p>
        <p>
          <lb/>باب أدب الفتى عند السؤال
        </p>
        <p>
          <lb/>وما يجب عليه عند الفتوى من المقال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال أبو المنذر سلمة بن مسلم في كتاب الضياء:
        </p>
        <p>
          <lb/>وينبغي للمفتى أن يتأمل المسألة تأملا شافيا كلمة بعد كلمة وتكون عنايته
          <lb/>بآخرها أثم من أولها فإن الجواب يتقيد بآخر الكلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال التأمل: انظر كيف قال إن الجواب يتقيد بآخر المسألة فإذا كان آخرها
          <lb/>ينفى أولها، فكيف يتقيد بها جواب أم كيف يكون سؤالها صحيحا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فإن مرت به غريبة سأل عنها.
        </p>
        <p>
          <lb/>وينبغي للعالم إذا سئل أن لا يعجل في الجواب وأن كان حافظا حتى يعرفه
          <lb/>معرفة صحيحة فيجيب بعلم ويقين ز فإن من أدب العلماء وصفاتهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>[7] مسألة: قال وإذا سئل عمن قال أنا أصدق من النبي صلى الله عليه وسلم،
          <lb/>أو قال الصلاة لعب أو لغو وعيب، أو قال قصيدة النابغة أحسن من سورة آل
          <lb/>عمران، فلا يبادر أن يقول هذا حلال الدم أو مباح النفس أو عليه القتل أو
          <lb/>يقتل. بل يقول إذا صح ذلك بالبينة عليه أو باقرار، استتيب فإن تاب فبلت
          <lb/>توبته، إن لم يتب فعل به كذا وكذا. وهذا المنازع لنا بادر في الحال على ما
          <lb/>رفع إلينا، أن أوجب على القائل باستحالة هذا السؤال حكم الشرك في تحريم
          <lb/>الزوجة وتنجيس الطهارة ونقض صلاة الجماعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل عنه إنه قال: أن قال ذلك بحضرتي أهدرت دمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأين هذا مما قال أبو المنذر سلمة (1) إذ لو وقف ونظر وتأمل وتدبر وأغمض
          <lb/>في الجواب الصادر منا في هذا السؤال لما فاه، فإنه موافق على الشرك لا يلحق
          <lb/>في الحدث من غير التوحيد، وهذا حدث في كلام السائل في التأويل أنه صحيح أو
          <lb/>متناف، لا في القدرة أنها تقع أو لا تقع.
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فنسأل الله أن يعصنا من الزلل ويقينا موبقات الخطل.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: قال وليس وقوف العلماء عما يسألونه بغيب إذا لم يعلموا فقد وقفت
          <lb/>الملائكة الكرام وفعل ذلك النبي صلى الله عليه وسلم فقالوا<milestone n="300" unit="words"/>(سبحانك لا علم
          <lb/>لنا إلا ما علمتنا). (2)
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الحسن (3) إن ابن آدم لو أصاب في كل شيء جن.
        </p>
        <p>
          <lb/>فضل
        </p>
        <p>
          <lb/>فمن لم يتسع صدره لتأمل المعاني النظرية والاعتبارات الهندسية ضاقت
          <lb/>حوصلته عن عرفان الحقائق، انسدت عن عينه مناهج الطرائق وفاته البلوغ إلى
          <lb/>تحصيل الدقائق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمتى اقتحم غوامض الأمور وركب لجج تلك البحور على جهل بمعاني ألفاظ
          <lb/>السؤال وفحوى المقال وحد الجدال، لم ينكر منه التصدي للاعتراض والتشوف
          <lb/>للأغراض، مثل هذا الخلاف المقارق للأسلاف، المنحرف عن الإنصاف، الصادر عن
          <lb/>غير نظر وأفكار، وتدبر واعتبار وتأمل واختيار، وتعرف للحدود والحقائق
          <lb/>والناهج والطرائق والنقائض والوثاثق والحجج والدليل والبرهان والتعليل
          <lb/>والتفريع والتأصيل والتسبيب والتحصيل والتأليف والتفصيل وما أشبه [8] ذلك
          <lb/>من قواعد المذاكرات وشروط الجدل والمناظرات، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الرابع
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان معنى السؤال وحقيقته وذكر قواعده ومعرفته
        </p>
        <p>
          <lb/>أما السؤال فهو على معان والذي قصدناه منها هاهنا فهو عبارة عن جملة
          <lb/>متركبة من ثلاثة ألفاظ لا تتم إلا باجتماعها.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول: لفظ يراد به الاستفهام ينبغي تقديمه أمام الكلام ليستدعى من
          <lb/>المخاطب الجواب ويتميز به من معاني الخطاب، وحق الاستفهام أن تدخل على كلام
          <lb/>قد عمل بعضه في بعض وتمت به القائدة ولا يكون إلا بالحروف التي أمامها
          <lb/>الهمزة، تم هل، وما صار عنها من الكلام الذي ينوب عن حرف الاستفهام وعن
          <lb/>الاسم المستخبر عنه، كمتى المتضمنة معنى الاستفهام ومعنى الوقت المستخبر عن
          <lb/>إبانة حينه، أين المتضمنة معنى الاستفهام عن الحال.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن المتضمنة معنى الاستفهام عن الحيوان العقلي، وما المتضمنة معنى
          <lb/>الاستفهام عن المائية وهى الجنس وما أشبه ذلك.
          <pb n="Vol. 1, p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الثاني: لفظ يبين تفسير الخير المطلوب ليتميز به من بين الأخبار الخارجة
          <lb/>عن حد النهاية لأن كل شيء مخبر عنه أخبار كثيرة وصفات شتى.
        </p>
        <p>
          <lb/>الثالث: لفظ يتعين به المستخبر عن خبره من بين الأشياء المخبر عنها إذ
          <lb/>الخبر المطلوب يخبر به عن أشياء كثيرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذه قواعد السؤال التي لا تتم إلا باجتماعها فمتى نقض أحد الثلاثة أو
          <lb/>اختل، بطل أن يكون صحيحا والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مثال ذلك: في تركيب<milestone n="300" unit="words"/>الثلاثة الألفاظ، كقول القائل: أيجب جهاد المشركين؟
          <lb/>فالألف، لفظ حرف الاستفهام ويجب لفظ الخبر المطلوب المستخبر عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجهاد المشركين لفظ الشيء المطلوب خبره.
        </p>
        <p>
          <lb/>فمتى سقط أحد هذه الألفاظ فلا سؤال.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فإن قال: أيجب؟ تم سكت، أو قال: جهاد المشركين؟ تم سكت، أو قال
          <lb/>يجب جهاد المشركين، لما كان هذا الكلام سؤال.
        </p>
        <p>
          <lb/>لأن في قوله: أيجب، لفظ الاستفهام ولفظ الخبر المطلوب المخبر به عن أشياء
          <lb/>كثيرة تجب أو لا تجب، فيجب تعببنها لتخنص بنفي أو إثبات.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك فوله: أجهاد المشركين؟ فيه لفظ الاستفهام ولفظ نستخبر عنه يخبر عنه
          <lb/>بأشياء كثيرة فلما لم [9] يذكر الخبر المطلوب من أحد أخبار هذا المخبر عنه
          <lb/>بطل أن يكون سؤال صحيحا. وكذلك قوله: يجب جهاد المشركين، فيه لفظ ومخبر عنه
          <lb/>وهذه صيغة لفظ الخبر لا يكون سؤالا غلا بمعنى اقتران الاستفهام به وإلا فلا سؤالا.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فإن وقع في موضع الاستفهام لفظ ينوب عن الاستفهام ولفظ الخبر،
          <lb/>اكتفى به مع لفظ المخبر عنه كمتى، أين وكيف، وما، ومن، وما أشبه ذلك مما
          <lb/>تقدم تفسيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>مثال ذلك أن يقول: متى جهاد المشركين؟ وكيف صيام شهر رمضان؟ وأين الكعبة؟
        </p>
        <p>
          <lb/>ففي قوله: متى؟ معنى الاستفهام عن الوقت المطلوب إبانة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي قوله: جهاد المشركين، لفظ المخير عنه وما سوى ذلك فهو مثله واله اعلم
          <lb/>وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما شرط صحة السؤال فهو مطابقة الحكم المطلوب المخبر به، وذلك أن
          <lb/>يكون ذلك الخبر يخبر به عن ذلك الشيء المذكور في السؤال وينصف منه.
          <pb n="Vol. 1, p. 17"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مثال ذلك أن يقول السائل: كم أساطين المسجد الحرام؟ ففي كم معنيان
          <lb/>استفهام عن عدد، وفي أساطين لفظ مخبر عنه يتصف بالتعدد ومتى لم يكن الحكم
          <lb/>المطلوب من أخبار المستخبر عنه بطل أن يكون صحيحا، كما لو قالوا: أيحب
          <lb/>أساطين المسجد الحرام؟ لكان سؤالا محالا متنافيا فاسدا، لأن الأساطين لا
          <lb/>يتصف بالوجوب إذ هي أجسام والأجسام لا يخبر عنها بالوجوب وإنما يخبر عن
          <lb/>الأعراض، فان اخبر عن الأجسام بالوجوب فانه مجاز وفي الحقيقة راجع إلى
          <lb/>الفعل بها<milestone n="300" unit="words"/>والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما سمى هذا سؤال لدخول الاستفهام فيه، وسمى محالا لاستحالة آخره عن
          <lb/>مقتضى أوله، لأنه حين قال: أيجب، وجب أن يذكر الأعراض فلما أن ذكر الأجسام
          <lb/>وأول لفظه يقتضي الأعراض استحال فسمى محالا، وسمى هذا الضرب فاسدا ومتنافيا
          <lb/>متناقضا من هذا المعنى وسيأتي بيانه في هذا الباب إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الخامس
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان السؤال وأقسامه وصفة صروفه وأحكامه
        </p>
        <p>
          <lb/>فالسؤال ينقسم على ثلاثة أقسام:
        </p>
        <p>
          <lb/>فسؤال صحيح ن سؤال فاسد، سؤال محتمل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما السؤال الصحيح فحده الاستخبار عن خبر ممكن، فالجواب عنه واجب على
          <lb/>مقتضى استفهامه وهذا لا خلاف فيه ولا منا كرة فيحتاج إلى شرح [10] ومناظرة
          <lb/>وهو ملا يحصى وقد قدمنا من ذكره ما يكتفي بفهمه إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>على أنا لو أخذنا في بسط وجوهه وبيات معانيه وأجوبته المقتضاة بحروفه لا
          <lb/>حتجنا إلى كثرة القرطاس ولم نا من فيه ملل الناس.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما السؤال الفاسد فهو الذي لا مطابقة بين خبره المطلوب والمخبر
          <lb/>عنه وحده الاستفهام عن خبر غير ممكن وجحد (1) هذا الجنس على قلة استعماله
          <lb/>ومع العيار. (2)
        </p>
        <p>
          <lb/>مثال ذلك: أن يقول القائل: الثوب النجس من غير ملاقاة نجاسة تجوز به
          <lb/>الصلاة أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>ابنا عم أحدهما أخ خالص لأب: كيف الميراث بينهما؟
        </p>
        <p>
          <lb/>زوجة وأبوان وزوج .. كيف القسم بينهم؟
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا عين المحال، كما قلنا إن المحال ما المحال ما لا يكون، وهذا ما لا يكون.
          <pb n="Vol. 1, p. 18"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك أن قوله: الثوب النجس قد دل على ثوب لاقى نجاسة أو لاقته إذا لا
          <lb/>ينجس طاهر إلا بملاقاة نجاسة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: من غير ملاقاة نجاسة نقض لما دل عليه أول الكلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>تقديره: الثوب النجس الذي ليس بنجس وهذا محال.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله: ابنا عم، دليل على ابني أخوة للهالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: أحدهما أخ خالص لأب، نقض لقوله الأول، لأن الأخ للأب لا يكون ابن
          <lb/>عم، فكأنه قال أحدهما ليس بابن عم وهذا محال.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال قائل: هذا ممكن أن يكونا جميعا وطئا في ظهر واحد أمة لهما، فقد
          <lb/>اختلف المسلمون في الولد، فقيل<milestone n="300" unit="words"/>إنه للأول، وقيل يلحقهما جميعا ويكون ابنا
          <lb/>لهما جميعا في الحكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>واختلف في ميراثه من كل واحد منهما فقيل نصف ميراث وقيل ميراث تام، قال
          <lb/>هذا حكم الظاهر وهو في الحقيقة ابن أحدهما أو غير ولا يكون ولد من نطفتي
          <lb/>رجلين لاستحالة الوطء من اثنين قي وقت واحد وهذا معروف عند العقلاء ن غير
          <lb/>انا نحن قد احترزنا من هذه المعارضة بقولنا أخ خالص لأب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله زوجة: قد دل به على أن الهالك رجل، ويقوله زوج يدل على أن الهالك
          <lb/>امرأة وهذا خلاف ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فكأنه قال: رجل مات وهو امرأة، وهذا محال، فإن فرضت في خنثي لم يصح، إذ
          <lb/>الخنثي فد اختلف في جواز التزويج له مع الاتفاق على منعه عن التزويج برجل
          <lb/>وامرأة فيما عرفناه، فقيل لا يتزوج ألبته للإشكال الداخل عليه، وقيل بل
          <lb/>يتزوج بامرأة [11] والله أعلم. على أنة في الحقيقة إما ذكر إما أنثى، وإما
          <lb/>جنس ثالث قد تميز منهما جميعا ومحال أن يكون ذكرا أنثى لأنه معلوم أن
          <lb/>الذكوربة ضد الأنوثية والأضداد لا تجتمع.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قيل: ما أنكرتم أن يكون ذكرا أنثى؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فلنا: أنكرنا ذلك من قبل أنه لو جاز أن يكون ذكرا أنثى، لجاز أن يكون لا
          <lb/>ذكر من حيث انه أنثى ولا أنثى من حيث انه ذكر، فيكون على هذا لا ذكر ولا أنثى.
          <pb n="Vol. 1, p. 19"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وسيأتي فساد هذا المعنى في باب الأضداد إن شاء الله. ولا جواب لما كان من
          <lb/>هذا الجنس إلا الطعن فيه والتنبيه على فساده والمطالبة بتصحيحه لأن الفائدة
          <lb/>في إفساد هذا الجنس الذي يقتضيها الاستفهام يشا كل الفائدة في الجواب عن
          <lb/>السؤال الصحيح من حيث انها حكمة، لأن إفساد الفاسد حكمة كما تصحيح الصحيح
          <lb/>حكمة لا خلاف في ذلك وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالقسم الثالث: وأما السؤال المحتمل وهو أن لفظ الخبر المطلوب أو لفظ
          <lb/>الشيء المطلوب خبره يشتمل على معنيين أحدهما يطابق ولآخر ينافى وإنما قلنا:
          <lb/>ينافى محتمل لاحتمال الصحة والفساد فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>مثاله كقول القائل: أمؤد للفرض من صلى نائما؟ أيسقط فرض<milestone n="300" unit="words"/>الظهر في وقتها
          <lb/>قبل زوال الشمس؟
        </p>
        <p>
          <lb/>كيف الميراث إبني عم أحدهما أخ؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا للجنس محتمل للصحة من وجه، فاسد من وجه.
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك أن قوله: أمؤد للفرض من صلى نائما؟ إن أراد النوم المجازى، وهو
          <lb/>الاضطجاع من غير سنة فالسؤال صحيح: والجواب لازم بأنه إذا لم يقدر إلا كذلك
          <lb/>فهو مؤد والله أعلم
        </p>
        <p>
          <lb/>إن أراد النوم الحقيقي وهو ضد اليقظة فالسؤال محال لأنه متى يصلى وهو
          <lb/>مستوسن نائم؟ فإن قيل: أليس قد يعرض للمصلى النعاس؟ قلنا: بلى ولكنه في حال
          <lb/>نعاسه لا يصلى بل واقف عن الصلاة وليس ذلك الذي أردناه بل الذي فلنا مفهوم
          <lb/>وبالله التوفيق
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله: أيسقط فرض مصلى الظهر في قبل زوال الشمس؟ فإن أراد في أول
          <lb/>وجبت فيه، فالسؤال محال لأن في اليوم الذي وجبت فيه وقتها بعد الزوال.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأن أراد بعد ذلك، فهو وقت الناسي والمتعمد التائب، الاخذ في البدل والله
          <lb/>أعلم وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله: كيف الميراث بين ابني هم أحدهما أخ؟ فإن أراد من أم فالسؤال
          <lb/>صحيح والجواب أنه مختلف فيه فقيل المال للأخ لأنه [12] يدلى بسببين. وقبل
          <lb/>للأخ السدس ونصف الباقي، والنصف الباقي لابن العم.
          <pb n="Vol. 1, p. 20"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأن أراد من أب، فالسؤال محال ما بينا في السؤال المحال. فالاحتراز من
          <lb/>المعارضات في الجواب عن هذا الجنس بالوجهين جميعا، والاقتصار على الأغلب من
          <lb/>الوجهين بعد الشرط، أرجو أنه كاف لاستحالة السؤال في الوجه المحال. فقد
          <lb/>استقصينا طرفا من شرح المعاني المتعلقة بالسؤال ونبهنا على صحة الصحيح منه
          <lb/>وفساد المحال.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنأخذ الآن في الفصل الثاني وهو ما تعلق بهذه المسألة من المعاني الدالة
          <lb/>على حقائقها وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم الفصل الأول وهذا ابتداء الفصل الثاني إن شاء الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>ينبغي الآن أن نقتصر في شرح هذا الفصل على الآثار الشاهرة المسنودة
          <lb/>والمسائل الظاهرة الموجودة التي أيدها المسلمون وحكم فيها الأئمة المتقدمون
          <lb/>الدالة على تحقيق ما قلناه وتصديق ما حكمنا به وأوردناه لأن هذه المسألة
          <lb/>عظيم خطرها جليل قدرها تستبشع النفوس الوقوف عن جوابها قبل النظر في<milestone n="300" unit="words"/>خطابها
          <lb/>وتستفظع القلوب الليل إلى التفكر فيها والتأمل لمعانيها خوفا الشك ونفورا
          <lb/>من الحصول في الخطأ والشرك.
        </p>
        <p>
          <lb/>أو ليس الله تعالى يقول: (ولا تقف ما ليس لك به علم)
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد فيل: من أفتى بلا علم لعنته ملائكة السماء. فكيف يؤثر من له عقل
          <lb/>يحجزه عن محارم الله المبادرة إلى الكلام فيما لا يعلم عن التفكر والنظر
          <lb/>وتصفح ما لا يفهم بلا شيء يوجد في الأثر ن فنعوذ بالله من غلبة الأهواء أو
          <lb/>مسامحة الآراء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومتى أوردنا المسائل المأثورة، واستشهدنا بالأصول المتهورة عن الأئمة
          <lb/>الأبرار والعلماء الأخيار ارتفع النزاع وانقطع، واستنار الحق وسطع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما نحن متبعون غير مبتدعين ومقتدون غير مقلدين، وسنوصلها بما اتضح لنا
          <lb/>عرفانه من حجج العقل، ونبرهنها بما لاح لنا برهانه من دلائل النقل بمهونة
          <lb/>البارئ الكريم وتأييده الكافي العميم إن شاء الله عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السادس
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان العالم وحقيقة العلم به والقدرة عليه والتحديد لأجزائه
        </p>
        <p>
          <lb/>من كلام أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمهم الله<pb n="Vol. 1, p. 21"/>قال
          <lb/>الشيخ بشير بن محمد بن محبوب رحمهم الله في صدر كتابه ((المحاربة)) وبعد
          <lb/>هذا بيان في [13] حدوث العالم وأجزائه بتعاور (1) الحوادث له ولها فيه
          <lb/>واحتياله وأجزائه لها ووجوده بها غير منفكة منه ولا منفك منها، فهو أجزاؤه
          <lb/>وجزاؤه هو بها، تفرقا مرة له وتأليفا أخرى بحلها فالحال يضمنها والوقت يجرى
          <lb/>عليها ن والأماكن محلها ومنهي لها تجاورا فيها بأعراضها وعلى غير التداخل
          <lb/>منها بها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا ارتفع التأليف عنها ثبت الجزء الذي لا يتجرأ منها وسقط العدد منه
          <lb/>والعرضان المتضادان (2) عنه لأنهما يتنافيان السكون فيه لشغل أحدهما له،
          <lb/>ولا فضل فيه عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا تقوم في فهم ولا عقل أن يكون المدخول فيه داخلا في الداخل فيه داخلا
          <lb/>في الداخل فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلدلالة حدث الجزء احتمال أن يزاد إليه مثله أن يتجسم بحدوث الأقدار
          <lb/>الثلاثة له، والله أعلم بعدد أجزاء الخلق كلها وقادر على تفريق ما جمع منها
          <lb/>حتى لا يبقى اجتماع فيها، وفي ذلك إثبات الجزء الذي لا يتجزأ منها وصحة<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>النهاية فيها ومن كل طرف وما يلاقى الأجسام من نواحيها وجهاتها، من أية شئت
          <lb/>ابتدأت عددا منها وإلى أية شئت به أمدا إليه فيها وأية أقمت في وهمك قام
          <lb/>محدودا وأية صورت في خلدك تصور بهيئة عيانك له مشاهدا منها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقيما ظهر للعيان من تناهى الجسم من وجومه الشبه إلى الجهات المتناهية
          <lb/>إليها من الهواء أعدادها ما يصح به تناهى عدد أجزائه لاستحالة إحاطة الهواء
          <lb/>بما لا نهاية له لأن ما لا نهاية له لا يتوهم له نهاية من جهة فحكم ما
          <lb/>أدركنا من نهاية الخلق الملاقية لنا حكم غاب عنا من الخلق في النهاية
          <lb/>والتجزئة، وأن العدد يبتدأ به من حد النهاية فيه من واحد إلى ما بعده من
          <lb/>الأجزاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولما كان للعدد أول يبتدأ به كان آخر إليه ينتهي في حدوث بارز الصفحة
          <lb/>مكشوف القناع من كل جهة والحمد لله على ما وفق له.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصل<pb n="Vol. 1, p. 22"/>قال المتأمل: قول الشيخ أبي المنذر هذا كاف في تعرف الحق
          <lb/>المسألة الجوهرية غير أن فيه معاني دقيقة ومقاصد عميقة يقصر عن دركها أكثر
          <lb/>عقلاء أهل دهرنا وينبو عن التواصل إلى غوامضها أفهام أهل عصرنا [14] إلا من
          <lb/>مده الله بنور مبين وعقل راجح وهدى ويقين، وذلك لقلة منافستهم في تعليم
          <lb/>الأصول واستهجانهم التغلغل على مثل هذه الفصول. فنحب الآن أن نوضح ما قبين
          <lb/>لنا عرفانه من طرقها ونكشف ما ظهر لنا من خفي مستغلقها، شكر الله تعالى على
          <lb/>ما أنعم فهدى إليه من الدين وفهم، لا اجتراء على المسلمين وآثار، ولا ادعاء
          <lb/>للحوق منارهم، فقد قيل على دين أن يدين لله بكتمانه، ما لم يحتج إليه وهذا
          <lb/>موضع الحاجة الداعية لظهور الحادثة الداهية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتقتصر على بعض الشروح اكتفاء عن التطويل وتوضح شيئا مقنعا عن التفريع
          <lb/>والتأصيل، إذ لو استقصينا مقتضى كلمات الشيخ أبي المنذر هذه لا حتاجت إلى
          <lb/>مصنفات كثيرة كان تحت كل نقطة منه تحتج إلى أبواب كثيرة، ذلك ما لا نبلغ
          <lb/>نحن إليه فنبدأ فيه بفصل فصل ولأصل لننتهي إلى نفس<milestone n="300" unit="words"/>المسألة الجوهرية إذ
          <lb/>الكلام فيما لا يفهم هذيان والمسامحة في الدين عدوان والله القوى وهو
          <lb/>المستعان وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السابع
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان حدوث العالم من كلام
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب
        </p>
        <p>
          <lb/>قال التأمل: أما قوله: وبعد بيان في حدوث العالم فإن البيان هو إخراج
          <lb/>الشيء من حيز الإشكال إلى حيز الوضوح والعالم عبارة عن كل محدث.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي كتاب ((الأكلة)) قال بعض العلماء: وهو من قولهم علم الشيء، أي دليله
          <lb/>يقال علم الصحة كيت وكيت، يريدون ما يدل عليه على ما هو به. قالوا: فلما لم
          <lb/>يكن من المخلوقات إلا ما يدل على أن له خالقا صانعا سمى الجمع عالما
          <lb/>لدلالته على صانعه، فالعال هو المحدث والمحدث هو العالم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: والعالم يقسم قسمين لا ثالث لهما، وهى الجواهر والأعراض.
          <pb n="Vol. 1, p. 23"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواهر: يراد بها الموصوفات، والعرض: يراد به صفة الموصوفات من
          <lb/>المخلوقات، كما تقول: الجوهر متحرك وصفته التي هي الحركة عرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال في كتاب ((الأكلة)): ولا يوصف القديم بالقدرة على غير هذين الجنسين
          <lb/>وهما الجواهر والعرض، لأن ما عدا هذين الجنسين هو القديم سبحانه وصفاته ولا
          <lb/>توصف بالقدرة في ذاته، قال المتأمل: في فوله القديم وصفاته نظر والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الناظر: أحسبنه القاضي أبا محمد نجاد لأنه مؤلف كتاب ((الأكلة))
          <lb/>والذي يوجبه النظر عندي أن هذه المسائل من مسائل المحال، كما أن سائلا لو
          <lb/>سأل: هل [15] يقدر الله أن يخلق مثله؟ كان الجواب مثل الأول ولا فرق في ذلك
          <lb/>عندي والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: انظروا أيها المسلمون إلى هذا الأثر فإنه يؤيد قولنا لأن كل
          <lb/>مخلوق ما فلا بد أن يكون صفة أو موصوفا فكل موصوف جوهر وكل صفة عرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم تكن الحركة عرضا لأنها حركة ولا السكون، بل لأنهما محدثان لا يقومان
          <lb/>بأنفسهما، فكل محدث لا يقدم بنفسه فهو عرض. كذلك لم يكن الحديد جوهرا لأنه
          <lb/>حديد ولا الخشب جوهرا لأنه خشب ولا القطن جوهرا لأنه قطن، بل لأنه محدث
          <lb/>متحيز، إذ لو صح أن يكون الحركة عرضا لأنها<milestone n="300" unit="words"/>حركة لبطل أن يكون السكون عرضا،
          <lb/>كذلك لو كان الحديد جوهرا لأنه حديد لبطل أن يكون الخشب جوهرا وكذلك ما أشبهه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسيأتي بيان الجوهر والعرض في موضعه إن شاء الله عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي هذا بيان أن جمع ما في السموات والأرض وما بينهما من الحيوان والموات
          <lb/>(1) والجماد عالم بحدوثه والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: أما حدوث العالم فوجوده بعد عدم وحدوثه إيجاده بعد عدمه. قد
          <lb/>اختلفت عباراتهم في حد المحدث فقيل: المحدث ما لو جوده أول، أو الموجود بعد
          <lb/>أن لم يكن. وقيل: الكائن بعد أن لم يكن، وقيل ما لم يكن ثم كان. وفي ذلك
          <lb/>أقاويل أخرى كثيرة تركتها. قال بعض وهذه كلها حدود صحيحة لا طرادها
          <lb/>وانعكاسها والله أعلم<pb n="Vol. 1, p. 24"/>الطرد والعكس: والذي عندي أن اطرادها فهو
          <lb/>قولك كل ما لوجوده أول وهو محدث، وكل محدث فلوجوده أول، وكذلك سائر ما ذكر
          <lb/>من الحدود. وأما انعكاسها فنحو قولك كل ما لا أول لوجوده فليس بمحدث وكل ما
          <lb/>ليس بمحدث فلا أول لوجوده، وكذلك سائر هذه الحدود والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ووجدت أن الإحداث هو جعل ما لم يكن فكان، وعلى هذا فالجوهر
          <lb/>والأعراض والأجسام لم تكن ثم كانت. والأحداث بمعنى الاختراع والإبداع.
          <lb/>ووجدت أن الإحداث والخلق والاختراع والجعل والفعل والابتداع والإنشاء بمعنى
          <lb/>واحد ولا فرق بينهن. وعندي أن في الجعل نظرا والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>لأن الجعل خلق وغبر خلق، وقد يكون بمعنى التصيير. ولهذا قال أصحابنا: أن
          <lb/>القرآن غير مخلوق وأن لا دليل على خلقه في جعل الله إياه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: وأما [16] قوله وأجزاؤه، فالأجزاء جمع جزء، والجزء الطائفة
          <lb/>من الشيء، أجزاء العالم جواهره وواحد الجواهر جوهر، وواحد الأجزاء جزء.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: الجواهر في كلام العرب الأصول ومنه يقال جوهر حسن أي أصله حسن.
          <lb/>بيان ذلك أن جوهر ثياب القطن هو القطن نفسه، وجوهر ثياب الكتان هو الكتان
          <lb/>نفسه، وجوهر ثياب الإبريسم
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) هو الإبريسم نفسه، وجوهر السيوف وما أشبهه من السلاح وغيره من آلات
          <lb/>الحديد هو الحديد نفسه، وما أشبهه ذلك من المتحيرات القائمة<milestone n="300" unit="words"/>بأنفسها
          <lb/>فجوهرها هو نفس ذاتها والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: في حد الجوهر: وقد اختلفت عبارات المتكلمين في حد الجوهر فقال
          <lb/>بعضهم: هو الجرم المتحيز والمراد بالتحيز الشاغل للجهة الحاصل فيها عن حصول
          <lb/>جوهر آخر فيها، لأنه لا يصح حصول اجتماع جوهرين في جهة واحد. فصار لذلك
          <lb/>حائزا للجهة التي فيها، قد اختص بها وحصل فيها. والحيز هو الجهة والجهة
          <lb/>المكان، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال بعض: حد الجوهر أن يكون أصلا للجسم، قالوا: ولذلك قال العرب: فعل
          <lb/>فلان يدل على جوهرية فيه، وجوهر هذا السيف جوهر حسن وهو صحيح.
          <pb n="Vol. 1, p. 25"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل: الجوهر ما يعرض فيه العرض ويتغير به من حال وهذا صحيح. وقيل الجوهر
          <lb/>ما كان أقل قليل وأصغر صغير حجما. قال بعض: وهذا أشد العبارات في معنى
          <lb/>الجوهر لأنه جامع مانع شديد لأن العدم لا يدخل فيه إذ العدم لا حجم له (3)
          <lb/>والقديم لا يدخل فيه لأن القديم لا حجم له.
        </p>
        <p>
          <lb/>والجسم لا يدخل فيه لأنه ليس بأصغر صغير حجما فصارت هذه العبارات عبارة
          <lb/>شديد في تحديد الجوهر مقصورة عليه يجمع ما في مهنا ويمنع أن يدخل فيه ما
          <lb/>ليس في معناه وهذا حسن.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال بعض: حقيقة الجوهر الواحد عند أصحاب الأصول هو الجزء الذي لا يتجزأ.
          <lb/>قال القاضي أبو زكريا يحيى بن سعيد (4) في جوابه غلى الإمام الخليل ابن
          <lb/>شاذان (5)، قال بشير بن محمد بن محبوب: هو الجزء الذي لا يتجزأ وهذا عندي
          <lb/>هو الصحيح، ذلك أن كل شيء يتجزأ فأقله شيئان لنه إن كان شيئا من جهة فهو
          <lb/>شيئان من جهة [17] الجوهرية والجوهر فلفظه لفظ الواحد، والواحد في الحقيقة
          <lb/>هو الذي لا يتجزأ. بيان ذلك أن الجسم قد يقع على أقل طويل عريض عميق فهو من
          <lb/>حيث الجسمية شيء واحد حيث الجوهرية أشياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك: أنه متى فارفه أحد أجزائه، التي بها كملت أوصافه وهي
          <lb/>الطول والعرض والعمق، ارتفعت الجسمية منه ولم ترتفع الجوهرية لأنها هي
          <lb/>الأعيان المرئية، والأعيان المرئية لا تزول إلا بزوال ذواتها فصح أن التجزؤ
          <lb/>إنما يقع<milestone n="300" unit="words"/>على اجتماع الجوهر، فما كان الشيء جوهرين إلى ما فوق ذلك فهو
          <lb/>يتجزأ لعلة اجتماع الجوهرين. فأما إذا كان جوهرا واحدا فكيف يتجزأ؟ وهذا
          <lb/>بين عند العقلاء، وسيأتي شرح التجزؤ ومعناه فيما بعد إن شاء الله. فإذا ثبت
          <lb/>أن حقيقة الجوهر ما لا يتجزأ كان الكلام في إضافة القدرة إلى لا شيء وسيأتي
          <lb/>ذلك إن شاء الله.
          <pb n="Vol. 1, p. 26"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ووجدت عن القاضي أبي زكريا يحيى بن سعيد في جوابه إلى الخليل ابن
          <lb/>شاذان أن الجواهر ليست أجناسا مختلفة بل كلها متماثلة في أنفسها فإنما
          <lb/>تختلف أحوالها التي لا يرجع غلى ذواتها، وسبب الاختلاف يكون راجعا إلى ما
          <lb/>يحل فيها من لأعراض فإذا اختص بعضها بالسكون ببعض الأعراض كانت ساكنة، فإذا
          <lb/>اختص ببعض آخر وصفت بأنها مجتمعة، فإذا وصفت بشيء آخر وصفت بأنها متفرقة.
          <lb/>كذلك الأسماء تختلف عليها باختلاف ما يختص من الألوان. فما اختص بالسواد
          <lb/>بأنه أسود إلى غير ذلك من سائر الأشياء فإذا (6) ...
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثامن
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان الأعراض وضروبها من كلام
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ أبي المنذر بشير بن محمد ين محبوب
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: وأما قوله بتعاور الحوادث له ولها فيه، فالتعاور بمعنى
          <lb/>التعاقب. يقول: تعاور القوم فلانا فاعتوروه، إذا تعاونوا عليه، وكلما كف
          <lb/>عنه واحد ضرب آخر، وتعاورت الرياح، رسمها حتى عفته أي تواطبت عليه: قال
          <lb/>الأعشى:
        </p>
        <p>
          <lb/>دمنة قفرة تعاورها الصيف ... بريحين من صبا وشمال
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: الحوادث جمع حادث وهو ما يحدث في الجواهر من الأعراض وقد تقدم ذكر
          <lb/>الحدث وفروعه في باب [18] بيان العالم، إنما سمى العرض عرضا لأنه يغرض في
          <lb/>الجواهر أي يوجد فيها: لأنه يستحيل بقاؤه.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما حد العرض فقد اختلف الناس فيه اختلافا كثيرا فقال قوم: ما
          <lb/>عرض في الجوهر، قالوا: فهذا صحيح لأن كل ما عرض في الجوهر فهو عرض وما لا
          <lb/>يعرض في الجوهر فليس بعرض. وقيل: العرض ما قام الجوهر: قال بعضهم: هذا صحيح
          <lb/>لأنه لا يقدم بالجوهر إلا ما كان عرضا، وقيل: العرض ما لا يستغني عن محل
          <lb/>يحله. وقيل ما لا يصح<milestone n="300" unit="words"/>بقاؤه وقتين. وقال بعض: الأول أصح لأن الحدود لا تضرب
          <lb/>بلفظ النفي وكل حد بلفظ الإثبات فهو أصح مما هو بلفظ النفي، وقيل: العرض ما
          <lb/>تغير به الجوهر من حال على حال.
          <pb n="Vol. 1, p. 27"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل: ما يستحيل وجوده في غير حال حدوثه، وحد العرض عند الأشعري ما لا
          <lb/>يبقي وقتين، وله ذلك علة منقوضة عليه في كتاب ((الأكلة)) بالعكس تركنا
          <lb/>ذكرها احترازا من الإطالة. وعندي أن بقاء الألوان مع كونها عرضا كاف في
          <lb/>بطلان فوله إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: قال القاضي أبو زكريا يحيى بن سعيد في جوابه إلى الخليل بن شاذان
          <lb/>أن الأعراض ليست بخنس واحد، بل هي أجناس كثيرة ففيها المتماثل وفيها
          <lb/>المختلف وفيها المتضاد وهكذا وجدت في كتاب ((الأكلة)) وغيره، ووجدت أن جميع
          <lb/>الأعراض متغايرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسير ذلك من كتاب ((الأكلة)): المثلان ما سد أحدهما مسد صاحبه وناب
          <lb/>منابة في جميع الصفات والأحكام، وقيل ما جاز على أحدهما جميع ما يجوز على
          <lb/>الآخر، مثاله السوادان والبياضان والعلمان والقدرتان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الخلافان: وأما الخلافان فما خالف أحدهما الآخر في وصف واحد، قال: وهذا
          <lb/>صحيح لاطراده وانعكاسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: وعندي أن ما خالف أحدهما الآخر في وصف ما أصح، لأنه إذا قال
          <lb/>ما خالف أحدهما الآخر في وصف واحد ففيه إشكال أن يكون إذا خالفه في وصفين
          <lb/>يصح أولا، وأما إذا قال في وصف ما دخل فيه الاثنان وأكثر والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقيل الخلافان: ما لم يسد واحد منها مسد صاحبه ولا ينوب منابة في جميع
          <lb/>صفاته وأحكامه. فال بعض، والأول أصح لأنه بلفظ الإثبات [19] وهذا بلفظ
          <lb/>النفي، وقيل، الخلافان هما الغيران اللذان اجمتاعهما في ذات واحدة ويفيد كل
          <lb/>واحد منها غير ما يفيد الآخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>مثاله: العلم والقدرة والحياة والإرادة والسمع والبصر وما أشبه ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>الضدان: أما الضدان فهما الذاتان اللتان لا يجوز اجتماعهما في محا واحد
          <lb/>كالسودا والبياض يتضادان لأنه لا يجوز تقرير وجودهما في محل واحد حتى تكون
          <lb/>الذات الواحدة سوداء بيضاء في حال واحدة، أو متحركا عن مكان ساكنا فيه في
          <lb/>حال<milestone n="300" unit="words"/>واحدة، أو مجتمعا مع شيء مفارقا في حال واحد.
          <pb n="Vol. 1, p. 28"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: قال المتأمل وعندي أن الضدين هما اللذان ليس في نفي أحدهما مما
          <lb/>يتصف بهما من الجواهر معنى زائد على إثبات الآخر فيه، ولا في إثبات أحدهما
          <lb/>فيما يتصف بهما من الجواهر معنى زائد على نفي الآخر، إذ نفي أحدهما يقتضي
          <lb/>الآخر إثبات أحدهما يقتضي نفي الآخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك: إنا متى قلنا زيد حي، وهو قولنا زيد ليس بميت سواء في المعنى،
          <lb/>إن اختلف اللفظ في النفي والإثبات فصار قولنا ميت أي أنه حي وقولنا، ليس
          <lb/>يساكن أي أنه متحرك فيما فعم بلفظ كيف نفهم به عقله صحة إضافة القدرة إلى
          <lb/>اجتماع الأضداد وسيأتي بيان ذلك فيما بعد إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: واختلف في أن العرضين من جنس واحد يتضادان في المحل الواحد فقال
          <lb/>أكثرهم: إنهما يتضادان ولا يجوز أن يكون في يكون المحل الواحد إلا سواد
          <lb/>واحد والثاني يضاده فلا يجوز اجتماعهما في ذات واحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن العلماء من قال: إن العرضين من جنس واحد لا يتضادان، و إنا إذا رأينا
          <lb/>جوهرا أشد سوادا من جوهر آخر فإنما ذلك لاجتماع سوادين وأجزاء من السود
          <lb/>فيه، كذلك القول في المتحرك، قال، والأول أصح وأشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: كل مثلين غيران، وليس كل غيرين مثلين لأن الضدين والمختلفين غيران
          <lb/>وليسا مثلين.
        </p>
        <p>
          <lb/>مثاله: أن الحركة والسكون غيران وليسا مثلين، كذلك الحياء والقدرة غيران
          <lb/>وليسا مثلين.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وكل الضدين فهما مختلفان غيران وليس كل مختلفين ضدين.
        </p>
        <p>
          <lb/>جوابه: أن الحركة والسكون [20] ضدان وهما مختلفان غيران، والإرادة والعلم
          <lb/>مختلفان غيران، والإدارة والعالم مختلفان وليسا ضدين فافهم ذلك وبالله
          <lb/>التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب التاسع
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان مراتب الجوهر والأعراض
        </p>
        <p>
          <lb/>من كلام الشيخ أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب<pb n="Vol. 1, p. 29"/>قال
          <lb/>المتأمل: وأما قوله واختياله يعنى العالم، وقوله وأجزاؤه يعنى جواهره التي
          <lb/>تركب منها على اختلاف أجناسه لاختلاف تركيبه، وقوله لها يعنى لأجل الحوادث
          <lb/>التي هي الأعراض، يقول إن العالم وأجزاؤه يختال لأجل الأعراض التي تعتوره
          <lb/>أي تتغير من حال إلى حال.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة<milestone n="300" unit="words"/>: فأول الجواهر: الجوهر الواحد ن وهو عند العلماء بمنزلة النقطة
          <lb/>التي لا طول لها ولا عرض ولا عمق، فإذا انضاف إليه جوهر ثان حدث لهما طول
          <lb/>وسمى خطا، من هاهنا أول رتبة الاجتماع فإن الاجتماع محال أن يكون في أقل من
          <lb/>اثنين، الواحد فلا يقال له مجتمع ولا مفترق وسيأتي بيان ذلك أن شاء الله.
          <lb/>فإذا انضاف إلى الجوهرين جوهران صار على قول بعضهم خطين، والخطان إذا اتصلا
          <lb/>فهما سطح لهما طول وعرض ولا عمق لهما. فإذا اتصل بالسطح سطح من أعلاه صار
          <lb/>طويلا للخط الأول عريضا للخط الثاني عميقا لاتصال سطح بسطح، وهذا هو الجسم،
          <lb/>سيأتي زيادة بيانه فيما بعد غن شاء الله عز وجل. ثم تتفرع الجسام إلى فروع
          <lb/>كثيرة قد بينا طرفا منها في الشجرة التي مثلناها في كتاب ((لذخيرة)) وإنما
          <lb/>تفرعت للأعراض التي تحدث فيها، وتغيرها من حال إلى حال والله أعلم وبه
          <lb/>التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ثم إن الأعراض وأن تضادت واختلفت فلا يتصف (1) كل محدث من الجواهر
          <lb/>بجميعها بل منازل كثيرة ومعان دقيقة غزيرة وسنقتصر منها على أربع رتب:
        </p>
        <p>
          <lb/>الرتبة الأولى: رتبة الحركة وهى مختصة بالجوهر الواحد فصاعدا لتحيزه، إن
          <lb/>حد الحركة الانتقال من مكان، والجوهر فلا يخلو قط من مكان ولزوم الحركة
          <lb/>الطافته.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما السكون فحده الليث في مكان ما وشرطه الكثافة التي توجب
          <lb/>الرسو، ولا كثافة غلا في الأجسام، أما الجواهر والخطوط والبسائط فلا كثافة
          <lb/>فيها والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الرتبة الثانية: في الأعراض [21] المختصة بالجوهرين فصاعدا ونقتصر منها
          <lb/>على الاجتماع والافتراق، فهذان العرضان لا يتصف بهما إلا الجوهران فصاعدا.
          <pb n="Vol. 1, p. 30"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>حقيقة الاجتماع: لأن حقيقة الاجتماع انضمام شيء إلى شيء، والانضمام عرض
          <lb/>والعرض لا يقوم إلا يقوم إلا بالجوهر، فبان وصح أن الاجتماع هو انضمام جوهر
          <lb/>إلى جوهر أو إلى جوهر، والجوهر الواحد لا ينضم إلى نفسه، فيجوز أن يفارقه،
          <lb/>ومن هاهنا استحال التجزؤ والانقسام في الجوهر، إذ التجزؤ هو الانقسام ن
          <lb/>والانقسام والافتراق بمعنى ولا يكونان إلا بعد الاجتماع ولا اجتماع في
          <lb/>الواحد لأنه من<milestone n="300" unit="words"/>حيث سمى مجتمعا فليس هو شيئا واحدا، بل شيئا، ومن حيث سمى
          <lb/>واحدا فليس مجتمع.
        </p>
        <p>
          <lb/>مثال ذلك: إنا إذا فلنا الإنسان ينقسم فليس تعنى أنه ينقسم من حيث
          <lb/>الإنسانية إذ الإنسانية ليست مجتمعة فتنقسم وتفترق، بل من حيث الجوهرية،
          <lb/>لأن فيه أجزاء مجتمعة أقل جزء منها جوهر واحد، فما كان في أجزائه جزء يتصف
          <lb/>بالانقسام، فليس بجوهر واحد، بل جواهر، وإذا انفرد أقل جزء منه فهو الذي
          <lb/>معلوم أنه جوهر واحد، غذ لو كان ينقسم من حيث الإنسانية لجاز أن يكون
          <lb/>إنسانين وثلاثة وعشرة إلى ما أمكن انقسامه، فيكون كل جزء منه إنسان ولا
          <lb/>ينكر أن بنى آدم أصغر مخلوق منهم لو قرض بالمقاريض لتجزأ على ألوف أجزاء لا
          <lb/>يحصيها إلا الله تعالى، فتكون هنالك أناسي كثيرا وهذا واضح البطلان ظاهر
          <lb/>الفساد. والله أعلم وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الرتبة الثالثة: في الأعراض المختصة بالجسم ويقتصر منها على الحياة، فلا
          <lb/>يجوز أن يوصف بهذا العرض إلا الأجسام فحسب، لأن من شرط الحياة والروح
          <lb/>التخلخل والتخويف للروح ولا تكون بهذا المثابة إلا الأجسام. وليس الجسم
          <lb/>الحي حيا لأنه جسم، إذ لو صح ذلك لما وجد جسم ما إلا وهو حي وفي وجودنا من
          <lb/>الجسام ما ليس بحي بطلان ذلك، بل لأن فيه حياة وقي هذا المعنى فرق بين
          <lb/>العلة والشرط، فالشرط هو وجو الحياة في تسمية الحي حيا، والجسمية شرط في
          <lb/>وجود الحياة، فحي محدث ليس بحسم محال، وحي محدث لا حياة له محال، الله أعلم.
          <pb n="Vol. 1, p. 31"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الرتبة الرابعة: في الأعراض المختصة بالجسم مع وجود الحياة [22] والعقل
          <lb/>ونقتصر منها على الجهل والعلم فلا يتصف بهذين العرضين إلا كل الجسم حي عاقل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الذليل على ذلك: أن حقيقة العلم والجهل إثبات الشيء على وجه ما، فالعلم
          <lb/>إثبات المعلوم على ما هو به عند الله. والجهل إثباته على خلاف ما هو به عند
          <lb/>الله. والإثبات لا يكون إلا من مثبت عاقل ولا عقل إلا مع حياة، ولا حياة
          <lb/>إلا في جسم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجسمية شرط الحياة على ما قدمنا في<milestone n="300" unit="words"/>الرتبة الثالثة، والحياة شرط العقل
          <lb/>والعقل شرط العلم، إذا ثبت أن حيا ليس بجسم محال فاستحالة عاقل ليس بحي، أو
          <lb/>عالم ليس بعاقل أجدر. والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب العاشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان المجاورة والمداخلة من تفسير كلام
        </p>
        <p>
          <lb/>الشيخ أبي المنذر بشير بن محمد محبوب رحمهما الله
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: وأما فوله، تجاورا فيها بأعراضها وعلى غير التداخل منها،
          <lb/>يقول: هذه الأجزاء في حال تآلفها متجاورة لا متداخلة غذ لو جاز تداخلها
          <lb/>لوجب أن يكون المدخول فيه داخلا في الداخل فيه منها، ذلك محال أن يكون
          <lb/>الفاعل مفعول مفعوله، والمفعول فاعل فاعله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: اختلف الناس في المجاورة والمداخلة على قولين، فقال إبراهيم
          <lb/>النظام (1)، وهشام بن الحكم (2): بالمداخلة وهو يكون الجسمان في مكان واحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>الذليل على ذلك: أنهم لما نظروا إلى التفاحة طويلة عريضة، واللون منها
          <lb/>طويل عريض، فمن حيث وجدت اللون وجدت الطعم، ووجدت الرائحة كانا في مكان
          <lb/>واحد، ولو كانا ليس خبرهما واحدا كنت من حيث وحدت اللون لا تجد الطعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: ذا السؤال ظاهر الفساد. الدليل على ذلك: ما ذكرناه عن الشيخ
          <lb/>أبي المنذر-رحمه الله- وهو كاف إن شاء الله.
          <pb n="Vol. 1, p. 32"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>دليل ثان: أن هذين الجسمين لا يخلوان إذا تداخلا من أن يكونا محتاجين إلى
          <lb/>مكان أوسع من مكان أحدهما أم لا!! فإن يل، لا يحتاجان إلى مكان أوسع من
          <lb/>مكان أحدهما فإذا لا زيادة على حرم أحدهما وهذا باطل من قبل أنه معلوم أن
          <lb/>الجسم، والجسمان أكبر من جسم، والأكبر محتاج إلى جهة أوسع من جهة الأصغر،
          <lb/>وأن قالوا: إنهما محتاجان إلى مكان أوسع من مكان أحدهما [23] رجعوا إلى
          <lb/>الحق لو لزمهم القول بالمجاورة وأنهما في مكانين لا في مكان واحد. وأنه متى
          <lb/>دخل أحد الجسمين في الآخر ذهب المدخول فيه في الجهات.
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك: أنك إذا أدخلت جسما في الماء ارتفع الماء وذهب في جهة العلو،
          <lb/>وكذلك إذا ألقيت الماء على أخذ في جهة العلو فلذلك صح أنهما متجاوران (3)
          <lb/>كل واحد منها محتاج إلى مكان. والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الحادي<milestone n="300" unit="words"/>عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان الجزء الذي لا يتجزأ وهو الجوهر
        </p>
        <p>
          <lb/>من كلام الشيخ أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمهما الله
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: فأما قوله: فإذا ارتفع التأليف عنها ثبت الجزء الذي لا
          <lb/>يتجزأ منها يقول: إن ما في العالم من الجسام التي ذكرناه أجزاء متآلفة على
          <lb/>معنى المجاور لا التداخل إذا رفع الله منها التأليف الذي لأجله سميت
          <lb/>أجزاؤها مؤتلفة صارت متفرقة متجزئة، وصار كل جزء منها حال تفرقها لا تتجزأ
          <lb/>ولا تنقسم ولا تفترق ن والله اعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وإنما يتوصل إلى علم ذلك بمعرفة الفرق بين التأليف والمؤتلف وبين
          <lb/>الاجتماع والمجتمع، وبين الافتراق والمفترق وما أشبه ذلك من الجواهر
          <lb/>والأعراض. فمتى تحقق الفرق بينهما صعب عليه جحد الجزء الذي لا يتجزأ
          <lb/>واطمأنت نفسه إلى تحقيق ذلك، فإنه متى عرف الفرق بينهما وأن كلا منهما غير
          <lb/>الآخر، لم يحكم بارتفاع بعض الأعراض.
          <pb n="Vol. 1, p. 33"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فأما التأليف فهو العرض الحال في الجواهر ن وأما المؤتلف فهو
          <lb/>الجواهر الحال فيها التأليف، وكل واحد منها غير الآخر. ومعنى التأليف ضم
          <lb/>شيء إلى شيء، بمعنى الاجتماع المتولد من المجاورة على ما بينا في رتب
          <lb/>الأعراض، فليس في التأليف ذهاب الجواهر، بل في ارتفاع التأليف حصول
          <lb/>الانقسام وكذلك في ارتفاع الاجتماع حصول الافتراق ومعناهما قريب من معنى
          <lb/>الأول: فأبى رأيت كثيرا من ضعفاء المسلمين لا يهتدي للفرق بينهما فقد سمعت
          <lb/>بعضهم يقول: أن الله قادر أن يقسم الجوهر حتى لا يبقى منه شيء، يعنى من
          <lb/>الجوهر، وهذا ذليل على أنه لا يفرق بينهما، إذ لو اهتدى للفرق بينهما لما
          <lb/>توهم أن يقسم الجوهر ذهاب عينه، وإنما كان يجب أن يقول، إن الله قادر على
          <lb/>أن يقسم الجوهر حتى لا يبقى فيه تأليف، وأن معنى القسم ذهاب التأليف لا
          <lb/>ذهاب المؤتلف، وكذلك الافتراق يقتضي ذهاب الاجتماع لا ذهاب المجتمع، فإذا
          <lb/>رفع الله التأليف والاجتماع من الجسم ثبت ضداهما وهو الانقسام والافتراق
          <lb/>[24]، لا ما كانا حالين فيه، وسنبين ذلك إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: يقال له: أخبرنا عن<milestone n="300" unit="words"/>التأليف هو المؤتلف أو غيره؟ فإن قال: هو
          <lb/>المؤتلف، فقد فارق الإجماع ودخل في مذهب هشام وأبي بكر الأصم ن فهو شيوخ
          <lb/>المعتزلة على ما وجدت في كتاب ((الضياء)) فإنهما كانا يقولان بنفي الأعراض،
          <lb/>يقولان ليس في العالم عرض لأنه لا يعقل الجسم إلا الطويل العريض الشاغل
          <lb/>للمكان، ومحال أن يكون ليس بشاغل.
          <pb n="Vol. 1, p. 34"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: لا يبين لي هاهنا علة تدل على نفي الأعراض فأحتاج إلى
          <lb/>نقضها، لكنى وحدت عن أبي الهذيل في بعض الكتب أنه سأل أبا بكر الأصم فقال
          <lb/>له: اخبرني كم جلد القاذف؟ قال: ثمانون جلدة. قال: فكم جلد الزاني؟ قال:
          <lb/>مائة جلدة. فقال جلد الزاني أكثر من جلد القاذف بعشرين؟ قال: نعم. قال:
          <lb/>أخبرني عن الجلد هو السوط نفسه؟ قال: لا. قال: فهو يد الجلاد؟ قال: لا.
          <lb/>قال: فهو ظهر المجلود؟ قال: لا. قال: فالجلد شيء آخر غير ذلك؟ قال: لا.
          <lb/>قال: فإذا لا شيء أكبر من لا شيء بعشرين. هذا كاف في دحض مقالهم وفسخ
          <lb/>تعاليلهم إبطالهم على أن الحجج عليهم كثيرة، ولولا أنا قصدنا في هذا الكتاب
          <lb/>من يوافق على وجود الأعراض وأنها غير الجواهر لأسبغنا فيه القول، وبالله
          <lb/>القوة والحول (1) ...
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال: إن التأليف غير المؤتلف؟ قيل له: فإذا رفع الله تعالى التأليف
          <lb/>الحال في المؤتلف أم لا؟ فإن قال: إنه يرتفع بارتفاع التأليف فقد رجع إلى
          <lb/>الأول، وإن قال: لا يرتفع بارتفاع. قيل له: فعل للتأليف غاية ونهاية أم لا؟
          <lb/>فإن قالوا: لا، دخلوا في مذهب الزنادقة فكفاهم ذلك انقطاعا، وإن قال: إن
          <lb/>للتأليف غاية ونهاية. قلنا: فإذا رفعه الله تعالى من المؤتلف فهل يبقى شيء
          <lb/>مؤتلف؟ فإن قال نعم، فقد عجز الله تعالى. وإن قال لا، قيل له: فإذا لم يبق
          <lb/>في شيء من الأجزاء تأليف فتلك الأجزاء كل جزء منها على الانفراد في ذاته
          <lb/>يمكن أن يتجزأ أم لا؟ فإن قال: يمكن أن يتجزأ، رجع إلى أن لا غاية للتأليف،
          <lb/>وأن قال: لا يمكن ذلك، قيل له: فتجزئيه محال أم<milestone n="300" unit="words"/>لا؟ فإن قال: نعم، فهو
          <lb/>الحق، بالله التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 35"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك: إنا لو اعتبرتا بعين العقل حبة خردل هل هي أجزاء متآلفة أم لا،
          <lb/>لاضطررنا إلى القطع بالشهادة أنها أجزاء متآلفة وأن لأجزائها وتآلف أجزائها
          <lb/>حدا وغاية ونهاية [25] فإذا تحققنا أن لأجزائها نهاية، استحال في عقولنا أن
          <lb/>تكون أجزائها عند الله أكثر مما هي عليه عنده، واستحال أقسام أقل جزء من
          <lb/>أجزائها، فأين المحيد من الإقرار باستحالة السؤال عن القدرة على تجزئة ما
          <lb/>تجزئته محال مع ما سنبيته من معاني القدرة إن شاء الله، غذ لو أمكن ذلك في
          <lb/>أقل جزء منها لكانت هذه هي الزندقة بعينها، إذ يذهبون إلى أن هذه الدينا
          <lb/>وما فيها من الأشياء لا نهاية له ولا آخر على ما سمعت. ولا ملجأ لمن اعتصم
          <lb/>بهذا المذهب إن دارت به قواطع الأدلة إلا التعلق بمذهب الفرقة المعروقة
          <lb/>باللاأدرية من النافين لحقائق الأشياء، فليس جواب أحدهم على ما سمعت في كل
          <lb/>ما يسأل عنه إلا، لا أدرى. فإن قيل لهم أنكم لا تدرون؟ قالوا: لا ندرى. وإن
          <lb/>قيل لهم: أفتعلمون أنكم لا كلاب ولا خنازير؟ قالوا: لا ندرى. فلا يحتج
          <lb/>هؤلاء في نص مقالتهم بحجة، ولا يعتلون بعلة اكثر مما حكى عنهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن حبة الخردل مثلا لو علم القادر سبحانه وجل أن أجزاءها لو فرقها على
          <lb/>الغاية لكان جميع ما فيها مائة جزء لما أمكن أن يكون فيها أكثر من ذلك فلو
          <lb/>دخل الإمكان على أجزائها أن تكون أكثر من مائة جزء لدخل ذلك على تجهيل
          <lb/>الباري سبحانه حيث علم أن ليس فيها إلا مائة جزء، وقد يمكن أن يكون أكثر،
          <lb/>ودخل التعجيز على القدير من حيث أنه لو قدر على تجزئتها حتى يفرد أقل كل
          <lb/>جزء منها عن الأجزاء لما تجزأ شيء منها، إذ كل جزء كان يتجزأ فليس بأقل جزء
          <lb/>فيها، فلا بد هاهنا من أحد ثلاثة أحوال:
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول: إبطال النهاية فيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>الثاني: القول في إن تجزئتها ذهاب عينها وذلك نفى الأعراض على ما بينا.
          <pb n="Vol. 1, p. 36"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الثالث<milestone n="300" unit="words"/>: الإقرار باستحالة تجزئة جزء لا يتجزأ منها وإلا وجب تعجيز القدير
          <lb/>أو تجهيله، هذا شرك بالله العظيم، الله أعلم، وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسيأتي الكشف البالغ في باب بيان القول في المسألة الجوهرية إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثاني عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان ارتفاع الضدين من الجوهر من تفسير (1)
        </p>
        <p>
          <lb/>كلام أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب
        </p>
        <p>
          <lb/>رحمهما الله
        </p>
        <p>
          <lb/>فال المتأمل: وأما قوله ((وسقط العدد منه)) يقول: لم يبق في هذا الجزء
          <lb/>الذي لا يتجزأ أجزاء بتعدد الأجزاء، واحد لا ثاني له، إذ لو كان متعددا
          <lb/>لكان زائدا على الواحد وليس يريد بذلك نفى دخول هذا الجزء في العدد وأنه
          <lb/>[26] ليس بمعدود، فقد وجدت في بعض الآثار أن العدد يقع على الواحد ولا مخرج
          <lb/>له منه، بل إنما أدار أبو المنذر بقوله: ((وسقط العدد)) أي سقط منه عند
          <lb/>مفارقته كل متآلف إليه مراتب العدد إلا ما اختص بالواحد هكذا يبين لي والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما قوله: والعرضان المتضادان عنه لأنهما يتنافيان الكون فيه
          <lb/>لشغل أحدهما له ولا فضل فيه عنه، فإنه يعنى بالعرضين الاجتماع والافتراق
          <lb/>متولدان من تجاور الاثنين وتباعدهما، وما كان مختصا بالاثنين لم يوصف به
          <lb/>الواحد، وإنما يقال للواحد مجامع مفارق، ولا يقال له مجتمع مفترق، لأن
          <lb/>قولنا مجتمع مفترق فعل لازم لا يتعدى، والفعل اللازم إنما يوصف به الواحد
          <lb/>إذا كان يصح منه وحده، وأما إذا كان لا يصح إلا من اثنين، لم يوصف به إلا
          <lb/>بمجامعة الآخر معه.
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك أنك تقول في الفعل إذا كان يصح من واحد: ((قتل زيد)) (2)، ((سار
          <lb/>عمرو)) فالقتل يصح من الواحد وكذلك السير.
        </p>
        <p>
          <lb/>وتقول في الفعل الذي لا يصح إلا من اثنين: تقاتل الزيدان، وتساير العمران
          <lb/>فقد جعل الباري سبحانه لكل معنى لفظا يعبر به عنه فلا يجوز أن يعبر عن معنى
          <lb/>يلفظ يدل على غيره، فلو قلت: تقاتل زيد، أو تساير، لكنت محيلا، تقولك مجتمع
          <lb/>متفرق دليل بلفظه، على جماعة أقلهم اثنان.
          <pb n="Vol. 1, p. 37"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وفي هذه النكتة دليل على أن الاثنين جماعة، قولك ((مجامع ومفارق<milestone n="300" unit="words"/>)) لفظ
          <lb/>يدل على الواحد، إن كان يقتضي مفعولا لأنه فعل متعد فلا يقتضي فاعلين البتة
          <lb/>ن ومفترق يقتضي فاعلين والله أعلم. فقد صح ارتفاع الضدين وهما الاجتماع
          <lb/>والافتراق والانقسام والتأليف من الجزء الواحد الذي لا يتجزأ وبالله
          <lb/>التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثالث عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان اختلاف الناس في الجزء الذي لا يتجزأ
        </p>
        <p>
          <lb/>اختلف الناس في الجزء الذي لا يتجزأ. فقال النظام (1) وهشام: إن الجزء
          <lb/>يتجزأ أبدا ولا آخر له في التجزئة. ولكن له آخر من جهة المساحة، فاستدلوا
          <lb/>على ذلك بأنه لو كان فول من قال: إن الجزء لا يتجزأ صحيحا كان في نفسه لا
          <lb/>طول له، فإذا حدث جزء ثان حدث لهما الطول، ولن يعدو أن يكون الواحد دون
          <lb/>الآخر ولكل واحد.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: لعله أراد ولكل واحد بسطة من الطول. فإن كان لواحد فهو
          <lb/>ينقسم في ((حال واحدة)) وهذا محال، وإن كان طول لهما فكل واحد في نفسه له
          <lb/>طول وما كان له طول فهو ينقسم استحال ذلك تبينا أن الجزء محال لا يتجزأ.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن دلائله: انه وجد الله تعالى واحد في المعنى والذات وكان [27] في نفسه
          <lb/>ليس بمقسم ولا متجزئ، ولا طول له ولا عرض، كان نحالا أن يكون شيء من حلقه بصفته.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: أما احتاجهم بطول الجزأين انه يدل على أنهما يقولان بأن
          <lb/>الجزء الواحد في نفسه طولا، لأنه جعل عله وجوب التجزئة وجود الطول، وإنما
          <lb/>راد التثنية على طول الواحد لتصح التجزئة فيه، إذ لو كان عنده أن لا طول
          <lb/>للواحد لما جعله علة لتجزئته وهو يقول أنه يتجزأ أبدا، وقد قدمنا من الأدلة
          <lb/>على صحة الجزء الذي لا يتجزأ ما يكفي عن إعادته.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا بد ترسم هاهنا بعض ما لم نذكر هناك ونقتصر على ثلاث مسائل:
          <pb n="Vol. 1, p. 38"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: أما قوله: فإن كان الطول الواحد وهو ينقسم لا أنه ينقسم، فالذي
          <lb/>عندنا أن الجزء الواحد لا طوله فينبغي لنا نحن أن نبطله من حيث أوجبه هو،
          <lb/>وهو في الاثنين، فنقول: اخبرنا عن طول الاثنين هو هما أو<milestone n="300" unit="words"/>غيرهما. فإن قال:
          <lb/>هو هما، فقد نفى العرض ودخل في مذهب هشام وأبي بكر الأصم، وقد بينا الرد
          <lb/>عليهما. وأن قال: هو غيرها. قلنا: فإذا رفعه الله منهما يرتفعان أم لا؟ فإن
          <lb/>قال: إنهما يرتفعان. فقد رجع إلى قوله في نفى الأعراض، إن قال: لا يرتفعان،
          <lb/>فلنا: لا يرفع طولهما إلا بافتراقهما، فإذا رفعه الله عنهما بافتراقهما ليس
          <lb/>كل واحد منها في نفسه لا طول له فلا يد من نعم، فيجب هنالك أن يكون كل جزء
          <lb/>في نفسه لا يتجزأ لعدم شرط التجزئة وهو الطول.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما قوله: فإن كان الطول لهما فكل واحد في نفسه له طول، وما كان
          <lb/>له طول فهو ينقسم، فيجب أن تعتبر العلة الموجبة للطول ثم تنظر هل هي في
          <lb/>الواحد، ولا معنى للطول إلا بسط خط ما، وقد فلنا إن الخط لا يكون إلا
          <lb/>للجزأين إذا اتصلا فما كان للاثنين بشرط الاتصال لم يجز أن يكون لأحدهما
          <lb/>فيه ما لهما جميعا وأن كان في كل واحد منهما معنى بعض الطول فليس بطول إلا
          <lb/>بمجامعة مثله فليس بطول، وقدمنا في مثل هذا وهو الاجتماع والافتراق ما يدل
          <lb/>على هذا إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما احتجاجهم بأن في نفى التجزؤ تشبيها بين الجزء الثاني، فلو
          <lb/>وجب ذلك جاز أن يوصف المخلوق بأنه عالم بشيء ما على الحقيقة فيكون مشبها
          <lb/>بعلام الغيوب في علمه بذلك، بل الشيء الذي فرق يسن هذين المعنيين قد فرق
          <lb/>بين ذانك المعنيين، فالله تعالى عالم بنفسه لا يجوز عليه الجهل، المخلوق
          <lb/>عالم بعلم غيره وقد يجوز عليه الجهل، كذلك الله [28] تعالى واحد لا يتجزأ،
          <lb/>غير محدود ولا في مكان، ولا بتغير ولا تحله الحوداث.
        </p>
        <p>
          <lb/>والجوهر واحد لا يتجزأ، محدود، محيز، تجرى عليه الحوداث، فمن هاهنا
          <lb/>افترقت الصفتان لا فتراق المعنيين، والله أعلم.
          <pb n="Vol. 1, p. 39"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>القول الثاني: وقال أبو الهذيل ومن بقوله: الجزء الذي لا يتجزأ صحيح وأنه
          <lb/>يلقى مثله من الأرض وأن فيه عرض افتراق إذا كان وحده.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك: انه لما نظر<milestone n="300" unit="words"/>إلى الجسم متحركا ساكنا متغيرا عليه، علم أن
          <lb/>تغيرهما لمعنى غيرهما ولون طبيعة دورتها ثم طولتها فاختلفت في النظر، كان
          <lb/>اختلافها لعلة الطول، فإذا ثبت الطول ثم يطل آخر لا يتجزأ فمن أجل ذلك
          <lb/>أنكرت الجزء وله طول.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: وهذا يوافق ما ذكرناه عن أبي المنذر، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>القول الثالث: قال معمر: إن الجزء الذي لا يتجزأ هو الحق، وإنه في العالم
          <lb/>مدبر وليس في العالم بمجزئ.
        </p>
        <p>
          <lb/>ودليل على ذلك: لما استحال أن يكون الفعل من فاعلين ثم وجد الحركة كان
          <lb/>لكل جزء في نفسه حركة لاستحالة الفعل من فاعلين، ومحال أن يكون في مكان
          <lb/>شاغلا له، لآن التشاغل جسم ومحال أن يكون جسما.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: أما إثباته الجزء الذي لا يتجزأ فقد وافق فيه، وأما بقية
          <lb/>كون الجسم لا في مكان فهو خلاف ما نقوله، والجزء فلا ينفك مع وجوده من
          <lb/>المكان.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك: أن الجزء لا يخلو أن يكون متحركا أو ساكنا، فإن كان
          <lb/>ساكنا فلا ساكن إلا في مكان، إذ لا معنى للسكون إلا اللبث في مكان على ما
          <lb/>بينا. وأن كان متحركا فلا معنى للحركة إلا النقلة من مكان إلى مكان فلم يخل
          <lb/>في هاتين الحالين من لزوم المكان، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>القول الرابع: وقال ضرار (2): الجزء لا يتجزأ وهو نفسه له ست جهات.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: وهذا قولنا غن شاء الله، وفال بشير بن المعتمر (3): إنا نقف
          <lb/>ولا ندرى يتجزأ أم لا لفساد المعنيين جميعا، عالم ذلك عند الله عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الرابع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان الدليل على حدث الجزء وهو الجوهر
        </p>
        <p>
          <lb/>من تفسير كلام أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمهما الله<pb n="Vol. 1, p. 40"/>
          <lb/>قال المتأمل: أما قوله فدلالة حدث الجزء واحتماله أن يزاد إليه مثله إلى أن
          <lb/>يتجسم، يقول، إن الدليل على هذا الجزء الذي لا يتجزأ محدث مخلوق، وهو أنه
          <lb/>محتمل لأن يزاد إليه مثله؛ فإن في احتماله لذلك دلالة على عجزه عن منع نفسه
          <lb/>من أن يضاف إليه ما يغيره عن حاله<milestone n="300" unit="words"/>، لأن في إضافة مثله إليه حدوث عرض [29]
          <lb/>حادث يحله وهو الاجتماع، وكل ما كان محلا للحوادث كان متغيرا بها وما كان
          <lb/>متغيرا فعاجز، والعاجز محتاج إلى محدث يحدثه، ولا محدث إلا الله الخالق
          <lb/>البارئ المصور سبحانه وتعالى عما يصفون.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا بد من رسم جملة يتضح بها البرهان القطعي على حدث العالم ومبتدعه
          <lb/>ومقدرة لا من شيء ومخترعه، ونقتصر في ذلك على دليلين: أحدهما يدل على أن
          <lb/>العالم محدث، والآخر يدل على أن المحدث هو الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فأما الدليل على أن العالم محدث هو نشاهده من التغيير والانتقال
          <lb/>وتقلب الأشياء من حال إلى حال، فإن من نظر إلى الأرضين والسموات وما فيهما
          <lb/>من الأشجار والنبات والأفلاك الدائرات، والنجوم السائرات، والبحار الزاخرات
          <lb/>وما في كل شيء منها من العجائب والعبر والتصاريف والغير، علم أنها لو كانت
          <lb/>قديمة لما تغيرت ولا تقلبت أحوالها ولا تفكرت؛ فغن القديم لا يزول ولا
          <lb/>يتغير ولا يحول بل المتغير مبدوع والمتقلب مصنوع.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: قال الشيخ أبو الحسن (1) رحمه الله: الدليل على حدث الخلق انا
          <lb/>وحدنا العالم أجساما وجواهر وأعرضا لا تنفك من الاجتماع والافتراق محدثان
          <lb/>كانا بعد أن لم يكونا. فما لم ينفك من الحوادث محدث ولا يتوهم الجسم خاليا
          <lb/>منها. وقد صح وثبت أن الاجتماع والافتراق معنيان بهما اجتمع المجتمع
          <lb/>وافتراق المفترق، وهما مجتمعان لجامع جمعهما، ومفرق فرقهما فدلك بذلك على
          <lb/>حدثهما، وقد قال الله تعالى: (إنا كل شيء خلقناه بقدر) (2) مع أن المحدث ما
          <lb/>لم يكن يكون، وبالله التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 41"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما الدليل على أن العالم محدثه غيره، هو أنا إذا علمنا بالضرورة
          <lb/>أنه محدث فلا يجوز أن يكون أحدث نفسه، أو إحداثه غيره، فأما حدثه نفسه
          <lb/>فباطل محال من قبل أنه لا يجلو أن يكون أحدث نفسه في حال وجوده أو حال
          <lb/>عدمه. فإن يكن أحدث نفسه في حال وجوده فالموجود مستغنى عن الإيجاد ويرجع
          <lb/>الكلام في موحد الإيجاد، وإن يكن أحدثه في حال عدمه فهو محال غذ المعدوم
          <lb/>ليس بشيء (3) ينتفع به. قال الله<milestone n="300" unit="words"/>تعالى: (أو لا يذكر الإنسان أنا خلقناه من
          <lb/>قبل ولم يك شيئا) (4)، أي شيئا ينتفع به لا على النفي للشيء، فما ليس بشيء
          <lb/>ينتفع به كيف يوجد نفسه! ثم إن عجزه عن دفع الآفات التي تحله أوضح دليل على
          <lb/>عجزه عن [30] الإيجاد نفسه في حال عدمه، فإن من كان عاجزا في حال وجوده فهو
          <lb/>في حال عدمه أعجز، فلم يبق إلا أن له محدثا أحدثه وقدره، وبارئا سواه وصوره
          <lb/>وهو الله القديم الواحد الحكيم الغنى الكريم السميع العليم الغفور الرحيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وليل ثان: وهو أن نطفة لو وضعت بين يدي الخلائق لما قدروا أن يخلقوا منها
          <lb/>ذبابا، ثم وجدناها وقد خلق منها بشر سوى ذو سمع وبصر وعقل ونظر وخصام وبيان
          <lb/>وكلام ولسان فعلمنا أن له أنشأه وبارئا قدره وسواه وهو الله رب العالمين.
          <pb n="Vol. 1, p. 42"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ودليل ثالث: وهو أنا وجدنا المحدث في الشاهد لا يكون إلا من محدث،
          <lb/>كالبناء لا يكون إلا من بان والصورة لا يكون إلا من مصور، والكتابة لا يكون
          <lb/>إلا من كاتب، ولم نجد شيئا من هذه الأشياء توجد نفسها ولا يوجد إلا كذلك
          <lb/>علمنا أن لنا محدثا أحدثنا وهو الله الذي (ليس كمثله شيء هو السميع البصير)
          <lb/>(5) فإن تجاسر متجاسر فزعم أنه قد يجوز وجود مجتمع لا جامع له وبناء لا
          <lb/>باني له، وكتاب لا كاتب له لزمه أن يجيز وجود سفينة اجتمعت أجزاؤها حتى
          <lb/>اعتدلت وتماسكت وداخل بعضها بعضا، وقربت من الساحل بغير من يريد العبور،
          <lb/>كلما عبرت بواحد راجعت لتعبر بآخر من غير أن يجتمعا جامع ويخدمها صانع أو
          <lb/>يقربها من الساحل مقرب، فصح ما قلناه، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فهذان الدليلان على كل شيء من الجواهر والأعراض والأجسام، فإن
          <lb/>حدوث الأعراض مشاهد وهو الدليل على حدث الجواهر، والجواهر اصل الجسام فيما
          <lb/>اصله محدث، فهو محدث ن كيف والدليل الذي دل على حدث الجوهر دال على حدث
          <lb/>الجسم، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الخامس عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان صفة الجسم ومعانيه وحده واختلاف الناس فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>من كلام أبي المنذر<milestone n="300" unit="words"/>بشير بن محمد بن محبوب
        </p>
        <p>
          <lb/>رحمهما الله<pb n="Vol. 1, p. 43"/>قال المتأمل: وأما قواه: إلى يتجسم أي إلى أن
          <lb/>يصير جسما، والجسم عبارة عن جواهر مجتمعة اجتماعا يوجد قيه الطول والعرض
          <lb/>والعمق خلافا للأشعرى فإنه زعم أن حده المؤتلف، وهذا حد الجسم أنه الطويل
          <lb/>العريض العميق، إذ لا تعقل العرب الجسم إلا ما كان على هذه الصفة، لأنهم
          <lb/>يقولون: هذا الجسم أجسم من هذا، أي اكبر ذهابا في الجهات من هذا، ولا يكون
          <lb/>أكبر ذهابا في الجهات إلا بزيادة الخاصية [31] اللازمة لهما الجهة ن ولا
          <lb/>ذات يقتضيها قولهم أجسم إلا الجوهر، وأجسم هي من باب أفعل؛ وأفعل إنما وضعت
          <lb/>لتفضيل شيء على شيء، ولا فصل في الجسمية إلا بزيادة الجواهر الشاغلة
          <lb/>للجهات، فزيادة الجواهر في الجسم زيادة بجسمه إذ لم يكن الجسم جسما إلا
          <lb/>بتآلفه من الجواهر تآلفا يوجد فيه الطول والعرض والعمق. وقد فدمنا في باب
          <lb/>بيات حدوث العالم، أن العالم عبارة عن كل محدث ولا محدث إلا شيئان لا ثالث
          <lb/>لهما، وهما الجوهر والعرض.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما قوله بحدوث الأقدار الثلاثة له، فالذي عندي أنه إنما أراد
          <lb/>بالأقدار الثلاثة الطول والعرض والعمق، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فأما الطول فلا يكون في خط ما، والخط لا يكون باجتماع جوهرين، إذ
          <lb/>الجوهر الواحد معلوم أنه الجزء الذي لا يتجزأ، فصح أن لا طول في الجوهر
          <lb/>الواحد لأنه لو وجد فيه لصحت التجزئة، فلما وقع الصحيح أنه لا يتجزأ، صح أن
          <lb/>الخاصية ليست موجودة (1)،ثم وقد بينا ذلك ودللنا عليه فيما مضى.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسالة: وأما العرض فلا يكون إلا في خطين محاذيين على التلاصق ثم لا يكون
          <lb/>عرض إلا مع طول، كما لا عقل إلا مع حياة، فعرض بلا طول محال، كما لا عقل
          <lb/>بلا محال، إذ القدر الذي به تم العرض مع القدر الذي هو الطول لو انفرد عن
          <lb/>الطول لكان راجعا إلى الطول لا العرض، والخطان إذا اجتمعا على التحاذي صار
          <lb/>بسيطا. ولا يكون طول وغرض إلا في بسيط على معنى ما وجدت في الآثار<milestone n="300" unit="words"/>، والله أعلم.
          <pb n="Vol. 1, p. 44"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسالة: وأما العمق فلا يكون إلا في سطحين متلاصقين أحدهما على الارض، ولا
          <lb/>يجتمع الطول والعرض والعمق إلا باتصال سطح مع سطح، وهذه صفة الجسم على
          <lb/>موضوع أهل اللغة، ولا يصح عمق إلا مع طول وعرض، كما لا يصح علم إلا مع عقل
          <lb/>وحياة، فالحياة شرط العقل. والعقل شرط العلم، فعالم ليس بعاقل محال، وعاقل
          <lb/>ليس بحي محال، وكذلك عمق بلا طول وعرض محال، وعرض بلا طول محال.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسالة: واعلم أنا متى شاهدنا طويلا عريضا ليس بعميق علمنا أنه ليس بجسم،
          <lb/>ومتى شاهدنا طويلا عريضا عميقا علمنا أنه جسم، فهذا حقيقة الجسم ومعنى
          <lb/>الأقدار الثلاثة التي يتجسم الجسم، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولو أخذت في مساعدة ما [32] تدعوني الهمة إليه من إسباغ القول في الأدلة
          <lb/>القياسية ودقائق الفكر الهندسية وغرامض العلل الفلسفية لظهر للسامعين ما
          <lb/>يهيمون فيه ويتحيرون دون التوصل إلى حقائق معانيه. وفي الذي ذكرناه غنى عن
          <lb/>التطويل وكفاية لمن من الله عليه بالهداية إلى أقوم سبيل، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السادس عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان اختلاف الناس في الجسم وأجزائه
        </p>
        <p>
          <lb/>اختلف الناس في أقل ما يتركب منه الجسم من الأجزاء فقال قوم: من جوهرين
          <lb/>فصاعدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: ولعل هذا قول الأشعري لأن حد الجسم عنده المؤتلف. وقال قوم:
          <lb/>من سنة أجزاء، وذلك باطل؛ لأن الجسم هو الطويل العريض العميق، والمركب من
          <lb/>سنة أجزاء لا يختص جميعه بالطول والعرض والعمق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فال المتأمل: والذي يبين لي أن الصحيح ما ذكرته وأنه لا يتركب إلا من
          <lb/>ثمانية أجزاء، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ومن كتاب ((المقالات)) عن البلخى، اختلف الناس في الجسم كيف وهم
          <lb/>أربعة أصناف؟
        </p>
        <p>
          <lb/>القول الأول: فقال أبو الهذيل، ثلاث وهى ستة أجزاء إذا اجتمعت فبلت
          <lb/>الأعراض فصارت جسما من قبل أن الجسم لن ينفك من الطول والعمق، والجهات،
          <lb/>يمنة ويسرة، وأعلى وأسفل، وقدام وخلف ولن تكون تلك إلا ستة أجزاء.
          <pb n="Vol. 1, p. 45"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: وهذا قول قد يسوغ في النفس من حيث انضمام جوهر إلى جوهر
          <lb/>يحدث به الطول فقط. ثم إن انضم إليهما<milestone n="300" unit="words"/>جوهر ثالث في أحد جهاتهما المحيطة
          <lb/>بمها سوى جهتي الطول فلن يخلو من زيادة عرض حادث فيه آخر غير الطول إما عرض
          <lb/>وإما عمق، ولا عمق إلا بعد طول وعرض على ما بينا بالباب المنقضي لحصوله في
          <lb/>جهتي الطول، فإن للطول جهتين وهما خلف وأمام، وللعرض جهتين وهما يمين
          <lb/>وشمال، للعمق جهتين أعلى وأسفل. فلما استحال حصول عمق فيل رتبة العرض ولم
          <lb/>تحصل في جهتي الطول فتكون زيادة في الطول في الطول، لم يبق إلا العرض، فإذا
          <lb/>صح كون سطح من ثلاثة جواهر صح وجود جسم من سنة جواهر، غير أن [33] هذا
          <lb/>القول إن استقام لهذا العلة وهى وجوب حصول عرض حادث غذ محال أن عمقا لتقدم
          <lb/>رتبة العرض على العمق أو يكون طولا لحصول في غير جهتي الطول لزم أن يكون
          <lb/>بانضمام جوهر رابع إلى الثلاثة من جهة أعلى أسفل يتجسم، إذ ليس هو في أحد
          <lb/>جهتي الطول فتكون زيادة في الطول، ولا في إحدى جهتي العرض فتكون زيادة في
          <lb/>العرض، ولم يبق بد من حدوث عرض مستفاد بانضمامه إلى الثلاثة ولم يبق إلا
          <lb/>العمق. فمتى صح بذلك العمق حصل الجسم من أربعة والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>القول الثاني: وقال معمر (1) الجسم ثمانية أجزاء إذا اجتمعت فبلت
          <lb/>الأعراض، لأن الجسم لن ينفك من أن يكون طويلا عريضا عميقا، بد من يمنة
          <lb/>ويسرة وأعلى وأسفل، فإذا كانت أربعة أجزاء لم يكن لها عمق حتى تطبق على
          <lb/>أربعة أجزاء فيصير طويلا عريضا عميقا وأنه لا يتجزأ.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: وهذا على ما بيناه في الباب السالف.
        </p>
        <p>
          <lb/>القول الثالث: وقال النظام (2) وهشام ومن نفى الجزء، أجسم طويل عريض عميق
          <lb/>وأنه لا يتجزأ.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: قول أصحاب هذين القولين أنه لا يتجزأ، أحسبهم إنما أرادوا
          <lb/>نفى تجزئة الجسمية لا الجواهر على ما كنا بينا من أن الإنسان لا يتجزأ من
          <lb/>جهة الإنسانية، بل من جهة الجوهرية، والله أعلم.
          <pb n="Vol. 1, p. 46"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>القول الرابع: وقالت المرجئة: الجزء الجسم ولا يتجزأ، وأن اللون والطعم
          <lb/>والرائحة والطول والعرض والحرارة واللين والخشونة إبغاضه<milestone n="300" unit="words"/>، وهى أعراض. فإذا
          <lb/>جمعها الله صارت جسما، كل جسم فهذا حمكه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: قد بينا في متقدم كتابنا هذا من حقيقة الجزء ومعناه وصفة
          <lb/>الجسم ومنتها، وكل واحد منهما في بابه مالا يحتاج إلى دكره والرد على ما
          <lb/>بينا في هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وقع رفع لنا الثقة انه سأل المنازع عن ثوب هو لا بسه الله أعلم
          <lb/>كتان أم قطن؟ فقال له: أخبرني عن هذا الثوب جسم هو أم لا؟ قال: فقال، هو
          <lb/>جوهر لا يبين لي أنه جسم، أو قال: ليس بجسم طويل بل عريض عميق وهذا طويل
          <lb/>عريض لا عمق له فيه، فمن لا يعرف العمق فكيف يجوز له أن ينفيه؟ فليت شعري
          <lb/>ما توهم العمق حتى نفاه، ولعله وظن أن العمق فكيف هو الذي تتوهمه العامة
          <lb/>طول تجويف ما أو ارتفاع إلى ما أكثر.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وفي كتاب: النهار [34] والليل، والماء والنار، والرياح كلها أجسام
          <lb/>ميتة قيل: تحركها القدرة، والريح من ابن آدم عرض، والرماد جسم، والسحاب
          <lb/>والنجوم والشمس والقمر والسماء والأرض والجبال أجسام وهى مسخرة، والنجاسات
          <lb/>أجسام، والهوى جسم.
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل لأبي الحسن: فما هو؟ قال: لا أدرى. العلم علمان والعقل عقلان وكلاهما
          <lb/>عرض والظل وظلام الليل وضوء النهار، والحركات في الإنسان، والشجر والمرض
          <lb/>والعقل والقوة والضعف والنوم والخدمة والأعمال كل هذا أعراض، وكل ما كان من
          <lb/>أحداث الدهر فهو عرض مثل الموت والأمراض وما يشبه ذلك. وأجمعوا أن الشهوة
          <lb/>مخلوق فهي عرض، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>انقضى. ففي هذا ما يدل على خلاف قول من زعم بأن الثوب ليس بجسم أو أن
          <lb/>الجسم لا يكون إلا الذي روح، وقد رفع لي ذلك عن بعضهم. فقف على ذلك. وبالله
          <lb/>التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السابع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان العلم والعالم وعدد أجزائه والقدرة على قسمه
        </p>
        <p>
          <lb/>من تفسير كلام أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمهما الله<pb n="Vol. 1, p. 47"/>
          <lb/>قال المتأمل: وأما قول الشيخ أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمه الله:
          <lb/>والله أعلم بعدد أجزاء الخلق كلها وقادر على تفريق ما جمع منها حتى<milestone n="300" unit="words"/>لا يبقى
          <lb/>اجتماع فيها، وكذلك جمع متفرقها. وفي ذلك إثبات الجزء الذي لا يتجزأ منها
          <lb/>وصحة النهاية فيها، فتأملوه، فإن فيه معنيين مبينين وفصلين مبرهنين هما أو
          <lb/>ضح دليل اعتدناه وأشد سبيل قصدناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فأما قوله: الله عالم بعدد أجزاء الخلق كلها فقد به على معنيين:
          <lb/>أحدهما أن للخلق أجزاء وهى جواهر التي خلقها الله تعالى، لا من شيء بل
          <lb/>ابتدأها مبتدعا، كون مخترعا فجعلها أصل الخطوط والسطوح والأجسام مع ما قام
          <lb/>بها من الحوادث التي قلنا إنها الأعراض اللازمة على التعاقب لها من
          <lb/>الاجتماع والافتراق والحركات والسكون وما أشبه ذلك مما اختلفت به تراكيبها،
          <lb/>وتصنفت به أجناسها وتراتيبها والثاني أن هذه الأجزاء التي هي أصل كل محدث
          <lb/>متحيز متناهية محدودة محصاه معدودة، لها غاية في العد، و نهاية في الأمد ن
          <lb/>فهي في حال افتراقها مفترقة محدودة، وفي حال اجتماعها مجتمعة معدودة. حال
          <lb/>[35] أن يكون أجزاء كل مجتمع منها أكثر مما هي، وقد بينا ذلك فيما مضى من
          <lb/>بيان الجزء الذي لا يتجزأ، والله أعلم بغاية أمدها، محص لعدها في حال
          <lb/>اجتماعها وافتراقها، لا سبيل لإمكان الزيادة في كميتها، ولا احتمال لذلك في
          <lb/>كيفيتها. إذ لو صح إيقاع القدرة على قسم جزء منها لاقتضى ذلك إمكان تجزئه
          <lb/>كل جزء منها، وإمكان التجزؤ فيه منها قادح في علم عددها؛ فإن القدرة على
          <lb/>قسم كل جزء منها لا إلى نهاية موجب لاستحالة التحديد منها وبالعلم بحدها،
          <lb/>وهذا راجع إلى بطلان الحقائق وتجهيل للعليم بالخلائق، هذا خروج من التوحيد
          <lb/>وإلحاد في صفة المجيد (قل الله أذن لكم أم على الله تفترون. وما ظن الذين
          <lb/>يفترون على الله الكذب يوم القيامة إن الله لذو فصل على الناس ولكن أكثرهم
          <lb/>لا يشكرون) (1).
          <pb n="Vol. 1, p. 48"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما قوله: قادر على تفريق ما جمع منها، فقد دل به على أن القدرة
          <lb/>على التفريق إنما يوقع على المجتمع، وكذلك القدرة على الجمع إنما يوقع على
          <lb/>المفترق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإنما يعرف هذا الفصل ويفهم بمعرفة التفرق بين الاجتماع والمجتمع وإتقان
          <lb/>الغيرية بينها<milestone n="300" unit="words"/>، كما بينا ذلك في متقدم كلا منا، فقد قلنا إن من عرف أن
          <lb/>الاجتماع غير المجتمع والافتراق غير المفترق، الانقسام غير المنقسم،
          <lb/>التجزئة غير المتجزئة، وما أشبه ذلك من الجواهر والأعراض، علم أن الجوهر لا
          <lb/>يرتفع بارتفاع العرض لا القدرة على تفريق المجتمع يمكن من رفع الاجتماع لا
          <lb/>المجتمع، فالاجتماع هو العرض الحال في المجتمع الذي به كان المجتمع مجتمعا،
          <lb/>وليس إذا رفع الله الاجتماع كله من المجتمع وتذهب عينه، بل تفترق مع
          <lb/>وجودها، وكذلك انقسام الشيء وتجزئته قريب من معنى ذلك وإن اختلف اللفظ.
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا تري أبا المنذر يقول: وقادر على تفريق ما جمع منها حتى لا يبقى
          <lb/>اجتماع فيها ولم يقل حتى لا يبقى مجتمع منها. فبين ذلك فرق بعيد وبون شديد.
          <lb/>وقوله: ((حتى لا يبقى اجتماع فيها)) دليل على الغاية الداخلة عليها.
          <pb n="Vol. 1, p. 49"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال قائل: هذا كفر بالله أن جعلتم للقدرة غاية وأنتم تنكرون القول
          <lb/>بتخصيص القدرة وتعتقدون (2) أن عمومها بالمقدروات كلها. قلنا: لسنا نريد
          <lb/>بهذه الغية في صفة القدرة [36] وإنما نريد بها غاية في نهابة المقدور،
          <lb/>وإنما كان يجب التخصيص أن لو قلنا إن الله قادر على تفريق بعض المجتمعات أو
          <lb/>على قسم بعض المؤتلفات. فأما إذا قلتا إن الله قادر على تفريق كل مجتمع حتى
          <lb/>لا يبقى اجتماع فيه وعلى قسم كل متآلف وتجزئته حتى لا يبق فيه تأليف فأين
          <lb/>وجه التخصيص في القدرة؟ فمن اتسع عقله الجواز الوصف للبارئ جلت عظمته
          <lb/>بالقدرة على قسم الجوهر مع علمه أن الجوهر في الحقيقة عند الله الجزء الذي
          <lb/>لا يتجزأ، وأن القسم والتجزؤ إنما هو رفع تأليف ما، ولا تأليف في الجوهر،
          <lb/>لزمه أن يصف الجوهر بالتجزؤ، والأعمى بالصبر، والميت بالحياة، المتحرك
          <lb/>بالسكون، فإن متى سئل هل يقدر أن يعمى الأعمى الذي لا بصر له، أو بميت من
          <lb/>ليس بحي، أو تحرك غير ساكن، لزمه على أصله أن يقول نم يقدر على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قوله: يجزئ الجوهر وهولا يتجزأ، ويعمى الأعمى وهو لا يبصر، ويذهب
          <lb/>حركة الساكن<milestone n="300" unit="words"/>وهو ليس بمتحرك، سواء لا فرق بين ذلك ولا معنى مختلف هنالك،
          <lb/>غير أنا نسلك طريف الكشف البالغ في الفصل الثالث، ونقتصر فيه على ثلاثة أسباب:
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول: في بيان القدرة والمقدور.
        </p>
        <p>
          <lb/>الثاني: في المسائل المشهورة عن أصحابنا في هذا المعنى.
        </p>
        <p>
          <lb/>الثالث: في وجه الاستحالة في المسألة الجوهرية واجتماع الأضداد، والله
          <lb/>ولى التوفيق والإرشاد والهداية والسداد.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثامن عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان القدرة وتأثيرها في المقدورات
        </p>
        <p>
          <lb/>اعلم أن أسماء الله وصفاته على ضربين: ضب مآثر، وضرب مقصور.
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فالمقصور: هو الموصوف بها ذات البارئ سبحانه وجل لا يقتصر غيرا موجودة
          <lb/>ولا معدوما ممكنا، كقولنا في صفه الله تعالى بأنه واحد، وأنه حي، وأنه
          <lb/>قديم، وأنه باق أزلي، وأنه عزيز، وأنه دائم وما أشبه ذلك، فليس في قولنا:
          <lb/>أنه حي معنى يقتضي مفعولا ن وكذلك قولنا واحد قديم باق دائم، ليس في ذلك
          <lb/>معنى غير الموصوف.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما المآثر فكقولنا حين نصفه بأنه عالم وأنه راحم، وأنه مريد
          <lb/>وأنه خالق، فهذه الأسماء تقتضي فاعلا ومفعولا، وتتعدى إلى غير الموصوف من
          <lb/>موجودة أو معدوم ممكن وما أشبه ذلك. فيجب أن يعتبر قولنا غن الله قادر من
          <lb/>الصفات المقصورة على الذات، أو من الصفات المتضمنة مفعولا [37] يمكن كونه
          <lb/>بهذه الصفة، ولا سبيل مع ضرورة العقل إلى جحد تأثير هذه الصفة وتضمنها
          <lb/>مفعولا واقتضائها مقدورا سيكون، فكما أن العالم إنما يعلم معلوما لا بد
          <lb/>منه، والخالق إنما يخلق مخلوقا لا بد منه، الراحم إنما يرحم مرحوما لا بد
          <lb/>منه، والمريد إنما يريد مرادا لا بد منه، ومحال أن يعلم العالم غير معلوم،
          <lb/>يريد المريد غير مراد، وكذلك يستحيل أن يقدر القادر على غير مقدور، فصح أن
          <lb/>القادر يقتضي قدرة على شيء لا على لاشيء، والله أعلم، وبه التوفيق للصواب.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فأما الشيء المقدور فإنه على ضربين لا يعدوهما إلى ثالث البتة:
          <lb/>وهما الجوهر العرض، ولا نعلم شيئا مقدورا قط غير هذين الشيئين. فأما الجسم
          <lb/>فقد قلنا إنه في الحقيقة عبارة عن جواهر مجتمعة اجتماعا يوجب الطول والعرض<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>والعمق، فلم يخل الجسم من جوهر وعرض، فكل مقدور إما جوهر وإما عرض، وكل
          <lb/>جوهر أو عرض فهو شيء مقدور.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا صح أن الشيء المقدور على ضربين: جوهر وعرض، كان القول في تأثير
          <lb/>القدرة في المقدور فلا يعدو معنيين: إيجاد معدوم، أو إعدام موجود، لا نعلم
          <lb/>ثالثا تؤثره في جوهر أو عرض غير هذين المعنيين.
          <pb n="Vol. 1, p. 51"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا أوقعت القدرة على الجوهر فلا يخلو حين إيجادك القدرة عليه أن يكون
          <lb/>موجودا أو معدوما، فإن كان معدوما اقتضت القدرة إيجاده لا غير ذلك. وأن كان
          <lb/>موجودا لم تقتض القدرة إلا إعدامه، وكذلك إذا أوقعت على العرض لم يخل أن
          <lb/>يكون موجودا أو معدوما، فإن كان موجودا اقتضت إعدامه، وأن كان معدوما لم
          <lb/>تقتض إلا إيجاده. وأن أوقعت على ما تشتمل على الجوهر والعرض في حال وجودهما
          <lb/>لم تقتض إلا إعدامه بكليته أو إعدام بعض أجزائه التي هي جواهر جسمية الذي
          <lb/>تركب منها، أو إعدام بعض الأعراض القائمة به، وفي ذلك إيجاد أضدادها. وهذا
          <lb/>ظاهر العيان قائم البرهان لمن كان له قلب أو ألقى السمع وهو شهيد.
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك: إنا إذا قلنا أن الله قادر على عبده فلان، فليس نريد إلا أن
          <lb/>تذهب عينه فيعدمه بكليته أو يميته إن كان حيا، وقي ذلك إعدام عرض موجود وهو
          <lb/>الحياة، وإيجاد عرض معدوم وهو الموت، أو يمرضه، ففي ذلك إعدام عرض موجود
          <lb/>وهو الصحة، أو يجاد عرض معدوم وهو المرض، كذلك [38] تفريق جسمه وتقصيره
          <lb/>وتطويله وتحريكه وتسكينه وغير ذلك من جميع الأعراض القائمة به التي بها
          <lb/>تميز بالإنسانية من جميع الحيوانية. وهذا إذا أوقعت القدرة على جملة يجمع
          <lb/>أشياء شيء فأبهمتها ولم تخص بها شيئا معلوما من تلك الجملة. وباله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما إذا عينت المراد بعينه فأوقعت القدرة عليه كان النظر في
          <lb/>المعين هل هو واجب أو ممكن أو محال؟ فإنه لا يعدو كل منطوق به أن يكون
          <lb/>متطوعا بكون لما قامت الدلالة عليه بأنه كائن من العقل أو السمع من الكتاب
          <lb/>أو السنة أو<milestone n="300" unit="words"/>الإجماع، كيوم البعث والحساب والثواب والعقاب وما أشبه ذلك،
          <lb/>فقد سمى المتكلمون ما كان بهذه الصفة واجبا، أي مقطوعا بكون لا يدخل
          <lb/>الإمكان على غير كونه، أو يكون مقطوعا بأنه لا يكون البتة، وهو تضربان:
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما: محال من طريق العقل كاجتماع الأضداد.
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الثاني: محال كونه من طريق السمع من الكتاب أو السنة أو الإجماع كخروج
          <lb/>أهل الجنة أو النار منها، وكبعث نبي بهد نبينا محمد صلى الله عليه وسلم وما
          <lb/>أشبه ذلك، فهذان الضربان قد سما هما المتكلمون محالا أي كونه محال.
        </p>
        <p>
          <lb/>الثالث: أن يكون مجهولا فقد خفي علينا أنه يمون أو لا يكون إذا لم تقض
          <lb/>الدلالة من الكتاب ولا السنة ولا من الإجماع بأنه يكون أو لا يكون، مع
          <lb/>إمكان كونه من طريق العقل، فهذا ضرب يسميه المتكلمون ممكنا، وهو أنه يجوز
          <lb/>أ، يكون، ويجوز أن يكون، و يجوز أن لا يكون.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأنا الواجب فإضافة القدرة إليه واجبة والعالم بكونه واجبا عند قيام
          <lb/>الحجة. وأما الممكن فإضافة القدرة إليه واجب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما كونه فشروط الإرادة وهو إن أراده البارئ فهو كائن، وأن لم يرده لم يكن.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما المحال الذي علم استحالته من طريق السمع فالقدرة إليه متطوعا
          <lb/>وإيقاعها عليه واجب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما كونه فتابع للإرادة، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما المحال الذي علم استحالته قبل العقل فإيقاع القدرة عليه محال في
          <lb/>العقل، فإن معنى المحال ما أحيل عن وضعه في الحكمة، ولا يكون في العقل بحال
          <lb/>ولا يمكن فليس بشيء، وما ليس بشيء فلا يصح إيقاع القدرة على إعدامه وهو
          <lb/>معدوم، ولولا أن ذلك كذلك لمل كان للحقائق فضيلة. وسيأني بيان ذلك فيما بعد
          <lb/>غن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب التاسع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>باب مسائل المحال المأثورة الموجودة
        </p>
        <p>
          <lb/>في آثار المسلمين المشمين المشهورة
        </p>
        <p>
          <lb/>فمن ذلك [39] ما وجدته مضافا إلى مختصر الشيخ أبي الحسن رحمه الله، وأرجو
          <lb/>أنه عنه ولا تنازع في صحته، وهو قوله: وذكرت أن نباحيتكم رجلا يلقى عليكم
          <lb/>مسائل وعلى الضعفاء، وخفتم أن يضيق عليكم جهلها ويلزمكم علمها فكان من
          <lb/>مسائل أن قال<milestone n="300" unit="words"/>: هل يقدر الله تعالى أن يخلق مثله؟ وما يكون الاعتقاد والجواب
          <lb/>لقائله؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما الاعتقاد فإنه يعتقد إذا سمع ذلك أن الله تعالى لا مثل له، وأنه
          <lb/>(ليس كمثله شيء وهو السميع البصير) (1).
          <pb n="Vol. 1, p. 53"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الجواب له أن يقال له: إن الله تبارك وتعالى ليس له مثل، وهذا سؤال
          <lb/>محال فاسد. ولا يجوز أن يقال: هل يقدر الله أن يخلق مثله؟ فأحال في مسألته
          <lb/>إذ شبه الخالق بالمخلوق والله تعالى لم يزل ثم أحدث الأشياء وهو القديم فبل
          <lb/>كل شيء وهو الخالق لكل مخلوق، ولا يجوز أن يقال ذلك لأنه كأنه قال يقدر
          <lb/>يخلق من لم يزل، وهذا محال لآن الله لم يزل والذي يكون مخلوقا محدثا، ولا
          <lb/>يشبه المحدث بمن لم يزل ولا المخلوق بالخالق، فالسؤال فاسد لا يجوز لقائله؛
          <lb/>لأن الأشياء محدثة ولا يشبه المحدث بالقديم الذي لم يزل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: هل الله أن يخلق مثله قديما في الأزل؟ فيكونا قديمين؟ وهذا فاسد
          <lb/>أن يكون يحدث قديما في الأزل، فهذا فاسد أن يكون يخلق خالقا مثله، فهذا
          <lb/>محال فاسد لا يصح من المعقول، ولا يجوز أن يوصف الله تعالى بذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: الواجب أن تعتبر العلة التي من أجلها قضى على هذا السؤال
          <lb/>بحكم الفساد والمحال كل الاعتبار ويتأمل غاية التأمل بصادق الأفكار، ثم
          <lb/>ينظر فيها هل هي موجودة في المسألة الجوهرية واجتماع الأضداد أم لا، فإن
          <lb/>وجدت هنالك فما الفرق بينهما؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: والذي عندي أن العلة هاهنا الموجبة لفساد هذا السؤال واستحالته هي
          <lb/>تنافى أول السؤال عن آخر ومخالفته له، وإنما يصح السؤال أن يكون آخره
          <lb/>موافقا لأوله على ما بينا في شرط صحة السؤال وفساده.
          <pb n="Vol. 1, p. 54"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك: أنه لما قال: هل يقدر؟ وجب عليه أن يذكر شيئا موجودا
          <lb/>فتقتصي القدرة إعدامه، أو يذكر شيئا معدوما فتقتضي القدرة إيجاده. فلما
          <lb/>قال: ((يخلق)) دل به على أنه يسأل عن إيجاد معدوم ممكن وجوده في القدرة
          <lb/>ليصح [40] السؤال عن قدرته، أن قدرته نافذة في ذلك أم قاصرة عنه موجبة
          <lb/>لعجزه؛ لأن<milestone n="300" unit="words"/>العاجز لا يحكم عليه بالعجز إلا إذا أعجزه شيء يقدر عليه، ولا
          <lb/>يحكم له القدرة إلا إذا كان قادرا على شيء، وأما أن يحكم له القدرة على غير
          <lb/>شيء فهذا عبث من القول وخروج عن الحكمة، ثم إن وصف به البارئ كان دخولا في
          <lb/>الخطأ، وأخاف أن يكون إيجادا إلا ممن وصف الله تعالى بالقدرة على غير شيء،
          <lb/>فأخاف أن يكون قد عجز الله، تعالى عن الغلبة والعجز علوا كبيرا!!
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما أن قال: ((مثل)) وجب أن يضيف هذه الكلمة لأن ((مثل)) كلمة نكرة ولا
          <lb/>تقع في الكلام إلا مضافة، فلو جردت عن الإضافة في اللفظ لنقضت الإضافة في
          <lb/>المعنى، ولا نحب أن يكون إضافتها إلا إلى ماله مثل، لأن المثل لا يكون إلا
          <lb/>لشيء له مثل. فلما أن أضافها إلى ما لا مثل له، انتقض السؤال وفسد واختلف
          <lb/>معنى الكلام في موضعه فاستحال، فهذه هي العلة الموجبة لفساد هذا السؤال.
          <lb/>فيجب أن يحكم على كل سؤال وجدت فيه هذه العلة بالفساد والاستحالة، فمن ادعى
          <lb/>غير ذلك فعليه إقامة الدليل. والله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فإن قال قائل: ما تنكر أن يكون فساد هذا السؤال واستحالته من قبل
          <lb/>أن صحته وجوازه موجب لإمكان مثل الله تعالى وهذا صائر إلى الشرك لا ما ذهنت إليه.
          <pb n="Vol. 1, p. 55"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب: أنا أنكرنا ذلك من قبل أن ليس في الجواب ما يدل على ما ذكرت.
          <lb/>وإنما تؤخذ المعاني من الألفاظ والإشارات الدالة عليها والقرائن المتصلة
          <lb/>بها. وليس في هذا الجواب إشارة ولا قرينة تدل إلا على ما فلناه، ولو كان
          <lb/>ذلك كذلك لكان يجب الاقتصار في الجواب على أن هذا السؤال محال، لأن في
          <lb/>جوازه وصحته تجويز مثل الله تعالى، فلما لم يقل لم نقل ذلك ولا أشار إليه،
          <lb/>علمنا أن العلة ما قلناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك أنه قال ((لأنه)) كأنه قال: يقدر يخلق من لم يزل وهذا
          <lb/>محال لأن الله لم يزل، والذي يكون مخلوقا محدثا ولا يشبه المحدث بمن لم
          <lb/>يزل، ولا المخلوق بالخالق، وهذا السؤال فاسد<milestone n="300" unit="words"/>، وانظر كيف أفسده من قبل
          <lb/>اختلاف معنى أوله ومعنى آخر. على أن السؤال نفسه أو [41] أسقط منه لفظ
          <lb/>((مثله)) وجعل موضعه ((غيره)) مثل أن يقول: يقدر أن يحلق شيئا لم يزل أو
          <lb/>شيئا لا أول لحدوثه، أو قادرا لا يعجزه شيء، لم يكن بد من الحكم عليه
          <lb/>بالمحال، فيكون ذلك نقضا لمن ادعى أن العلة تجويز المثل أو تصحيح السؤال
          <lb/>ونفض لعلة السؤال الأول، حيث قال: لأن الله لم يزل والمخلوق محدث، وكذلك
          <lb/>العلة في هذا السؤال أن المخلوق لابد له من أول والذي لا أول له لا يكون
          <lb/>مخلوقا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك إذا قال: يقدر يخلق قادرا لا يعجزه شيء؟ فالمخلوق مقدور عليه،
          <lb/>والمقدور عليه عاجز، والقادر الذي لا يعجزه شيء لا يكون مخلوقا مقدورا عليه
          <lb/>وهذه صفة القدير وهو الله الواحد القهار المتعالي عن صفة فاسدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ثم لو اعتبرنا موضوع القدرة واقتضائها وحقيقة هذا اللفظ أنه شيء
          <lb/>أو لا شيء لتبين التنافي غير أنا سنبين وجه ذلك في المسألة الجوهرية إن شاء
          <lb/>الله وبه التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 56"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ومن ذلك ما وجدناه في كتاب ((الأكلة (2) وحقائق الأدلة)) الذي
          <lb/>ألفه القاضي أبو محمد نجاد بن موسى (3) إن سأل سائل فقال، أخرونا أيقدر
          <lb/>البارئ أن يخلق نفسه؟ قيل له جوابك ينقض بعضه بعضا؛ لأنك بقولك ((أيقدر أن
          <lb/>يخلق)) قد ثبت المقدور مخلوقا، وبقولك ((نفسه)) فد أوجبت أنه قديم، لأن
          <lb/>نفسه لم تزل كائنة لا إلى أول، فكأنك قلت: يقدر أن يكون الشيء مخلوقا لم
          <lb/>يكون كان وهو لم يزل كائنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: انظر كيف استدل على فساده وانتقاضه من حيث إن أوله مخالف
          <lb/>لآخره. ألا تراه يقول، لأنك بقولك أيقدر أن يخلق؟ قد ثبت المقدور مخلوقا أي
          <lb/>قد دل به على سؤال عن القدرة على مخلوق؛ لأنه متى قال ((يقدر أن يخلق)) وجب
          <lb/>عليه في إتمام فائدة لفظه أن يأتي بشيء يخلق ليعلم أنه يقدر على ذلك أم لا.
        </p>
        <p>
          <lb/>أما قوله، وبقولك نفسه قد أوجبت أنه قديم؛ لأن نفسه لم تزل كائنة لا<milestone n="300" unit="words"/>إلى
          <lb/>أول، أي أنه أوصل كلامه بما لا يطابقه بل يخالفه وهذه هي العلة التي قلنا
          <lb/>إنها هي التي أوجبت فساد [42] السؤال
        </p>
        <p>
          <lb/>الأول، وهي مخالفة معنى آخر السؤال لمعنى أوله ومنافاته لا غير ذلك وذلك
          <lb/>أن قوله ((يقدر يخلق)) كلام يقتضي إيجاد معدوم قبل أن يخلق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله ((نفسه)) فدل علي موجود والموجود مستغنى عن الإيجاد، فكأنه قال
          <lb/>يقدر يوجد موجودا في حال وجوده فبطل ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسالة: من كتاب ((الأكلة)) فإن قال، أيقدر أن يخلق مثله؟ قيل له: ناقضت
          <lb/>في سؤالك؛ لأنك إذا قلت يقدر أن يخلق فقد أوجبت أن المقدور لا يمنع أن يكون
          <lb/>مخلوقا، وبقولك ((مثله)) قد أوجبت قديما؛ لأن مثل القديم لا يكون إلا
          <lb/>قديما، فكأنك قلت ((يقدر أن يكون المخلوق لا مخلوقا)) وقد بينا فساد ذلك آنفا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: انظر كيف اقتصر في الدليل على فساده بتناقضه ومخالفة أوله
          <lb/>لآخر على ما بينا وهو الحق، وبالله التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 57"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة من الكتاب: فإن قال، أيقدر أن يجعل الدنيا في بيضة والدنيا على ما
          <lb/>هي عليه من العظم والبيضة على ما هي عليه من الصغر؟ قيل له: نقضت في سؤالك
          <lb/>لأنك بقولك يقدر أن يجعل الدنيا في بيضة قد دللت به على أن الدنيا أصغر من
          <lb/>البيضة والبيضة أوسع منها، يقوله ((والبيضة على ما هي عليه)) قد أوجبت أن
          <lb/>الدنيا أوسع فكأنك قلت: يقدر يجعل البيضة واسعة في حال.
        </p>
        <p>
          <lb/>فجوابنا: أنه على شيء قدير وأنك لم تسألنا عن شيء يقدر عليه، وإنما نقضت
          <lb/>ببعض كلامك بعضا، وكذلك الجواب عن قولهم يقدر يجعلنا قياما قعودا في حال
          <lb/>وأن يجمع المتضادات.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: انظر كيف قال إن الجواب في السؤال عن القدرة على جمع
          <lb/>الأضداد أنه فاسد وأنه نفض أوله بآخره ولم نقل نعم يقدر على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وانظروا معاشر مسلمين إلى أجوبة العلماء بالتوحيد ومقالات الفقهاء
          <lb/>المنافسين في مدائح الله المجيد. كيف لم تستزلهم وساوس الشيطان المريد في
          <lb/>مثل هذا الموقف الخطر الشديد عن تصفح معاني الألفاظ الموضوعة التي جعلها
          <lb/>البارئ سبحانه<milestone n="300" unit="words"/>دليلا على الإرادات وإعلاما على المقاصد والإرشادات، وقضى
          <lb/>عليها بالثبوت غاية الأبد لا تستحيل موضوعاتها [43] إلى حد، ولا إلى أمد،
          <lb/>فلم يلتفتوا إلى خوف ما يدخل على الضعفاء عند الوقوف عن الحكم بالقدرة على
          <lb/>المحال عند تحققهم أن في القول بالقدرة عليه فساد الحكم المستفادة من معاني
          <lb/>الألفاظ، وأن فساد معاني الألفاظ التي جعلها الله دالة على الإرادات هجر من
          <lb/>الكلام وفحش من القول في الأحكام. فأولئك الذي تغلغلوا على الدقائق واطمأنت
          <lb/>أنفسهم إلى الحقائق، فقلوبهم ترعى بأرض الاعتبار وترد مشارع التدبر
          <lb/>والأفكار، فمهجهم تترقرق، وأنوار خواطرهم مضيئة تتألق، أنار الله قلوبنا
          <lb/>بحكمته ومن علينا بمجاورتهم في جنته إنه واسع المنة والرحمة.
          <pb n="Vol. 1, p. 58"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولو كانت الألفاظ إذا اختلفت مقتضياتها عن أوجب موضوعاتها يسوغ تجويزها،
          <lb/>لما شاع الاشتعال بالجواب عن هذا المسائل وما جانسها بالتنبيه على تناقضها
          <lb/>والإضراب عن إجابة متقدمها، ولوجب أن يقال نعم يقدر على ذلك وإلا وقع الشك
          <lb/>في قدرة الله وليس الأمر كذلك، بل الواجب أن لا يجاب عن سؤال إلا بعد معرفة
          <lb/>صحته وسلامته من آفات الفساد إلا كان القدح فيه جوابا للسائل عنه، فإنه متى
          <lb/>أجيب عن السؤال الصحيح وقعت النسوية بين الفاسد والصحيح فدخل على محال الذي
          <lb/>لا يحتمل حكم الاحتمال، وهذا إبطال للحقائق، وإفساد للحكمة. والله أعلم وبه
          <lb/>التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: والجواب المحكوم فيه على مسألة البيضة بالفساد مقصور على
          <lb/>المعنى الذي ذكرناه والأفضل الذي قدمناه وهو مخالفة آخر السؤال المقتضى
          <lb/>أوله لا غير ذلك.
          <pb n="Vol. 1, p. 59"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله: وكذلك الجواب عن قولهم، يقدر يجعلنا قياما وقعودا في حال واحدة
          <lb/>وأن يجمع المتضادات فهذه هي اجتماع الأضداد التي قال المنازع لنا: إنه يقال
          <lb/>للسائل عنها نعم يقدر أن يجمع الأضداد، وأنكر علينا الحكم فيها بالفساد
          <lb/>والاستحالة. والذي احسب أن هذا المنازع لم يقل ذلك بأثر وجده ولا عن أحد
          <lb/>أسنده، وإنما قال لعله على سبيل الغلط في النظر. وقد كنت كتبت إليه أسأله
          <lb/>عن جواب مسألة ((البيضة)) ومسألة ((جمع الأضداد)) بالشرط المقدم فيها على
          <lb/>الحكاية إن سأل<milestone n="300" unit="words"/>سائل فقال كذا وكذا، وأن هذا السؤال على غير الحكاية يسع أم
          <lb/>يسع؟ فبلغني أنه ومن حضر من جلسائه عظم ذلك في نفوسهم واستبشعوه وكبر عندهم
          <lb/>فنادوا بع في النوادي [44] وشيعوه على معنى الأفكار له والنقد على الحاكي
          <lb/>لمعانيه. ولعل هذا إغفال وقع منهم على وجه الحكاية لتراكم الكدورات المحلية
          <lb/>بالخواطر إلى مواقع النكاية، ثم مع ذلك أضرب عن الجواب ولم يكتب بخطأ ولا
          <lb/>صواب، غير ما قلنا إنا وجدناه مقيدا عنه في بعض المسائل الموضوعة عليه،
          <lb/>وهذا الأثر قاض بيننا وبينه عند الإنصاف فيما وقع بيننا وبينه فيها من
          <lb/>التنازع والاختلاف.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن كان قال ذلك بنظر فقد وجدنا أنه إذا تعارض الأثر والنظر كان الحكم
          <lb/>للأثر وسقط اعتبار النظر. فهذا فيما يخرج مخرج الرأي، فيكف في هذا الذي
          <lb/>أخاف أن يكون من الدين الذي لا يحتمل فيه الخلاف، ولا يجوز فيه الرأي. فكان
          <lb/>يجب عليه إذا لم يعرف هذا المسألة أن يقف عن الجواب فيها، فكان الوقوف عما
          <lb/>لا يعلم أولى بالمرء وأسلم من القول بما لا علم عنده. ونحن ما تجرأنا على
          <lb/>الكلام في هذه المسائل إلا بعد الخوض فيها والتأمل لمعانيها ووجودها في
          <lb/>آثار المسلمين والله يهدى من شاء إلى صراط مستقيم.
          <pb n="Vol. 1, p. 60"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أن كان هذا المنازع لنا قد وجد هذا الفصل مفسرا وعن الأعلام مؤثرا
          <lb/>فليرفعه إلينا حتى نقف عليه ونعرف الذي ينسب إليه، وإلا فليقبل ما قدر
          <lb/>فعناه عن المسلمين ووجدناه في آثار المتقدمين، فإن الرجوع إلى الحق خير من
          <lb/>التمادي في الباطل.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصل
        </p>
        <p>
          <lb/>وربما تجرأ المنازع لنا، فقال: هذا عن قومنا لا عن أصحابنا، يضعف بذلك
          <lb/>آثار المسلمين، ويدخل عليها الطعن والتوهين بلا حجة في أثر يوضحها ولا
          <lb/>دلالة عن الفقهاء بشرحها فاحذورا معارضته من هذا الجهة واعلموا أن هذا
          <lb/>معارضة المتحير في أمره المبلس من الحجة إياسا من عذره.
        </p>
        <p>
          <lb/>كما قال المتمثل:
        </p>
        <p>
          <lb/>كالثعلب المحتال لما لم ينل ... عنقود خمر قال هذا حامض
        </p>
        <p>
          <lb/>فلو خاض بحور الأصول الجمة وسما به إلى ذلك صادق الهمة لكابد<milestone n="300" unit="words"/>أمواجا
          <lb/>متلاطمة، وجبالا متراكمة، ثم إن وفق وأرشد وسدد وأسعد حتى يتضح فيها متأملا
          <lb/>لمعانيها فاز وربح وأفلج بالحجة وفرح، وإلا فالخيبة والخسران، والشقوة
          <lb/>والخذلان، أعاذنا الله وجميع عباده المسلمين من الخزي في الدنيا والعذاب
          <lb/>المهين.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: رجع إلى كتاب ((الأكلة)). فإن قال: فهل يقدر أن يقدر أن يخلق شيئا
          <lb/>لا أول له؟ قيل له، نافضت في سؤالك، لأن القدرة إنما هي قدرة على [45]
          <lb/>إحداث الشيء واستئنافه وابتدائه، وقولك لا أول لأه، يناقض الابتداء
          <lb/>والاستئناف والأولية. وإذا نافضت في سؤالك فجوابنا أن الله عز وجل على كل
          <lb/>شيء قديد وأنك لم تسألنا عن شيء يقال فيه يقدر أو يعجز.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: انظر كيف قال له: ناقضت في سؤالك ولم تقل نعم يقدر على ذك،
          <lb/>وإنما اقتصرنا على العلة التي قلنا إنها موجبة لفساد السؤال وهى مخالفة
          <lb/>معنى آخر السؤال لمعنى أوله لا غير ذلك، وهذا مطرد فيما كان من هذا الجنس
          <lb/>فلا سبيل للمنازع لنا إلى رد هذه الآثار بنظره ورأيه فيما لا يعرف حقيقته،
          <lb/>والله أعلم.
          <pb n="Vol. 1, p. 61"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: من كتاب ((الأكلة)): ثم ليس من لم يوصف بالقدرة على الشيء
          <lb/>يوصف بالعجز عنه، لأنا جميعا نصف الحادث بأنه غير قادر ولا نصفه بأنه عاجز.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال المتأمل: أحسبه يعنى بالحادث العرض يريد أنه لا يوصف بالقدرة وليس في
          <lb/>ذلك إيجاب الوصف له العجز، كما أن لم يوصف الجماد بالعلم وليس في ذلك إيجاب
          <lb/>وصفه بالجهل، ولو كان كل من لم يوصف بصفة لزم أن يوصف للزم أن نصف النخلة
          <lb/>بالجهل حيث لم نصفها بالعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال قائل: أليس قلتم أن من صفة الضدين أن يكون في ارتفاع أحدهما وجوب الآخر؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فلنا له: بلى، ولكن لذلك شرط جهلته ومعنى أغفلته وهو أن ذلك إنما هو فيما
          <lb/>يتصف بهما، فأما لا يتصف بهما فلا يجب ذلك، وقد تقدم ذكر ذلك في باب رتب
          <lb/>الجواهر والأعراض ما أرجو أن فيه كفاية لمن كان له بصر وهداية.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: هذا يلزمكم ومعناه راجع عليكم إذ<milestone n="300" unit="words"/>الله موصوف بالقدر على كل شيء،
          <lb/>وأنتم فلم تصفوه بالقدرة على قسم الجوهر وجمع والأضداد فلزمكم الوصف له
          <lb/>بالعجز. قلنا ليس الأمر ما ذهبتم معانيه وذلك إنا مقرون بأن الله على كل
          <lb/>شيء قدير، ولا يعجز شيء، وإنما قلنا إنه لا يوصف بالقدرة على قسم الجوهر من
          <lb/>قبل أن قسم الجوهر ليس بشيء والله تعالى إنما يوصف بالقدرة على شيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم إن بين قول القائل، لا يقدر على ذلك وبين قوله لا يوصف بالقدرة على
          <lb/>ذلك، فرق بين لأنه إذا قال لا يقدر، فقد أخبر بأنه يعجز. فإذا قال لا يوصف
          <lb/>بذلك مع إقراره بأنه قادر على كل شيء فقد نفى أن يكون ذلك [46] المذكور من
          <lb/>جنس المقدورات، فلذلك لم يلزمنا ما قلتم، وإنما كان يلزمنا ذلك لو كان هذا
          <lb/>المذكور تتعلق به قدرة ما، يتكون من قصرت قدرته عنه من حيث هو مقدور كان
          <lb/>عاجزا، وسيأتي زيادة الكشف والإيضاح فيما بعد من الكتاب إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب العشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان المسألة الجوهرية وإيضاح استحالتها
        </p>
        <p>
          <lb/>بالدلائل النظرية<pb n="Vol. 1, p. 62"/>فال المتأمل: هذه مسألة وجدتها في الأثر،
          <lb/>يقال لهم: أتقولون إن الله قادر على أن يقسم الجوهر أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قالوا: لا، فقد عجزوا الله تعالى، وإن قالوا: نعم، فقد خرقوا
          <lb/>الإجماع.
        </p>
        <p>
          <lb/>الجواب: أتقولون إن الله قادر على أن لا يقسم الجوهر أم لا، فإن قالوا لا
          <lb/>فقد عجزوه وإن قالوا نعم خرقوا الإجماع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجواب آخر: يقال لهم إن المسألة محال لأن الله لا يوصف بالقدرة على محال.
        </p>
        <p>
          <lb/>مثال ذلك، أنه لو قال قائل إن الله قادر أن يخلق مثله!! فإن قال لا، فقد
          <lb/>عجزه، وإن قال نعم، فقد كفى، فهذا أثر وجدناه. وعند المذاكرة أسندنا لم
          <lb/>نختلقه من أنسنا ولم نفتعله من حسنا، بل لما وجدناه في الأثر وشهد بصحته
          <lb/>عندنا صحيح النظر، حكمنا به عند المذكرة، واحتججنا به عند الناظرة، فبلغنا
          <lb/>أن المنازع لنا حين رفع إليه، بادر إلى تضعيفه والطعن فيه، وذلك يدل على
          <lb/>جهله بحقيقة القدرة والمقدور، فوقع في<milestone n="300" unit="words"/>الخطأ بخلافه للمسلمين من حيث أراد
          <lb/>المدح لله، كما أخطأت القدرية في نفيهم خلق الله لأفعال العباد، وإرادته
          <lb/>لها، والقدرة له عليها، من حيث أرادوا تنزه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم لم يرض هذا المنازع لنا لنفسه بالخطأ من وجه حتى اقتحم إلى وجه أوحش
          <lb/>منه مما وافق فيه الأزارقة لأنه أوجب على الحاكم باستحالة هذه المسألة
          <lb/>بالشرك بالله، كما حكمت الخوارج بتشريك من خالقهم من أهل القبلة في الهجرة،
          <lb/>وما أشبهها عندهم فواعجبا ممن أخذ هذا!! وأين وجده؟ وليت شعري من حمله
          <lb/>عليه!! وإلى من يسنده ويستبين وجه موافقته لها من الفرقتين عند الفراغ من
          <lb/>إيضاح ما قلناه، وبيان فساد قول من نازعنا فيها أصلناه، والله القوى المعين
          <lb/>وهو الهادي إلى الرشد واليقين وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>تفسير المسألة: أما قوله فإن قالوا لا فقد عجزوه فلأنهم [47] إذا قالوا
          <lb/>إنه لا يقدر ذلك، فقد ائبتوا له العجز عنه، لأن كل شيء ثبت أنه مقدور عليه،
          <lb/>ثم وصف أحد بأنه لا يقدر عليه فقد وصف بالعجز عما عليه يقدر، وهذا واضح إن
          <lb/>شاء الله.
          <pb n="Vol. 1, p. 63"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله: وغن قالوا نعم، فقد خرفوا الإجماع، فلأن عنده أن الجوهر في
          <lb/>الحقيقة هو الذي لا ينقسم بإجماع وما لا ينقسم بإجماع فمن وصفه بأنه مقدور
          <lb/>على قسمه فقد خرق الإجماع أي أبطله، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما قوله إن المسألة محال فوجه استحالتها فقد بيناه في الباب
          <lb/>الثاني من هذا الكتاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما قوله: إن الله لا يوصف بالقدرة على المحال ما لا يمكن في العقل كزنه
          <lb/>ليس بشيء والله تعالى كل مقدور له، فهو ممكن كونه في العقل إلا أخبرنا
          <lb/>سبحانه أنه لا يكون، فإن استحالة كون إنما اكتسابا لا ضرورة، فهو في
          <lb/>الضرورة شيء لو لم يرد السمع باستحالته، فلهذا جاز أن يوصف بالقدرة على كل
          <lb/>ممكن في العقل لأن العقل هو الذي به عرفنا أنه قادر سبحانه وبه عرفنا
          <lb/>استحالة كون ما لا يكون فلا يستقيم في العقل أن يوصف بالقدرة على ما لا
          <lb/>يمكن كونه في العقل<milestone n="300" unit="words"/>، والله أعلم وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأول ما نبتدئ به من الكشف في هذه المسألة الجوهرية، أنا نشهد
          <lb/>الله وملائكته على هذا المنازع لنا، ليس نعلم ونتحقق أن قول القائل هل يقدر
          <lb/>الله أن يقسم، معناه أن يفرق. فإن قال لا، فقد كابر عقله وكفاه ذلك
          <lb/>انقطاعا. وإن قال بلى، قلنا أليس معنى التفريق إبانة شيء بمعنى الانفصال؟
          <lb/>فإذا قال بلى قلنا فذلك الشيء أليس يجب أن يكون مجتمعا مؤتلفا لا محلة؟ فلا
          <lb/>بدله من نعم وإلا حجد صورة العقل. فحينئذ تقول له: فقد صح أن معنى يقسم لا
          <lb/>يقتضي إلا تفريق مجتمع، ومعلوم أن أقل المجتمع اثنان فصاعدا، فإذا قال نعم
          <lb/>قلنا أليس الجوهر لفظه لفظ الواحد، فلا بدله من نعم، فإذا أقر بذلك، قلنا
          <lb/>فالجوهر مؤتلف أو غير مؤتلف؟ فإن قال إنه مؤتلف، قلنا: هو مؤتلف إلى نفسه
          <lb/>أم إلى غيره [48]؟ فإن قال إلى نفسه ليست غيره وليست هي هو.
          <pb n="Vol. 1, p. 64"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال ((إلى غير)) فقد كابر عقله، فإن الموجود في آثار المسلمين أن
          <lb/>الجوهر في الحقيقة هو الجزء الذي لا يتجزأ، وما لا يتجزأ فلا يأتلف؛ إذ لا
          <lb/>معنى لقولنا يتجزأ إلا أنه يرتفع تأليفه. إن هذا الاختلاف، والجزء في
          <lb/>الحقيقة لا يكون جزأين في الحقيقة، ونحن إنما نريد بالجوهر أقل جزء لقسم
          <lb/>يقتضي حدثا في شيئين مؤتلفين، فلهذا قلنا إن السؤال محال إذا خالف آخر
          <lb/>السؤال أوله لأنه حيث قال: هل يقدر؟! وجب عليه أن يذكر إعدام موجود وإيجاد
          <lb/>معدوم فلما قال يقسم، وجب أن يذكر شيئا موجود مجتمعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما أن ذكر الجوهر وهو في الحقيقة غير مجتمع انتقض سؤاله وفسدوا ستحال
          <lb/>من حيث خالف آخر مقتضى أوله، وهذا ما لا يدفعه ذو عقل ولا يجحده ذو فضل،
          <lb/>ولا يرده أو لو نقل، ولا ينساغ جحده البتة إلا لاثنين، واحد يقول بأن
          <lb/>الجوهر ينقسم. وآخر يقول إن الله يوصف بالقدرة على المحال. فأما من يقول
          <lb/>بأن الجوهر ينقسم، فقد شرحنا الحجة عليه، وبينا جملة معانيه في غير موضع<milestone n="300" unit="words"/>من
          <lb/>كتابنا هذا عن الشيخ أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمهم الله، فإن
          <lb/>كابر على دفعه فلا حاجة لنا إلى مناظرته على موافقته للنظام وهشام، ومخالفة
          <lb/>أبي المنذر وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما من يقول بالقدرة على المحال فسنأتي ببيان الأدلة عليه إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال لمن زعم إن الله يوصف على بالقدرة على قسم الجوهر، ما تقول
          <lb/>في قول القائل: هل يقدر البارئ على قسم الجوهر، وقوله: يقدر أن يقسم
          <lb/>الجوهر؟ هل بينهما فرق في المعنى؟ فإن قال إن بينهما فرقا صعب عليه إقامة
          <lb/>الدليل على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال: لا فرق بينهما، قلنا: ليس معنى يقدر يقسم الجوهر ن ويقدر على
          <lb/>قسم الجوهر سواء.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا قال: بلى، قلنا: فأخبرنا عن الجوهر له قسم أم لا؟.
          <pb n="Vol. 1, p. 65"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: له قسم، أوجب أنه ينقسم وخالف من قال إن حقيقة الجزء الذي لا
          <lb/>يتجزأ، إذ معلوم أن معنى لا يتجزأ لا ينقسم، وهذا دخول في قول هشام الذي
          <lb/>دللنا على فساده وهو خروج من قول المسلمين. لا، لا نعلم شيئا له قسم إلا
          <lb/>وهو موصوف بأنه ينقسم كما انا نعرف شيئا له بصر إلا وهو موصوف بأنه يبصر
          <lb/>[49] ولا شيئا له حياة إلا وهو موصوف بأنه حي. وهذا مطرد في جميع الأعراض
          <lb/>اللازمة للجواهر على التعاقب الموصوف كل جوهر بما حله منها أعنى من
          <lb/>الأعراض.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهذا بين لمن أراد الله إرشاده وتوفيقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا جاز ولزم وصح أن يوصف الجوهر بأن له قسما لزم أن يوصف بأنه ينقسم
          <lb/>ووجب بطلان ما قاله الشيخ أبو المنذر وغير ه، ممن حكينا أقاويلهم وهذا مفضض
          <lb/>إلى بطلان الحد في الأجسام وإفساد النهاية فيها والجهات المحيطة بنواحيها،
          <lb/>وهو ما شهد العقل بفساده، أعاذنا الله وجميع المسلمين من عقل لا ينفع، وقلب
          <lb/>لا يخشع، وأذن لا تسمع، وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأن رجع هذا المنازع لنا إلى الحق وأقر أن لا قسم للجوهر قلنا:
          <lb/>فإذا قسم الجوهر أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: إنه شيء فقد أثبت أن له قسما<milestone n="300" unit="words"/>ورجع إلى قوله الأول إذ لا معنى
          <lb/>للشيء إلا صحة المذكور وجوبه. فلا معنى للشيء إلا نفيه. فمتى صح أن قسم
          <lb/>الجوهر شيء وهو الحقيقة لا يقسم ثبت وإن بصر الأعمى في حال عماه شيء وأن
          <lb/>حياة الميت في حال موته شيء، ومتى صح ذلك وجاز وثبت، جاز أن يوصف الأعمى في
          <lb/>حال عماه بالبصر إذ بصره شيء، وأن يوصف الميت بالحياة في حال موته إذ حياته شيء.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وإن قال: إن قسم الجوهر لا شيء، قلنا: فإذا كان قسم الجوهر لا شئ
          <lb/>فيجوز أن يوصف القدير بالقدرة على لا شيء. فإن قال نعم فقد خصم نفسه،
          <lb/>وكفينا مؤونته. وإن إطلاق القدرة على لا شيء عبث من القول لا فائدة فيه ولا
          <lb/>حكمة تدل عليه.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال لمن قال: إن قسم الجوهر الواحد شيء، إذا قلت إنه شيء
          <lb/>فأخبرنا عنه أهو شيء موجود فيه أم معدوم منه، فإن قال (1) ...
          <pb n="Vol. 1, p. 66"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وإذا جاز وصح ولزم أن يوصف الله بأنه قادر على أن قسم الجوهر، لزم
          <lb/>وصح أن يوصف بأنه قادر على أن الأعمى الذي ويحيى الحي لأن حقيقة الجوهر
          <lb/>الواحد أنه لا يتجزأ، كما أن حقيقة الأعمى الذي لا يبصر وحقيقة الحي الذي
          <lb/>ليس بميت. فإن قال قائل: إذا شبهتم الجوهر بالأعمى لزمكم أن تجيزوا طرق
          <lb/>التجزئة عليه ن كما تجيزون طرق البصر على الأعمى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلنا هذه المعارضة تنقلب عليكم من حيث إن شرط البصر يرفع العمى كما أن
          <lb/>شرط التجزئة [50] ترفع حقيقة الجوهر الواحد، ذلك أن شرط نور الحدقة، ومن
          <lb/>بهذه المثابة فليس بأعمى، وكذلك شرط التجزئة اجتماع جزأين فصاعدا، وما هذا
          <lb/>صفته فليس بجوهر واحد، بل جوهران أو أكثر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهكذا جميع الحقائق التي لا تستحيل إلا باستحالة أعيانها والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال ما تقول في الجوهر الواحد يتجزأ أم لا يتجزأ؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: يتجزأ، فقد وافق هشام وإبراهيم النظام، كفينا مؤنته في مخالفة
          <lb/>آثار المسلمين، وقد تقدم الرد عليه في باب اختلاف الناس في الجزء الذي لا
          <lb/>يتجزأ، وإن<milestone n="300" unit="words"/>قال لا يتجزأ، قلنا، قولك يتجزأ حقيقته أم مجاز؟ فإن قال مجاز
          <lb/>فحقيقته أنه يتجزأ أم لا؟ فإن قال حقيقته أنه يتجزأ، رفع إلى قوله إذ لا
          <lb/>معنى لهشام والنظام إلا أنه يتجزأ في الحقيقة وقد قدمنا بيان فساد ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأن قال حقيقته أنه لا يتجزأ، قلنا: عند الله، أم عندنا لا عند الله؟ فإن
          <lb/>قال: عندنا ن وأما عند الله فهو يتجزأ، فهذا تناقص في القول إذ لا معنى
          <lb/>للشيء في الحقيقة إلا ما بينه عند الله على ما هو به، فكيف يقول حقيقته، أي
          <lb/>هو عند الله في الحقيقة، أنه يتجزأ عندنا وأما عند الله فلا.
          <pb n="Vol. 1, p. 67"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال له أخبرنا هن الإيمان في الحقيقة ما هو؟ فإن قال: طاعة الله
          <lb/>فيما أمر ونهى. قلنا فهذه الحقيقة عندنا وعند الله أم عندنا لا عند الله؟!
          <lb/>فإن قال: عندنا لا عند الله، قلنا: فما حقيقته عند الله؟ فنا يحد محيصا عن
          <lb/>الإقرار بان إنما هي عند الله في علمه وعلم من علمه الله. وأن قال: عندن
          <lb/>وعند الله، قلنا: هذا هو الحق وكذلك جميع الحقائق ولزمه حينئذ الإقرار بأن
          <lb/>الجوهر لا يتجزأ عند الله بمعنى أنه سبحانه قدرة في ذاته واحدا لا يتجزأ
          <lb/>فإذا أقر بذلك، قلنا: فإذا كان عند الله لا يتجزأ ثم أجزت أنت وصف البارئ
          <lb/>بالقدرة على تجزئته أليس ذلك موجبا الإبطال حقيقته عنده وفي ذلك إيجاب أن
          <lb/>لا ثبوت للحقائق ولا معنى لها.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال له: أيقدر البارئ سبحانه أن يقسم الجسم حتى لا يبقى في شيء
          <lb/>من أجزائه انقسام؟ فمن قوله نعم. قلنا: فإذا قسمه حتى لا يبقى في شيء من
          <lb/>أجزائه انقسام فتلك [51] الأجزاء كل جزء منها هو الجوهر الواحد الذي تعرفه
          <lb/>العقلاء من أهل الكلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>أرأيت إن قال قاتل: أيقدر بعد أن قسمه حتى لا يبقى شيء من أجزائه ينقسم
          <lb/>أن يقسم جزءا من تلك الجزاء أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال نعم، فقد عجزه من حيث إنه لم يقدر أن يقسمه حتى لا يبقى<milestone n="300" unit="words"/>شيء من
          <lb/>أجزائه ينقسم، إذ لو قسمه حتى لا يبقى شيء من أجزائه ينقسم، ثم غن هذا
          <lb/>الوصف راجع إلى القدرة على تعجيزه سبحانه وتعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال لا يقدر، فقد عجزه الآن حيث لم يقدر فكل من لم يقدر فهو ممن يوصف
          <lb/>بالقدرة فهو عاجز، فإن قيل: فما الجواب عندكم؟
          <pb n="Vol. 1, p. 68"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: الجواب عندنا أن الله على شيء قدير، وهذا السؤال فاسد منتقض ينفى
          <lb/>بعضه لأنه لما قال يقدر يقسمه دل على أنه أراد يقدر يفرقه فيذهب باجتماعه،
          <lb/>والتأليف الحال فيه. فلما أن قال بعد قسمه حتى لم يبق شيء من أجزائه ينقسم
          <lb/>فدل على أنه أراد بعد أن لا يبقى في شيء من أجزائه تأليف ولا اجتماع، فكأنه
          <lb/>قال: يقدر يذهب باجتماع ما ليس بمجتمع أي يعدم ما هو معدوم؟! فهذا هو
          <lb/>التنافي فافهم ذلك، والله أعلم وبه التوفيق للحق والصواب.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال إن كابر على إثبات قسم الجوهر الواحد اخبرنا أيها المنازع
          <lb/>لنا المخالف لأصلنا، أليس الله تعالى أن يخلق شيئا ما، لا متحيزا يتجزأ ولا
          <lb/>ينقسم في الحقيقة عنده أن يكون ذاته ذاتا لا تنقسم، فإن قال لا فقد كفر.
          <lb/>وإن قال بلى وهو الحق، قلنا فذلك هو الذي قلنا إنه جوهر عند العلماء
          <lb/>بالحقائق ولا يعلم بهذه المثابة يكون شيء غيره.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: فإذا خلق سبحانه هذا الذي هو سبحانه قسمه وتجزئته أم لا، فما يكون
          <lb/>الجواب؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: إنه قادر على تجزئته وقسمه فقد عجزه سبحانه من حيث إنه خلق شيئا
          <lb/>لا ينقسم في الحقيقة عنده إذ لو قدر على ذلك لما كان ينقسم البتة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال: إنه لا يقدر على ذلك فقد عجزه الآن، وهذا كفر بالله العظيم
          <lb/>وخروج من التوحيد. فإن قال: ما الجواب عندكم؟، قلنا: الجواب أن الله تعالى
          <lb/>على كل شيء قدير، وأنت فقد ناقضت في سؤالك وخالفت أوله آخره على ما بينا في
          <lb/>المسألة المتقدمة فقد اتضح بحمد الله السبيل وقامت الحجة والدليل على [52]
          <lb/>باطل قول من نازعنا وكابرنا بلا بيان ودافعنا<milestone n="300" unit="words"/>. والحمد الله رب العالمين
          <lb/>وصلى الله على رسول الأمين محمد وآله أجمعين وسلم تسليما.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الحادي والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان حقيقة الأضداد والرد على المنازع لنا فيما
        </p>
        <p>
          <lb/>جانب الإرشاد<pb n="Vol. 1, p. 69"/>اعلم أنا قد بينا معنى الأضداد وحقيقتها وأن
          <lb/>الضدين هما الذاتان اللتان لا تجتمعان في محل واحد كالحركة والسكون،
          <lb/>والاجتماع والافتراق، والحياة والموت، والعلم والجهل، والحق والباطل،
          <lb/>والطاعة والمعصية، وما أشبه ذلك، وقد رفعنا ما وجدناه في كتاب ((الأكلة))
          <lb/>من الجواب لمن سأل فقال: هل يقدر أن يجمع الأضداد؟ وأن جوابه كجواب السائل
          <lb/>عن القدرة على إدخال الدينا على ما هي عليه من العظم في البيضة على عليه من الصغر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد قال: أن السائل عن هذا المسألة يقال له: ناقضت في سؤالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وجوابنا، أن الله على كل شيء قدير، أنلك لم تسألنا عن شيء يقدر عليه إنما
          <lb/>نقضت ببعض كلامك بعضا، وهذا الذي هو عندنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد وجدنا في آثار المسلمين ولا نعلم في ذلك اختلافا أن اجتماع الأضداد
          <lb/>محال، وأن الله تعالى لا يوصف بالقدرة على المحال، وسنذكر الدليل على ذلك
          <lb/>بعد فراغنا من هذا الباب بعون الله الوهاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة فأما وجدنا من رد المنازع لنا في مسألة اجتماع الأضداد من قوله: إن
          <lb/>الله قادر على ذلك ن فإنه يدل على جهل تحقيقه معنى القدرة وحقيقة معنى
          <lb/>الأضداد ن وذلك إنما هو عند الله في الحقيقة لا تجتمع، كيف يوصف بالقدرة
          <lb/>على جمعه وجمعه لا شيء لأن اجتماعهما محال أي معدوم لا يوجد البتة ن ولا
          <lb/>يكون وما لا يكون فليس بشيء، أم كيف وصف بالقدرة على أن يجمعه وهو مما هو
          <lb/>في الحقيقة لا يجتمع. ومن شرط أنه لا يجتمع، إن ما أمكن أن يجتمع فليس
          <lb/>بأضداد.
          <pb n="Vol. 1, p. 70"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا ترى أن ما عقب به من رده من الكلام دليل على جهله بما ذكرنا، فإنه
          <lb/>قال على أثر ذلك، ولو شاء لجعل السماء أرضا والأرض سماءا والبحر برا والبر
          <lb/>بحرا، ثم قال، وهذا مطرد في جميع الأضداد. فانظر كيف عارض بذكر المشيئة على<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>إثبات القدرة، انظر كيف جعل السماء ضدا للأرض، والبحر ضدا للبر، ونظر كيف
          <lb/>فلب الصور بمنزلة اجتماع الأضداد، فقد كان يجب عليه إذا أراد المعارضة أن
          <lb/>يتأكد للمناقضة فإنه بها بدأ ولها تعرض، وعليها اعتمد [53] تصريحا وما عرض،
          <lb/>فلو لم يقل في آخر رده: ((وهذا مطرد في جميع الأضداد)) لاحتمل أنه لم يرد
          <lb/>بذلك معنى الأضداد وإنما أضاف ذلك إلى هذا المعنى آخر، فلما أن قال: وهذا
          <lb/>مطرد في جميع الأضداد دل على ما قلنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فأما قوله: ((نعم يقدر على جمع الأضداد ولو شاء لجعل السماء
          <lb/>أرضا)) فإن كان أراد بقوله: لو شاء لجعل، أي لقدر فإني أخاف أن هذا لا يجوز.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك: أن لو إنما تدل على امتناع الشيء لامتناع غيره فيكون على
          <lb/>هذا لو شاء لقدر، أي لم يقدر إذا لم يشأ وهذا تقض لقوله، لأنه قال نعم هو
          <lb/>قادر على ذلك، ولو شاء لقدر مكأنه قال: هو قادر ولا يقدر، إذا لم يشأ ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك: انك تقول لو جاء زيد لأكرمته، أي لم أكرمه إذ لم يأت وهذا إن:
          <lb/>أن أراد بقوله لو شاء لقدر ن لجعل معنى لو شاء لقدر، ولسنا نقطع عليه أنه
          <lb/>أراد ذلك إذ ليس في لفظ رده لجعل دليل على أنه لقدر، وإنما قلنا هذا حيث
          <lb/>أجاب على سؤال السائل عن القدرة بذلك، فجفنا أن يكون أراد ذلك وإن كان لم
          <lb/>يرد ذلك، وإنما أراد بقوله: لو شاء لجعل، أي لو شاء لفعل، فهذا جواب يقتضيه
          <lb/>من سأل فقال: لم لم يجعل الله السماء أرضا؟ فيقال له، لو شاء لجعل، أي إنما
          <lb/>لم يجعل ذلك إذ لم يشأه. وليس هذا من جواب السائل عن القدرة في شيء وهو حشو
          <lb/>(1) من الكلام وضع في غير موضعه.
          <pb n="Vol. 1, p. 71"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وإنما قال الله تعالى ((ولو شاء لجعلكم أمة واحدة)) (2) و (لو
          <lb/>يشاء الله الهدى الناس جميعا) (3) وما أشبه ذلك من الآيات. فإنما نفى كون
          <lb/>الشيء إذ لم يشأ، أي إنما لم نجعل<milestone n="300" unit="words"/>الناس أمة واحدة إذ لم يشأ ذلك وشاء أن
          <lb/>يكونوا مختلفين، فلذلك اختلفوا وكذلك لم يهد الله الناس جميعا، أي لم يشأ
          <lb/>هدايتهم جميعا، فإنما ضل من منهم حيث لم يشأ هدايتهم، وشاء ضلالته وأرادها
          <lb/>وكذلك إنما اهتدي منهم من اهتدى حيث شاء الله هدايته ولم يشأ ضلالته.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك: أن المسلمين يحتجون بهذه الآيات على القدرية النافين
          <lb/>لخلق الأفعال القائلين بأن الله لم يرد أفعال العباد ولم يخلقها، وان
          <lb/>العباد فعلوا ما لم يرد الله. ولا يجوز أن يضاف إلى المسلمين انهم أرادوا
          <lb/>بذلك الدلالة على القدرة فيكون معنى قوله تعالى: (لو يشاء الله لهدى الناس)
          <lb/>(4) أي لو [54] شاء لقدر على هدايتهم. فإن هذا يرجع معناه إلى نفى القدرة
          <lb/>لأنه متى جاز أن يقال إن معنى لو شاء لهداهم، لو شاء لقدر على هدايتهم،
          <lb/>فإذا لا يقدر على هدايتهم جميعا، وهذا سوء تأويل فاحش، بل الله قادر على
          <lb/>ذلك شاء أو لم يشاء، والله أعلم وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال لهذا المعارض بالمشيئة على سؤال القدرة: ما الجواب عندي لمن
          <lb/>سال فقال أيقدر الله تعالى أن يتخذ ولدا أم لا؟ فإن قال: إن الجواب له أنه
          <lb/>يقدر على ذلك، فقد كفر من حيث إنه لا يصح له ولد إلا ولده والله متعال عن
          <lb/>هذه الصفة علوا كبيرا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأن قال الجواب أنه لا يقدر فقد عجزه، وإن قال الجواب هذا السؤال محال،
          <lb/>قلنا فقد قال الله: (لو أراد الله أن يتخذ ولدا لاصطفى مما يخلق ما يشاء
          <lb/>سبحانه) (5) في هذا دلالة على وجوب القدرة ن فغن قال نعم فقد رجع عن قوله
          <lb/>إن السؤال محال، وإن قال لا، قلنا: فما وجه ذلك (6) بذكر المشيئة في مسالة
          <lb/>اجتماع الأضداد؟! وهذا كاف في دحض حجته إن شاء الله وبه التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 72"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما جعله السماء ضدا للأرض، والبحر ضدا للبر من جهة الجوهرية.
          <lb/>فهذا غلط بين لأن بالإجماع أن السماء جسم والأرض جسم والبر جسم والبحر جسم
          <lb/>والأجسام لا تتضاد من حيث الجسمية<milestone n="300" unit="words"/>بل من حيث اشتعالها للمكان عن حلول مثلها
          <lb/>فيه ما كانت هي حالة فيه، وعلى هذا فليس السماء ضدا للأرض من حيث إنها سماء
          <lb/>وأرض، بل من حيث اشتغالهما للمكان عن بعضهما بعض فيكون حينئذ كل جسم ضدا
          <lb/>لخلافه من الأجسام، وكذلك كل جوهر ضد لغيره من الجواهر وعلى هذا فالسماء ضد
          <lb/>للأرض وللبر وللبحر وغير ذلك من الأجسام من حيث إنها حيث حلت شغلت الجهة من
          <lb/>غيرها من الأجسام.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد قلنا فيما تقدم عن القاضي أبي زكريا يحيى بن سعيد في جوابه إلى
          <lb/>الخليل بن شاذان أن الجوهر ليست أجناسا مختلفة وجميعها متماثل فالمتماثل لا
          <lb/>تتضاد، فيجب أن يعتبر وجه مماثلته أهي في اللون أم في الجرم. والنظر يوجب
          <lb/>أنها في الجرم والأصلية لا في اللون، فإن اللون مختلف [55] وجوبه في الجوهر
          <lb/>فأثبته بعضهم ونفاه آخرون. على أنه لو اتفق على إثباته فيه لما صح أن يتوجه
          <lb/>هذا الخطاب إليه من قبل أنه خاطب في الجوهر دون العرض، اللون فعرض والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا كانت الجواهر متماثلة فإنها إنما تختلف للأعراض القائمة بها فما
          <lb/>اختص منها بالبياض سمى أبيض، وما اختص منها بالسواد سمى أسود، وما حلته
          <lb/>الحركة سمى متحركا، وما حله السكون سمى ساكنا. وعلى هذا فليس الأبيض ضد
          <lb/>للأسود بل البياض ضد السواد على ما وجدت، وكذلك المتحرك لا يكون ضد الساكن
          <lb/>بل الحركة ضد السكون، لأن الأبيض والأسود والمتحرك والساكن إنما هي الجواهر
          <lb/>الموصوفة بما قام بها له من الأعراض، والبياض السواد والحركة والسكون هي
          <lb/>الأعراض الموصوف بها ما قامت به من الجواهر، الله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما جعله الصور فلب الصور اجتماعا للأضداد فهو من أو ضح دليل على
          <lb/>جهله بالأضداد وحقيقتها.
          <pb n="Vol. 1, p. 73"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ألا تراه قول ((لجعل السماء أرضا والبحر برا)) ثم قال: ((وهذا مطرد في
          <lb/>جميع الأضداد)) فأي اجتماع أضداد دل عليه حتى يطرد القول فيه، لأنه لو جعل
          <lb/>البر بجرا أليس يصير بحرا لا يبقى برا. وإنما اجتماع الأضداد لو كان الشيء
          <lb/>وجده برا بحرا من<milestone n="300" unit="words"/>جهة واحدة، أو يكون سماء أرضا من جهة واحدة، وهذا محال
          <lb/>وهو الذي قال المسلمون إنه اجتماع الأضداد.
        </p>
        <p>
          <lb/>فانظروا معاشر المسلمين إلى معارضة من عارضنا إلى مبلغ علمه هذه الدقائق
          <lb/>فما نحن وهذا المنازع إلا كرجلين تنازعا في طعم السكر، فقال أحدهما: إنه
          <lb/>حلو وزعم الآخر أنه حامض، وتكابرا على ذلك فحلف كل واحد منهما على صدق قول
          <lb/>نفسه، فطلب منهما تصديق ذلك فأحضر القائل بأنه حلو السكر بعينه، وقال
          <lb/>أطعموه، وأحضر الآخر رمانا حامضا وقال الآن قد حضر الكسر فأطعموه لتعرفوا
          <lb/>أنه حامض أم لا!! فهذا حماقة وتجاهل على أهل اللغة فأي شيء هذا المتعلل
          <lb/>بحموضة الرمان علة طعم الكسر لأن عنده أن السكر هو الرمان!!
        </p>
        <p>
          <lb/>الواجب أن يؤخذ بيد هذا الإنسان ويرفق به وينبه على غلطه وسوء فهمه ويعلم
          <lb/>أن المعروف عند أهل العقل أن هذا الذي أحضرته ليس بسكر وإنما هو رمان، فإن
          <lb/>قيل الحق وإلا أنزل حيث نزل وحكم عليه بما قال وفعل، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وقد رفع لنا الثقة أنه أومأ له إلى فحل من النخل ليريه إياه وقال
          <lb/>أخبرني عن ورق هذه النخلة ألست تعاينه حيا وتراه رطبا؟ [56] قال: قلت له
          <lb/>بلى!! قال: فقال ألا ترى إلى كربه ميتا، قال: فقال إلا ترى إلى الأضداد كيف
          <lb/>اجتمعت؟ فسبحانه الله العظيم ما أوهن عقل من ظن ذلك وما أقربه من الجهل!!
          <lb/>فأي ضدين اجتمعا هاهنا فهذا الورق الحي ليس بميت، وذلك الكرب الميت ليس
          <lb/>بحي، فإن كان ظن أن هكذا اجتماع الأضداد فقد ظن غلطا وحكم بالخطأ وإنما
          <lb/>اجتماع الأضداد أن تكون الورق نفسها حية ميتة في حال واحدة، والكربة ميتة
          <lb/>حية في حال واحدة فهذا هو اجتماع الأضداد المحال المعروف عند أهل العقل
          <lb/>والعلم.
          <pb n="Vol. 1, p. 74"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ورفع لي الثقة أيضا أن من دلائله على الوصف بالقدرة على جمع
          <lb/>الأضداد، ووجدنا ذلك مقيدا عنه، أن الله تعالى خلق ملكا من الملائكة نصفه
          <lb/>ثلج ونصفه نار، قال: فقال انظروا إلى اجتماع الأضداد وليس هذا بأعظم من
          <lb/>الأول<milestone n="300" unit="words"/>؟ وأين هو من اجتماع الأضداد؟ وكم بين هذا وذاك؟ وذلك أن النصف الذي
          <lb/>هو ثلج ليس بنار والنصف الذي هو نار ليس بثلج وكل واحد منهما غير الآخر.
          <lb/>وإنما اجتماع الأضداد لو كان هذا الملك نارا ثلجا وهذا محال لا يكون.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن تجاسر وزعم ذلك فقد لزمه أن تصدق من حلف بطلاق زوجته أن ذلك الملك
          <lb/>الموصوف بأنه ثلج نار أنه نار. ومن حلف أنه نار ثلج ن ومن حلف أنه لا نار
          <lb/>من فبل أنه ثلج من قبل أنه نار، وهذا بين لاستحالة ظاهر الفساد وبالله
          <lb/>التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن عارض معارض واحتج محتج بالخنثي فقال ليس قد اجتمع فيها خلق الذكر
          <lb/>وخلف الأنثى ليس ذلك اجتماع الأضداد من حيث إنه من خلق الذكر ليس بأنثى ومن
          <lb/>حيث الأنثى ليس بذكر، وإنما حقيقة اجتماع الأضداد أن لو خلق الأنثى ويكون
          <lb/>على هذه الصفة ذكر أنثى وليس الخنثي كذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك: أنه سمى مشكلا أي يحتمل أن يكون ذكرا لا أنثى وأن يكون
          <lb/>أنثى لا ذكرا، ليس أنه ذكر أنثى، ألا تراه جعل له نصف ميراث ذكر ونصف ميراث
          <lb/>أنثى ولو كان ذكرا أنثى لجعل له ميراث ذكر تام وميراث أنثى تام، وهذا منكشف
          <lb/>القناع بين عند الجدل والنزاع، ظاهر السبيل واضح الحجة والدليل، والله
          <lb/>الحمد والمنة وهو المعين وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثاني والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان الحق والاعتقاد
        </p>
        <p>
          <lb/>والدليل على استحالة الوصف بالقدرة على جمع الأضداد<pb n="Vol. 1, p. 75"/>وأما
          <lb/>الدليل على خطأ من وصف الله تعالى بالقدرة على جمع الأضداد فإنه من ثلاثة
          <lb/>أوجه: أحدها ن رد الإجماع، والثاني، بطلان الفرق بين الصدق والكذب،
          <lb/>والثالث، إفضاؤه إلي [57] تعجيز البارئ جلت عظمته، فإن الوصف لله بالقدرة
          <lb/>على كونه دليل على إمكانه وأنه يحتمل كونه إذ لا يخلو المنازع لنا أن يكون
          <lb/>المعتقد أنه ممكن، يحتمل أن يكون، أو محال لا يكون البتة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكلامه يدل على أنه ممكن، وقد وقع الإجماع على أنه محال في العقل وأن
          <lb/>المال في العقل غير ممكن فهذا رد الإجماع<milestone n="300" unit="words"/>والراد للإجماع مخطئ ل شك في ذلك
          <lb/>وهذا وجه.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسالة: ثم إنا لو جاز لنا تسليم هذا لوجه لبطل الفرق بين الصدق والكذب
          <lb/>اللذين هما من الأضداد التي لا تجتمع بالكتاب والسنة والإجماع لا خلف في
          <lb/>ذلك بين الأمة، لأنه إذا أمكن مثلا حياة زيد وموته في حال واحدة ثم سمعنا
          <lb/>متنازعين قد اختلفا في ذلك، أحدهما يقول: أنه رأى زيدا يوم كذا حيا، والآخر
          <lb/>يقول: إنه رآه وعانيه في ذلك الوقت الذي زعم الأول أنه فيه حيا ميتا، فكيف
          <lb/>يجوز أن يحكم لأحدهما بالصدق والآخر بالكذب بل يجب على هذا أن يكونا
          <lb/>صادقين. ثم لو ساغ ذلك لما جاز لنا أن نكذب من زعم أن هذا الشخص الذي يراه
          <lb/>حيا ميتا لا يمكن ذلك لأن الله بزعمهم قادر أن يخلق شخصا حيا فيه روح، ميتا
          <lb/>لا روح فيه، ثم حلف رجل بطلاق زوجته أنه رأى شخصا ما متحركا ساكنا في حال
          <lb/>واحدة، هل كان يمكن القائل بصحة الوصف لله بالقدرة على جمع الأضداد أن يحكم
          <lb/>علبه بطلاق زوجته إذا أخبر بما هو ممكن عنده في قدرة الله تعالى. وتجويز
          <lb/>مثل هذا حماقة عظيمة وجحد لحجة العقل لا يحتاج إلى إطناب وكثرة شرح وإسهاب،
          <lb/>فإن الخوض في الواضحات يزيدها غموضا.
          <pb n="Vol. 1, p. 76"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسالة أنا لو سلمنا هذا الوجه لآل إلى تعجيز القدير وبطلان إرادته، فإن
          <lb/>الإجماع الذي لا منا كرة فيه أن يكون شيء قط إلا بإرادة الله تعالى
          <lb/>والإجماع من أهل الحق إرادة الله صفة من صفات ذاته فإذا ثبت أنها من صفات
          <lb/>ذاته سقط منها التعدد، ووجب أن تكون إرادة ذاتية متعلقة بجميع المحدثات لأن
          <lb/>الذات واحدة، فإذا ثبت ذلك فلا يد إذا جاز أن يقال إن الله قادر على جمع
          <lb/>الأضداد وإن جمع الأضداد ممكن ليس بمحال، أن يكون البارئ سبحانه إذا أراد
          <lb/>فعل ذلك أن يكون مريدا للشيء
        </p>
        <p>
          <lb/>لا مريدا له، فلا بد إلا من تعجيز وبطلان إرادته على مذهبهم الشنيع، فإن
          <lb/>إذا أراد كون الشيء فقد أراد<milestone n="300" unit="words"/>[58] أن لا يكون ضده، فإذا أدار كون ضده فقد
          <lb/>أراد أن لا يكون هو لا يخلو على هذه الصفة أن يكون أو لا يكون، فإن يكن كان
          <lb/>ما لم يرد وإن لم يكن لم تنفذ إرادته.
        </p>
        <p>
          <lb/>بيان ذلك أنا إذا قلنا: إنه قادر على أن يجمع الحركة والسكون في محل
          <lb/>واحد، وأن ذلك ممكن أن يفعله، فلو أراد فعله فلا بد أن يكون مريدا لسكون
          <lb/>الحركة لا مريدا لها لإرادته كون الشيء مربدا لكون السكون لا مريدا له
          <lb/>لإرادته كون الحركة فإنه إذا قال له مثلا اسكن فقد أراد أن يتحرك، وإذا قال
          <lb/>له تحرك، فقد أراد أن لا يسكن فلا بد من بطلان إحدى الإرادتين، وذلك تعجيز
          <lb/>للموصوف بالقدرة على هذه الصفة سبحان الله تعالى عما يصفون!! لأنه متى تحرك
          <lb/>فقد ترك السكون، ومتى سكن فقد ترك الحركة، والله أعلم، وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا قال له تحرك اسكن في اسكن في حال واحدة، فهذا خروج عن الحكمة، لأنه
          <lb/>إذا قال له تحرك اسكن في حال واحدة، فكأنه قال له لا تسكن لا تتحرك في حال
          <lb/>واحد، من حيث إن قوله تحرك، أي تحرك من مكانك الذي أنت شاغل له ولا تلبث فيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقوله له: اسكن في حال حركتك أي البث في مكانك في حال نقلتك منه ولا تبرح
          <lb/>عنه في حال خروجك.
          <pb n="Vol. 1, p. 77"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>على انه إن اتسع عقل لقبول هذا أن يكون متحركا ساكنا، لم ينكر أن يكون لا
          <lb/>متحركا من قبل أنه ساكن ولا ساكنا من قبل أنه متحرك ساكن لا متحرك ولا
          <lb/>ساكن، وما ليس بمتحرك ولا ساكن فليس بشيء إلا الله سبحانه المتعالي عن حلول
          <lb/>الحوادث فيه وطرق الإعراض عليه جل عن كل ما لا يليق به من الصفات وعلا علوا
          <lb/>كبيرا!!
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأن قال هذا المنازع لنا، إن اجتماع الأضداد محال لا يمكن كونه
          <lb/>البتة، قلنا له، فما الفائدة في وصفه بالقدرة على المحال الذي لا يكون. فإن
          <lb/>قال، الفائدة في ذلك البراءة من تعجيزه والإقرار بقدرته<milestone n="300" unit="words"/>على العموم لا على
          <lb/>الخصوص. قلنا، وأي تخصيص في قولنا إنه سؤال محال وأي دليل على تعجيزه ونحن
          <lb/>لا نقول إنه يعجزه ذلك ولا نقول إنه يقدر عليه، وإنما نقول إنه سؤال محال
          <lb/>فاسد متناقض ينفى بعضه بعضا. فإن قال، إذا لم تقولوا، يقدر على ذلك، فقد
          <lb/>عجز تموه ونفيتم قدرته على ذلك، قلنا، فهلا قلتم ذلك لمن قال هل يقدر أن
          <lb/>يخلق مثله، فأنتم تقولون إنه سؤال محال. فإن قيل هذا لا يجوز [59] من قبل
          <lb/>أن الله تعالى لا مثل له، ومتى جاز ذلك وقع التشبيه، قيل له: أما قولك: إن
          <lb/>الله لا مثل له فكذلك الأضداد لا جمع لها ولا اجتماع وهذا بالإجماع، كما أن
          <lb/>ذلك بالكتاب وكلاهما حجة، وقولك في جواز ذلك وقوع التشبيه، فلم يتقدم في
          <lb/>الجواب الاعتلال بذلك وإنما وقع الاعتلال بمخالفة معنى آخر السؤال بمعنى
          <lb/>أوله، وهذه العلة قد دللنا على وجودها في اجتماع الأضداد. ولو وقع الاعتلال
          <lb/>بالتشبيه لبطلت هذه العلة باستحالة السؤال عن القدرة على خلق قديم لا أول
          <lb/>له. فإن قال في ذلك إيجاب الأزل وذلك راجع إلى التشبيه، قلنا، قد وقع
          <lb/>الإجماع أن الله عالم والمخلوق عالم وليس في ذلك تشبيه غير هذا المنازع لنا
          <lb/>لا ينكر أن العلة اختلاف معاني السؤال، ومع إقراره بذلك لزوم ما قلناه وصحة
          <lb/>ما أجبناه به وبرهنا، والله أعلم وأحكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثالث والعشرون<pb n="Vol. 1, p. 78"/>باب المسألة الإباضية وصفة التنازع في
          <lb/>معانيها بالدلائل المضية
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما المسألة الإباضية فهي أن كان من مات على الدين الإباضي متطوع بأنه
          <lb/>من أهل الجنة أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>مقالتنا فقولنا في هذه المسألة إنا لا نشك في ذلك ولا نرتاب فيه، وأن هذا
          <lb/>لازم القطع به وإن لم يقطع به فقد شك في الدين الإباضي انه دين الله تعالى
          <lb/>أم لا؟ فلا يخلو الشاك فيه أن يكون عارفا بمقتضاه ن وما هو من معناه أو غير
          <lb/>عارف به من جهة هذه العبارة. فإن كان عارفا بمعنى الدين الإباضي وأنه هو
          <lb/>الدين الذي<milestone n="300" unit="words"/>نحن دائنون لله به فقد شك في الحق اللازم اتباعه وارتاب في
          <lb/>القطع بالثواب لمن عمل به. والشاك في ثواب العاملين بطاعة الله وعقاب
          <lb/>المخالفين له بعد قيام الحجة عليه هالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وإن كان غير عارف بمعنى ما أردناه وهو دائن لله بأن من مات على ما
          <lb/>هو موافق لنا على تصويبه فهو من أهل الجنة قطعا ... اللهم إلا أن يخطئنا
          <lb/>فيها قلنا على جهل منه بمعناه أو توهم منه فيما أوردناه فلا سلامة له عندنا
          <lb/>من الهلاك وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكذلك إن كان شاكا في القطع لمن مات على ما هو موافق [60] لنا في حقه فلا
          <lb/>مخرج له من الشك، الله أعلم وأحكم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مقالة منازعنا: وأما المنازع لنا فبلغنا أنه هذه المقالة وأي بزعمه أن
          <lb/>هذه شهادة غيب لا يسع القطع بها وإنما يجوز ذلك على معنى الرجاء لمن مات
          <lb/>على الدين الإباضي أو على دين عبد الله بن أباض رحمه الله الظاهر بالجنة
          <lb/>... قالوا ولو جاز هذا لجاز أن يشهد لعبد الله بن أباض وجابر بن زيد ومحمد
          <lb/>بن محبوب وأمثالهم من المسلمين بالجنة قطعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا يدل على جهل المنازع لنا لما أردناه وقلة علمه بمعنى (1) ما قصدناه
          <lb/>فمن لم يفهم المعاني بالكلام لم يعد من ذوى الأحلام ولم يلم فيما أسرع إليه
          <lb/>من الملام والله يهدي من يشاء إلى صراط مستقيم.
          <pb n="Vol. 1, p. 79"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فإن قال لم خطأت المنازع في المسألة الجوهرية من حيث اعتماده على
          <lb/>ألفاظ الكلام، وفي هذه المسألة الإباضية عنفته على تركه مقتضى الكلام قلنا
          <lb/>كلا القصدين منا واحد ذلك أن للمخاطبات مقاصد ومقدمات وإشارات وإرادات. فمن
          <lb/>عدل عن موجباتها وسارع إلى تخطئة محتملها لم يسلم عند أولى الفهم وأن
          <lb/>الواجب أن لا يقطع في محتمل للحق والصواب بأحدهما، ولا بحال غير المحتمل عن
          <lb/>موجبه فمن فعل إحدى هاتين فقد تساوى خطؤه وشاع تعنيفه ولومه، والله أعلم
          <lb/>وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصل
        </p>
        <p>
          <lb/>فأما القول في بيان هذه المسألة فإنه يشتمل ثلاثة فصول: الفصل الأول في
          <lb/>بيان درجات المختلفين من<milestone n="300" unit="words"/>الأهم المكلفين وهو أربع درجات، الفصل الثاني في
          <lb/>بيان قواعد الدين الثلاث، وشرح مراتب المدينين، الفصل الثالث في حل
          <lb/>الإشكالات المعترضة في المسألة وهي ثلاثة إشكالات والله القوى المعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الرابع العشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان درجات أهل الشرك
        </p>
        <p>
          <lb/>فالدرجة الأولى من درجات أهل الكفر الجاحدين بدين الله أصلا المثبتين
          <lb/>لقدم العالم وهم ... الدهرية والزنادقة والثنوية ومن وافقهم على ذلك من
          <lb/>البراهمة الغوية (1) ولأهل هذه الدرجة أقاويل مختلفة متناقضة وحجج عند أهل
          <lb/>الحق داحضة يجمعهم الجحد بالربوبية والرسالة النبوية، ونحن نشهد لمن مات
          <lb/>منهم على ذلك بالنار [61] وسخط الجبار، ولقصدنا إلى غيرهم نضرب صفحا عن ذكر
          <lb/>صنوفهم وتفسيرهم
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: والحجة على هؤلاء في الجحد بالربوبية فيما قدمنا ذكره في المسألة
          <lb/>الجوهرية من الدلالة على حدث الجزء الذي لا يتجزأ وهو الجوهر الذي هو أصل
          <lb/>كل الجسم كفاية ولمعارضاتهم وتعاليلهم رد لأهل التوحيد ن والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: والحجة عليهم في الرسالة النبوية فمن وجهين، عقلي، وسمى.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالعقلي: وجوب التعبد فيما لا يوصل إلى بيانه إلا من رسول الله تعالى
          <lb/>يعبر لعباه أوامر ونواهيه فهنالك يجب القطع بأنه سبحانه حكيم ن فإن الحكيم
          <lb/>لا يبعث رسولا إلا صادقا فهذا.
          <pb n="Vol. 1, p. 80"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما السمعي، ففيما يظهرونه لكافة الخلق من المعجزات الخارقة للعادات
          <lb/>المعجزة للأمم التي بعث فيها الرسل أن يأتوا بمثلها من كتب الله وآياته،
          <lb/>وتصورهم عن معارضتهم بشكلها وكفى بقصور العرب الذين بعث فيهم رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم عن معارضة ما جاء به من كتاب ربه مع فصاحتهم وأنفتهم
          <lb/>وحميتهم في نبوة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم وهذا كاف وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما الدرجة الثانية فهي درجة المقرين ببعض دين الله وهم الجاحدون
          <lb/>بنبوة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم وما جاء به مع إقرارهم بالربوبية
          <lb/>وتصديقهم للرسالة النبوية وهؤلاء اليهود والنصارى، ومن وافقهم على ذلك من
          <lb/>الملحدة الحيارى كالحرمدينية (2) من المجوس القائلين بنبوة زرا دشت ومن كاد
          <lb/>أن يلحق بهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولهذا الدرجة مقالات مختلفة واعتلالات عن الحق منحرفة، يجمعهم جميعا
          <lb/>الجحد بنبوة<milestone n="300" unit="words"/>محمد خاتم النبيين صلى الله عليه وسلم وعلى آله أجمعين. نحن
          <lb/>نشهد لمن مات من هؤلاء على ذلك بالخزي العظيم والعذاب لأعظم القيم، ولا
          <lb/>حاجة بنا في هذا المقام إلى وصف مراتبهم وشرح مذاهبهم فللمسلمين في دحض
          <lb/>أباطيلهم ونقض حججهم وتعاليلهم [62] كتب مصنفة وآثار مؤلفة، فمن شاء تعلمها
          <lb/>فليرق سلمها (3)، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما الاقتصار في الحجة عليهم ففي معجز الكتاب الذي جاء به وهو
          <lb/>القرآن فإنه الدليل القاطع والنور الساطع والسلطان لقاهر، والضياء الباهر
          <lb/>والحجة العظيمة والفضيلة الكريمة والخاصية العميمة التي لا يقدر متنبئ على
          <lb/>الإتيان بمثلها ولا بتمكن متراسل على مقابلتها بسلكها، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الخامس والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان الدرجة والكفر في أهل القبلة
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الدرجة الثالثة من درجات أهل الكفر فهي درجة الخارجين من الحق
          <lb/>بعدولهم عن الصواب وسوء تأويلهم للسنة والكتاب مع إقرارهم بالدين وتصديقهم
          <lb/>بنبوة نبينا محمد خاتم النبيين صلى الله عليه وسلم أجمعين.
          <pb n="Vol. 1, p. 81"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهؤلاء هم فرق أهل القبلة الجاري عليهم حكم الملة وهم اثنان وسبعون فرقة
          <lb/>إلا من كاد منهم أن يلحق بأهل الدرجة الثانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد قال النبي صلى الله عليه وسلم: ((ستفترق أمتي على ثلاث وسبعين فرقة
          <lb/>كلها في النار إلا فرقة واحدة)). قال أصحابنا: ونحن تلك الفرقة، والحق
          <lb/>عندنا غير دارس ولا مجهول، ولأهل هذه الدرجة مقالات معروفة ومذهب موصوفة
          <lb/>يطول بذكرها الكتاب ويتسع باستيعاب شرحها الخطاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونحن نشهد لمن مات من هؤلاء مصرا (1) على خلاف ما دانت به الإباضية
          <lb/>بالخزي والصغار والخلود في النار. ولقلة معرفتنا بتعينهم وصفهم وضعف
          <lb/>معرفتنا ببعض جملتهم سنقتصر على مقتضى أربنا، ونجعل ذكر من حاد منهم عن
          <lb/>مذهبنا في ثلاثة أصناف.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فالصنف الأول في الروافض ... المضاهى بهم في سنة الرسول أهل البيع
          <lb/>بقوله صلى الله عليه وسلم: ((الرافضة نصارى هذه الأمة)) وهم فرق كثيرة ولا
          <lb/>غرض لنا في صف فرقهم وما تباينوا فيه من إفك مختلفهم، وإنما الغرض تخليص
          <lb/>أهل الحق منهم وإبانهم في التدين بالحق عنهم فمتى وضح تكفيرهم فاز بالحق
          <lb/>غيرهم، وتكفير كل<milestone n="300" unit="words"/>فرق الأمة، ولو في مسألة واحدة كاف عن إسباغ القول في شرح
          <lb/>ضلالاتهم ووصف الرد على حججهم ودلالاتهم، وبالله [63] التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فأهل هذه الدرجة إلا من شاء الله منهم مجتمعون على القول بالوصاية
          <lb/>إلى على بن أبي طالب ويدين أكثرهم إلا من شاء الله بالبراءة من الخليفتين
          <lb/>الصالحين أبي بكر وعمر رحمهما الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أوردنا طرفا من الرد عليهم في أمر الوصاية إلى على في الكتاب الذي
          <lb/>كتبناه لأصحابنا الخضارم (2) والله أعلم. وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما الصنف الثاني فهم المرجئة والشكاك المساوون في حكم الآخرة
          <lb/>بين الصالحين والأفاك، ولأهل هذه الدرجة أسماء وألقاب وتنازع في مذاهبهم
          <lb/>وأسباب، وأظنهم يجمعهم الشك في وعيد الله لمن مات مصرا والدينونة بطاعة
          <lb/>الجبابرة أعداء الله.
          <pb n="Vol. 1, p. 82"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد روى عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال ((المرجئة يهود هذه
          <lb/>الأمة)). ولا حاجة لنا إلى ذكرهم بالتعيين والرد على صنوف مذاهبهم بالإيضاح
          <lb/>والتبيين، فغنما قصدنا بهذا الكتاب من يوافق على تخطئتهم على أن في
          <lb/>اجتماعهم على الشك في وعيد الله لمن مات مصرا على معصيته وننفى الخلود في
          <lb/>النار لبعض أعداء الله مع قول الله تعالى: (ما يبدل القول لدى) (3)، وقوله:
          <lb/>(إن الله لا يخلف الميعاد) (4) ن وقوله: (ولا يشفعون إلا لمن ارتضى وهم من
          <lb/>خشيته مشفقون) (5)، والله في إيجاب وعيد الله وأبطال الشفاعة لأعداء الله،
          <lb/>وقوله في تخليد كل عاض: (ومن يعض الله ورسوله ويتعد حدوده يدخله نارا خالدا
          <lb/>فيها وله عذاب مهين) (6) كفاية في عرفان كفرهم وعلم مفارقتهم لأهل الحق
          <lb/>وكرهم، وبالله التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 83"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما الصنف الثالث فهم المعتزلة والقدرية والمجبرة الأخسرية فقد
          <lb/>روى ((أن القدرية مجوس هذه الأمة)) وهم أحزاب متباغضون وأضداد متناقضون فهم
          <lb/>بين قائل، وإن الله لم يخلق أفعال ولم يردها، وأن العباد مفوضة إليهم
          <lb/>الأمور يفعلوا (7) ما شاوا [64] من خير أو شر، وليس لله في أفعالهم مشيئة،
          <lb/>وهؤلاء هم القدرية، على أنهم مفترقون في المعنى وفي القول به، وبين قائل،
          <lb/>إن الله تعالى جبر العباد على الطاعة والمعصية وأنه سبحانه<milestone n="300" unit="words"/>يعذبهم على فعله
          <lb/>بهم لا على أفعالهم، ولم نقصد إلى ذكر الرد عليهم؛ فإن في النفوس من
          <lb/>استبشاع هذين المعنيين ما يغنى عن ذكر الرد عليهم فقول المسلمين أهل الحق
          <lb/>المبين غن الله تعالى خلق فعل الطاعة من المطيع له طاعة حسنة وخلق فعل
          <lb/>المعصية من فاعلها معصية قبيحة بعمل العبد ما سبق في علم الله أن سيخلقه
          <lb/>طاعة حسنة مثابا عليها فاعلها فأطاع وعمل ما سبق في عمله سبحانه أن سيخلفه
          <lb/>من فعله معصية قبيحة مذمومة معاقبا عليها فاعلها فعصى، وإنما عذب العبد على
          <lb/>فعله المعصية التي خلقها الله وشاءها وأرادها معصية من كبسه لا على خلقه
          <lb/>كسب عبده معصيته وإرادته، وهذا فرق بين فعل الله وفعل العبد ن بالله
          <lb/>التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد برأ المسلمون من هذا الصنف وفارقوهم عليه، ونحن موافقو المسلمين على
          <lb/>براءتهم منهم، ونشهد لكل من مات منهم على ذلك المذهب بالنار التي أعدها
          <lb/>الله عقابا للكفار لا شك عندنا في ذلك ولا ريب، وبالله التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 84"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وأما الصنف الرابع فهم الخوارج المارقة المعروفون بالأزارقة
          <lb/>وجماعة صنوفهم المنتحلين للهجرة وتشريك من خالفهم من أهل القبلة،
          <lb/>واستحلالهم الاستعراض للناس بالسيف وسبى ذراريهم وغنيمة أموالهم، وهم أحزاب
          <lb/>وفرق كثيرة، تجمعهم البراءة والمفارقة للعلم في الدين، والإمام للمهتدين،
          <lb/>والحجة للمسلمين عبد الله بن أباض رحمه الله، على خلافه لهم فيما دانوا من
          <lb/>الخطأ والضلال ونحن نشهد لكل من مات على دين هؤلاء بالنار المعدة الفجار،
          <lb/>ولا حاجة لنا إلى الرد عليهم فيما ذهبوا إليه، وفارقهم المسلمون عليه،
          <lb/>لقصدنا إلى غير ذلك وغرضنا في غير أولئك وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصل
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا جملة فرق أهل الضلال والكفر التي ظهرت قبل عبد الله بن أباض رحمه
          <lb/>الله [65] وقد لحق بهؤلاء في الضلال والكفر قوم ادعوا مذهب الإباضية،
          <lb/>وتسموا باسم النحلة المرضية، حدثوا بعد عبد الله بن أباض رحمه الله (8) وهم
          <lb/>فرق معروفة ولهم مقالات موصوفة تجمعهم التخطئة لمحبوب ابن الرحيل رحمه
          <lb/>الله. قال الله تعالى: ((فماذا بعد الحق إلا الضلال فأنى تصرفون)) (9).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السادس<milestone n="300" unit="words"/>والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان الدرجة العليا وبيان أهل الحق
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما الدرجة العليا فهي درجة أهل الحق والصواب المتمسكين بالسنة والكتاب
          <lb/>وهو الأخيار الأباضيون والأفاضل المرضيون المفارقون لأهل الجحود والشرك،
          <lb/>الخالعون لأهل الضلال والإفك، المتبرئون من أهل الإرجاء والشك، والمتمسكون
          <lb/>بحقائق الدين السالكون سبيل المهتدين، فهم الدين حكموا بالحق فعدلوا ومضوا
          <lb/>على سنة الرسول فما بدلوا، أهل الشراء والتحكيم، والقول الأعدل المستقيم ن
          <lb/>فهم أهل الولاية والرضوان ن والروح والرحمة والغفران، أولئك مع الذين أنعم
          <lb/>الله عليهم من النبيين والصديقين والشهداء والصالحين وحسن أولئك رفيقا.
        </p>
        <p>
          <lb/>فصل<pb n="Vol. 1, p. 85"/>فهذه الدرجات الأربع بصنوفها لا انفكاك لكل متعبد من
          <lb/>أحد، لعله درجات موصوفها، قد أجملناها في تصنيف المقال، واكتفينا فيها به
          <lb/>عن شرح ونقض الاعتلال إذ المنازع لنا يعترف بها وأن أشكلت عليه دقائق كل
          <lb/>درجة وسببها، فلنأخذ الآن في الفصل المقصور على إثبات الدين وما تعبد به رب
          <lb/>العالمين القادر على شيء القوى المعين.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفصل الثاني
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السابع والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان قواعد الدين ومعانيه
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما هذا الفصل المقصور على بيان الدين والمتدينين به فإنه يحتوى على
          <lb/>ثلاث قواعد:
        </p>
        <p>
          <lb/>القاعدة الأولى أربع مسائل:
        </p>
        <p>
          <lb/>الأولى: في أن الله تعالى دينا تعبد به المكلفين من عباده على السن
          <lb/>أنبيائه [66] عليهم السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك قول الله تعالى (إن الله اصطفى لكم الدين فلا تموتن إلا
          <lb/>وأنتم مسلمون) (1)، وقوله سبحانه: (ألا لله الدين الخالص) (2)، وقوله جل
          <lb/>ذكره: (وما أمروا إلا ليعبدوا الله مخلصين له الدين حنفاء) (3)، وقوله عز
          <lb/>وجل: (هو الذي أرسل رسوله بالهدى ودين الحق ليظهره على الدين كله ولو كره
          <lb/>المشركون) (4)، وغير ذلك من الآيات الدالة على ما ذكرناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>المسألة الثانية: أن معنى دين الله الذي تعبد به، طاعته سبحانه فيما أمر
          <lb/>به ونهى، والدليل على ذلك قول الله سبحانه: (إن الدين عند الله الإسلام)
          <lb/>(5) والإسلام في اللغة الاستسلام والانقياد وهو الحقيقة الطاعة لقول الله
          <lb/>تعالى (وأنيبوا إلى ربكم وأسلموا له) (6) أي انقادوا له بالطاعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن كان اسم ((الدين)) في اللغة يشتمل على غير معنى الطاعة نفسها<milestone n="300" unit="words"/>،
          <lb/>كالجزاء والحساب والعادة والذات، ففي قولنا الذي تعبد به احتراز من جميع
          <lb/>ذلك، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا جاهد المسألة أو شاك فيها إلا داخل أهل الدرجة الأولى التي وصفناها
          <lb/>بجحد الدين أصلا من .... والدهرية والزنادقة والثنوية، والله أعلم وبه
          <lb/>التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 86"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المسألة الثالثة: في أن الدين الذي تعبد الله به عباده لا تخلو أرض الله
          <lb/>من قائم به مطيع فيه لربه داع للمكلفين إلى موجبة فهو الحجة فيه على جميع
          <lb/>مخالفيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك قول الله تعالى عز من قائل: (يأيها الذين آمنوا أطيعوا
          <lb/>الله وأطيعوا الرسول وأولى الأمر منكم) (7). فلم يخاطب الله سبحانه بطاعته
          <lb/>أولى الأمر إلا مع عدم الرسول ووجود أولى الأمر. وقال أيضا: (يأيها الذين
          <lb/>آمنوا اتقوا الله وكونوا مع الصادقين) (8)، فلم يخاطب سبحانه بالكون مع
          <lb/>الصادقين إلا وهم موجود دون مع وجود الخطاب. ومن هاهنا أوجب المسلمون على
          <lb/>ناس وجد أهل عصره مختلفين متضادين يخطئ بعضهم بعصا أن يبحث عن أهل الحق
          <lb/>ليكون معهم ومنهم فيكون متبعا لحجة الله عارفا بها مصدقا لها لأن أهل العصر
          <lb/>لا بد أن يكونوا مختلفين.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك قول الله تعالى: (ولا يزالون مختلفين. إلا من رحم ربك)
          <lb/>(9)، وهذا الاختلاف ينبغي أن يكون اختلاف تضاد، واختلاف التضاد بيناه في
          <lb/>كتاب ((الاهتداء)) (10). والمتضادون متى كان بعضهم مبطلا كان الآخرون
          <lb/>محقين، قال الله تعالى: (فماذا بعد الحق إلا الضلال فأنى تصرفون) (11) [67]
          <lb/>فلا يكون شيء ما حقا بالدين وهذا محال. وهو اجتماع الأضداد وقد ذكرنا وجه
          <lb/>استحالته فيما مضى من الكتاب، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>المسألة الرابعة: في أن القائمين بدين الله تعالى العاملين به الداعين له
          <lb/>من هؤلاء المتضادين مستوجبون لرضا الله ورحمته وثوابه وكرامته، وهى الجنة قطعا.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك قول الله تعالى: (ومن يطع الله ورسوله يدخله جنات يجرى من
          <lb/>تحتها الأنهار خالدين فيها وذلك الفوز العظيم) (12).
        </p>
        <p>
          <lb/>وأنهم مستحقون لجميع الأسماء الحسنة المسمى بها بما اشتقت منه دين الله
          <lb/>كالمؤمنين والصالحين والمتقين وما أشبه ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكل مطيع الله تعالى فهو مستحق في الحقيقة لجميع<milestone n="300" unit="words"/>تلك الأسماء وما أشبهها
          <lb/>من دين الله مستحق لجنة الله وهو من أهلها.
          <pb n="Vol. 1, p. 87"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولا يكون العبد مطيعا الله تعالى إلا بالقيام بجميع دينه الذي قلنا إنه
          <lb/>طاعته فيما أمر ونهى فهو من أهل الجنة. والله أعلم وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وان المخالفين لدين الله تعالى العاملين بمعصيته مستحقون لسخط
          <lb/>الله وعقوبته وهي النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك قول الله تعالى: (ومن يعص الله ورسول ويتعد حدوده يدخله
          <lb/>نارا خالدا فيها وله عذاب مهين) (13) وفي هذا الآية دليل على تخليد كل عاص
          <lb/>الله تعالى والمدعى للتخصيص عليه إقامة الدليل.
        </p>
        <p>
          <lb/>وانهم مستحقون لجميع الأسماء القبيحة المسمى بها معصية الله كالمجرمين
          <lb/>والكافرين والفاسقين والفاجرين وما أشبه ذلك، ما سوى الشرك والنفاق فلا
          <lb/>يجوز جمعهما في تسمية عاص البتة. فإن ((الشرك)) اسم تفرد به أهل الدرجتين
          <lb/>الأوليين من درجات أهل الكفر، و ((النفاق)) اسم تفرد به أهل الدرجة الثالثة
          <lb/>بصنوفهم ومن الحق بهم في موجبه من المنهكين لما يدينون بتحريمه، وقد كنا
          <lb/>بينا الأدلة على أحكام هذه المعاني في الكتاب الذي كنا أخذنا في إنشائه
          <lb/>لأصحابنا الخضارم ولا حاجة بنا هاهنا إلى إعادة ذلك إذ لا منازع لنا الآن
          <lb/>في ذلك وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>فغن معصية الله يقع عليها اسم الكفر والفسق والفجور والإجرام وما أشبه
          <lb/>ذلك، وقد بينا ذلك في الكتاب الذي ذكرناه [68] فكل من عصى الله ولم يتب من
          <lb/>معصيته ومات مصرا على خطيئته فهو من أهل النار خلافا للمرجئة والشكاك
          <lb/>الزاعمين بأن أهل الكبائر يدخلون الجنة بالشفاعة، وأن القاتل والمقتول ظلما
          <lb/>في الجنة.
          <pb n="Vol. 1, p. 88"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الدليل على ذلك قول الله تعالى: (وقد خاب من حمل ظلما) (14) أي من مات
          <lb/>مصرا إلا من تاب من ظلمه توبة صحيحة. فمحال أن يكون حاملا للظلم وقد قال
          <lb/>الله تعالى: (والذي إذا أنفقوا لم يسرفوا ولم يقتروا وكان بين ذلك قواما *
          <lb/>والذين لا يدعون مع الله إلها آخر ولا يقتلون النفس التي حرم الله إلا
          <lb/>بالحق ولا يزنون ومن يفعل ذلك يلق أثاما) (15) إلى قوله: (إلا من تاب وآمن
          <lb/>وعمل<milestone n="300" unit="words"/>عملا صالحا فأولئك يبدل الله سيئاتهم حسنات وكان الله غفورا رحميا)
          <lb/>(16) ومن يبدل الله سيئاته حسنات فمحال أن يكون حاملا للظلم. وقال: (إلا
          <lb/>الذين تابوا وأصلحوا واعتصموا بالله وأخلصوا دينهم الله فأولئك مع المؤمنين
          <lb/>وسوف يؤب الله المؤمنين أجرا عظيما) (17)، وفي هذه الآيات الدالة على ذلك
          <lb/>كثير، والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثامن والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب القاعدة الثانية وبيان حكم دين رسول الله
        </p>
        <p>
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما القاعدة الثانية فهي في الدين الذي كان عليه نبينا محمد صلى الله
          <lb/>عليه وسلم قائما. وداعيا إليه، وعاملا به، حتى مات، هو دين الله تعالى الذي
          <lb/>ذكرناه في القاعدة الأولى بعينه حقيقة لا شك عندنا في ذلك وأن قولنا، كل من
          <lb/>مات على دين رسول الله صلى الله عليه وسلم من أمته فهو من أهل الحنة مستحق
          <lb/>لجميع تلك الأسماء التي ذكرناها، من مات على غير دينه أمته فهو من أهل
          <lb/>النار مستحق لجميع تلك الأسماء القبيحة التي ذكرناها، غير المشتقة من
          <lb/>الأفعال كالزاني والسارق والمرابي وما أشبه ذلك، فلا يسمى بهذه الأسماء إلا
          <lb/>فاعلوها.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقولنا من مات على غير دين الله أو على غير طاعة الله فهو من أهل النار
          <lb/>لا فرق في ذلك إذ دين محمد صلى الله عليه وسلم هو دين الله بغينه حقيقة.
          <pb n="Vol. 1, p. 89"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلى جحد هذه القاعدة استحق أهل الدرجة الثانية التي ذكرناها في صدر هذا
          <lb/>الكتاب من اليهود والنصارى، ومن وافقهم على ذلك اسم الشرك. كان بأهل الدرجة
          <lb/>الأولى أليق والجحدهم بجميع دين الله [69] أصلا الحق، فهم معنا مشركون
          <lb/>جاحدون في أحكام الآخرة من أهل النار خالدون، أعاذنا الله وجميع المسلمين
          <lb/>من كل فتنة، ونجانا من كل ضلالة ومحنة، وبه التوفيق إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب التاسع والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب القاعدة الثالثة في حكم من مات على ما دان به المسلمون
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما القاعدة الثالثة فإنها تحتوى على ثلاث رتب:
        </p>
        <p>
          <lb/>الرتبة الأولى: في أن الدين الذي كان عليه أبو بكر وعمر رحمهما الله في
          <lb/>حكم الظاهر هو دين رسول الله - صلى الله عليه<milestone n="300" unit="words"/>وسلم - بغينه، وهو دين الله
          <lb/>الذي ذكرناه بنفسه فإن قولنا من مات على دين أبي بكر وعمر - رحمهما الله -
          <lb/>الذي ماتا عليه في حكم الظاهر من أمه محمد، فهو من أهل الجنة قطعا، مستق
          <lb/>لتلك الأسماء الحسنة التي ذكرناها، وفي القاعدة الأولى شرحناها، ومن مات
          <lb/>على خلاف دين أبي بكر وعمر من أمة محمد صلى الله عليه وسلم، فهو من أهل
          <lb/>النار قطعا. مستحق لتلك الأسماء القبيحة التي ذكرناها أيضا، بمنزل قولنا من
          <lb/>مات على دين رسول الله- صلى الله عليه وسلم- فهو من أهل الجنة قطعا، ومن
          <lb/>مات على غيره فهو من أهل النار قطعا. إذ الدين الذي كان عليه أبو بكر وعمر
          <lb/>في حكم الظاهر هو دين رسول الله- صلى الله عليه وسلم- وهو دين الله حقيقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وعلى جحد هذه القاعدة فارق المسلمون الروافض وخالفوهم وشهدوا عليهم
          <lb/>بالكفر، كفر نفاق لا كفر شرك، إذ هم مخطئون في التأويل لا التنزيل، ونحن من
          <lb/>جميع أولئك براء وبالله التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 90"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: غير أن هاهنا شبهة واحدة وهى ربما سبق إلى الضعيف بون ما بين
          <lb/>القطع على من مات دين رسول الله- صلى الله عليه وسلم- وبين القطع على من
          <lb/>مات على غير دين أبي بكر وعمر رضى الله عنهما. فتقول: هناك نص من الكتاب
          <lb/>بقول الله تعالى: (من يطع الرسول فقد أطاع الله) (1) ولا نص على بين أبي
          <lb/>بكر عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>الجواب: إن النص يقابله النص، بقوله: (ويتبع غير سبيل المؤمنين نوله ما
          <lb/>تولى ونصله جهنم وساءت مصيرا) (2) وقوله: (أطيعوا الله أطيعوا الرسول وأولى
          <lb/>الأمر منكم) (3)، فقد أمر بطاعة أولى الأمر، كما أمر بطاعة الرسول صلى الله
          <lb/>عليه وسلم وفد قيل ((العلماء ورثة الأنبياء)).
        </p>
        <p>
          <lb/>وأما التعيين [70] على أبى بكر وعمر فقد صح من الشهرة التي أجيزت بإجماع
          <lb/>الأمة من المهاجرين والأنصار على تقديمهما، ووجوب طاعتهما، وكفى به حجة
          <lb/>بالإضافة إلى قول رسول الله صلى الله عليه وسلم لا شك فيه حيث يقول: ((أمتي
          <lb/>لا تجتمع على خطأ)) أو قال (0على ضلال)) فإذن<milestone n="300" unit="words"/>يحب أنها لا يجتمع إلا على
          <lb/>الحق والهدى والصواب متبع لحجة الله تعالى وحجة رسوله- صلى الله عليه وسلم-
          <lb/>وهو من أهل الجنة إن مات على ذلك وموقع ما أصحته الشهرة موقع ما أخبر به
          <lb/>الكتاب والسنة للإجماع على ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وزيادة الإيضاح في ذلك أن يقال للمنازع، أخبرنا عن الدين الذي صح
          <lb/>عندك أن أبا بكر وعمر كانا عليه في حكم الظاهر هو دين الله تعالى الذي تعبد
          <lb/>به أم خلافه.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال الخلافة فقد وافق الروافض ولزمه البراءة منهم إذ زعموا أنهم على
          <lb/>دين الله وكفاهم ذلك سقوطا عند أهل العدل من المسلمين. وإن قال إنه دين
          <lb/>الله، فلنا: أفليس من مات على دين الله فهو من أهل الجنة، وإن قال لا، كفر
          <lb/>بدين الله.
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: فإذا كان دين أبي بكر وعمر رحمهما الله الذي صح معنا ومعك أنهما
          <lb/>كانا في حكم الظاهر عليه، هو دين الله، وقد صح أن من مات على دين الله فهو
          <lb/>من أهل الجنة، فما المانع من القطع بالشهادة لمن مات على دين أبي بكر وعمر
          <lb/>لأجل اسم أبي بكر وعمر أم لغير ذلك فلا يجد بدا من ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسنزيد هذه المسألة بيانا فيما بعد إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فإن قال قائل: أفتشهدون لأبي بكر وعمر بالجنة قطعا، قلنا: حاش لله
          <lb/>أن نشهد بالغيب وندخل في الشك والريب، وإنما نتولاهما بحكم الظاهر ونشهد
          <lb/>بالحقيقة أنها إن كانا قد ماتا في سرير نهما على الدين الذي كانا في حكم
          <lb/>الظاهر عليه، فهما من أهل الجنة، ونحن نرجو لهما ذلك إن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال، فكيف شهدتم لمن مات على دينهما بالجنة ولم تشهدوا لهما هما
          <lb/>بالجنة؟!
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب يأتي في بيان الإشكال الثالث من هذا الكتاب، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب الرتبة الثانية: في حكم من مات على ما دان به أهل النهروان
        </p>
        <p>
          <lb/>رحمهم الله تعالى
        </p>
        <p>
          <lb/>[71] وهو أن الدين الذي مضى أهل النهروان (1) رحمهم الله، فهم: المحكمة
          <lb/>(2)، والشراة (3)، في حكم الظاهر هو دين أبي بكر<milestone n="300" unit="words"/>وعمر ماتا عليه في حكم
          <lb/>الظاهر بعينه، وهو دين رسول الله صلى الله عليه وسلم، الذي مات عليه سرا
          <lb/>وجهرا، وهو دين الله تعالى الذي ذكرناه حقيقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قولنا من مات على دين المحكمة والشراة فهو من أهل الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن مات على خلافة من أمة محمد صلى الله عليه وسلم، فهو من أهل النار، هو
          <lb/>بمنزلة قولنا من مات على دين أبي بكر وعمر وعلى دين رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم، أو على دين الله فهو من أهل الجنة سواء لا فرق في ذلك ولا شك في
          <lb/>دين أولئك ولا شبهة هاهنا إلا الشبهة التي ذكرناه في رتبة أبي بكر وعمر
          <lb/>رحمهما الله.
          <pb n="Vol. 1, p. 92"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والجواب عنهما كذلك، إذ الإجماع قاطع أن حجة الله قائمة ممن بها لا يخلو
          <lb/>أرض الله منها حجة على من خالفها. فالمتبع لها من أهل الجنة والمخالف لها
          <lb/>من أهل النار، فلا يخلو أن يخلو أن يكون أهل الحق المتمسكون به القائمون
          <lb/>بحجة الله هم أهل النهروان، ومن برئ منهم وخالفهم وحاربهم على دين الله،
          <lb/>فإن كانوا هم أهل الحق وجب الذي قلناه، وثبت الذي أصلناه، وإن كان أهل الحق
          <lb/>الذين خالفوهم فيما كانوا جميعا عليه محقين فيجب على هذا البراءة والشهادة
          <lb/>وبالنار لمن مات على سبيلهم ودينهم، حاش لهم من ذلك!! فهذا ظاهر البطلان من
          <lb/>حيث إنهم هم الذين ثبتوا على ما كانوا هم ومخالفوهم فيه محقين، وإن
          <lb/>مخالفيهم هم الذين خالفوا الذين الذي كانوا مجاهدين عليه بحكم الله تعالى،
          <lb/>حيث يقول: (فقاتلوا التي تبغي حتى تفيء إلى أمر الله) (4) إلى حكم الله، لا
          <lb/>إلى حكم الرجال الفسقة الجهال. ولا منازع في هذا الذي قلنا إلا الحشوية (5)
          <lb/>والشكاك، ونخن وجميع المسلمين منهم نخلفهم ونشهد لمن مات منهم على ذلك
          <lb/>بالنار وغضب الجبار.
        </p>
        <p>
          <lb/>فنعوذ بالله بالشك في أهل الضلال أو الارتياب في شيء من ديننا في حال من
          <lb/>حال، وبالله التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الحادي والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب المرتبة الثالثة: في من مات على الدين الإباضي
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو أن الدين<milestone n="300" unit="words"/>الذي ظهر إلينا وصح لدينا أن عبد الله بن أباض رحمه الله
          <lb/>كان عليه حتى مات في حكم الظاهر، وهو حكم المحكمة والشراة، وهم أهل النهر
          <lb/>(1)، ومن كان على سبيلهم وهو دين أبي بكر وعمر رحمهما الله، ومن كان على
          <lb/>سبيلهما وهو دين رسول الله صلى [72] الله عليه وسلم، الذي ذكرناه، وأن
          <lb/>قولنا من مات على دين عبد الله بن أباض رحمه الله، فهو من أهل الجنة، ومن
          <lb/>مات على خلافه فهو من أهل النار، بمنزلة قولنا من مات على أبي بكر وعمر أو
          <lb/>على دين رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولا فرق في ذلك.
          <pb n="Vol. 1, p. 93"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذه المرتبة هي التي عورضنا فيها بالنزاع والتعنيف، وفوقت في حكمنا
          <lb/>بالحق فيها سهام الوهن والتضعيف، ونحن (2) نعوذ بالله أن نعبده على الشك
          <lb/>فيما دناه أو ندين له على خوف عقوبتنا فيما أمرنا به فاعتقدناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>نسبحان الله العظيم كيف ينساغ لمن قال إني أدين الله تعالى بالدين الذي
          <lb/>كان عليه عبد الله بن أباض، فإذا قيل له هو عندك دين الله تعالى الذي تعبد
          <lb/>به عباده، قال نعم حتى إذا حتى إذا قيل له أفمن مات عليه دخل الجنة غذ هو
          <lb/>الحق لا غيره، ومن مات على خلافة دخل النار، غذ هو باطل ضد الحق قال أرجو ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>فما لمن اعتصم بهذا ركن يستند إليه إلا الشك في نفسه والارتياب في دينه.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال له أيها الراجي لمن مات على دين الإباضي الجنة؟ أعندك عليه
          <lb/>خوف أم لا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال: لا، قيل له، فما المانع عليه بذلك؟ فلا يجد عن ذلك بدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأن قال: نعم، قيل له: فخوفك عليه أن يعذب أم غير ذلك؟ فلا يمكنه إلا ذلك
          <lb/>إذ ليس إلا الجنة أو النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>فإذا قال ذلك، قيل له: أخوفك عليه أن يعذب على كونه على هذا الدين أم لا؟
          <lb/>فإن قال بلى، قيل له: فتخاف إذا أن يعذب عليه إذ هو حق أم تخاف أن يكون
          <lb/>باطلا؟ فإن قال: هو حق، وهذا رد<milestone n="300" unit="words"/>على الله حيث يقول (من يطع الله ورسوله
          <lb/>يدخله جنات تجرى من تحتها الأنهار (3) خالدين فيها وذلك الفوز العظيم) (4)
          <lb/>وهذا راجع إلى التكذيب وحاش الله يعذب على فعل الحق.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن فال: أخاف أن يكون غير حق، فهذا هو الشك فيما فإن دان به، قال الله
          <lb/>تعالى: (ومن الناس من يعبد الله على حرف) (5) أي على شك فإن أصابه خير
          <lb/>اطمأن به، وإن أصابته فتنه انقلب على وجهه خسر الدنيا والآخرة ذلك هو
          <lb/>الخسران المبين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإن قال: أخاف أن يكون مات مصرا على شيء من معاصي الله تعالى بقول أو فعل
          <lb/>أو نية!!
          <pb n="Vol. 1, p. 94"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل له: هذا خلاف ما قلناه فإن من مات على شيء من هذا فخارج من الصفة
          <lb/>التي وفتا وليس بميت على الدين الإباضي ونحن إنما قلنا من مات على الدين
          <lb/>الإباضي ولا يمون على الدين الإباضي (6) إلا ولى الله تعالى مخلصا الله
          <lb/>قوله [73] وفعله ونيته، ومن هذا صفته فلا شك أنه من أهل الجنة، ومن لم يمت
          <lb/>على هذه الصفة فقد مات على ضدها ومن مات على ضدها فهو لا شك عندنا أنه من
          <lb/>أهل النار، والله أعلم بالحق التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الفصل الثالث
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثاني والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>باب بيان حل الإشكال المعترض
        </p>
        <p>
          <lb/>وإما الإشكال المعترض في هذا المسألة وهى ثلاثة أشكال:
        </p>
        <p>
          <lb/>الإشكال الأول: وهو ربما يكون إنما قصر بالمنازع لنا هذه مستحقا له ويلزم
          <lb/>الحكم له به. أرأيتم لو سمى نفسه مطيعا الله وهو عامل بمعصيته، أهو مطيع
          <lb/>الله؟ وكذلك أن يسمى سعيدا وبرا وصالحا. وقد وقع الإجماع من الكتاب والسنة
          <lb/>والإجماع أن كل مطيع الله أو كل تقي أو مؤمن أو صالح، فهو من أهل الجنة،
          <lb/>وهل يدخل في هذا الحكم المتسمون بذلك وهذا ظاهر الفساد وكفى في ذلك أن
          <lb/>الحشوية قد اتسموا بالسنة والجماعة، وشهر هذا الاسم فيهم حتى كاد أن يطبق
          <lb/>عليهم (1).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد قال المسلمون إنهم كذبوا في ذلك وليسوا بأهل السنة والجماعة بل هم
          <lb/>أهم البدعة والفرقة والله أعلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>فلو كان المتسمى بالاسم يكون مستوجبا لحكمه<milestone n="300" unit="words"/>لكنا مخطئين في قولنا، من مات
          <lb/>على السنة والجماعة فهو من أهل الجنة من قبل تخطئتنا لهؤلاء المتسمين بهذا الاسم.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فإن قال يقع عليهم على المجاز، قلنا: فمن يستحقه على حقيقة
          <lb/>المراد؟ فإن قال: لا يستحقه أحد، قلنا: فهل تجدون اسم ما لا يقع على شيء
          <lb/>حقيقة فلا يجدون ذلك أبدا، إذ الأسماء ما جعلها الله تعالى إلا أسماء
          <lb/>بأشياء.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأن قال: يقع على أهل الحق حقيقة وعلى خلافهم من الداعين له مجازا.
          <pb n="Vol. 1, p. 95"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: فإذا المخالفون عندكم حقيقة لا يقع عليهم اسم الدين الإباضي وإنما
          <lb/>يقع على أهل الحق. فإن قال نعم، قلنا: فهذا الذي أردناه ودعونا إلى الحكم
          <lb/>به وقصدناه فارجعوا إلى الحق، وقولوا إنه من مات على الدين الإباضي فهو من
          <lb/>أهل الجنة قطعا، فإن المجاز لا ينتفض الحقائق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: والذي عندنا أن هذا الفرق التي حدثت بعد عبد الله بن أباض ليسوا
          <lb/>أباضيين ولا أهلا للدين الإباضي فإن كل من خالف الحق بدين أو رأى أو قول أو
          <lb/>فعل حتى مات على ذلك فقد مات غير الدين الإباضي [74] في الحقيقة، والله
          <lb/>أعلم وبه التوفيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>الأشكال الثاني: وهو ربما أن يكون هذا المنازع لنا إنما جبن عن القطع
          <lb/>بذلك خوفا أن يكون حكما بالغيب، فيقول: هذا قطع في أحكام الآخرة، وليس لنا
          <lb/>تعاطى ذلك فنشهد بالغيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب إن كشف هذا الإشكال هذا واضح بملاحظة (2) شيئين:
        </p>
        <p>
          <lb/>أحدهما، تعرف وجهي ولاية الحقيقة اللذين أحدهما بالصفة كولايتنا للصالحين
          <lb/>والمؤمنين والمتقين بالحقيقة التي مرجعها إلى الشهادة بالجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والآخر، المسألة عن القطع في ذلك اشتمال اسم الإباضي على كل مدع له من
          <lb/>الفرق المتشعبة فيه، فيقول، تم فرق شتى كل فرق تدعيه دون غبرها فهاهنا
          <lb/>إشكال ولا يجب القطع بلفظ مشكل.
          <pb n="Vol. 1, p. 96"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فالجواب، إن دفع هذا الإشكال جلى عند من تأمل السبب المولد له فاقتصر على
          <lb/>حقيقته فإنه متى فعل ذلك اندفع عن الإشكال من هذا الوجه. وتقربيه أن نقول
          <lb/>سبب هذا الإشكال الغفول (3) عن الفضل بين من يستحق معنى هذا الاسم حقيقة<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>وبين من يدعيه، فإنه متى تأمل هذا السبب تحقق أن المستحق لهذا الاسم حقيقة
          <lb/>هم طائفة أهل الحق المتمسكين به من بين لفرق فقط. لأن المعروف عند الأمة أن
          <lb/>المراد بالإباضي كل من كان على ما كان عليه عبد الله بن أباض رحمه الله من
          <lb/>الدين، إذ قد بينا درجات المختلفين من الأمم المكلفين الأربع التي درجة أهل
          <lb/>الحق العليا منهم واحدة، وهم اليوم عندنا المتمسكون بدين عبد الله بن أباض
          <lb/>الذي قلنا إنه دين الله، وإنما يقتصر على هذا السبيل عند من وافقنا على حق
          <lb/>الدين الذي كان عليه عبد الله بن أباض. الذي عندنا هذا المنازع لنا أنه
          <lb/>موافق في ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ويقال له من أين أنكرت أن لا تجوز الشهادة قطعا لمن مات على الدين
          <lb/>الإباضي بالجنة؟ فإن قال، لاشتراك الفرق المتشعبة في ادعائه كالطريفية (4)
          <lb/>والشعبية (5) والهارونية، والصفرية، وما أشبهم. قلنا فجميع هذه الفرق هم
          <lb/>عليه أم لا؟ فإن قال: نعم، قلنا: وهم مع ذلك متضادون يبرأ بعضهم من بعض.
          <lb/>فإن قال لا، أنكروا المعقول المعروف، وإن قالوا نعم، قلنا هذا محال أن يكون
          <lb/>للضدين معنى الاسم الواحد وهذا [75] مكابرة العقل. وإن قال: ليس الجميع
          <lb/>عليه قلنا: أفليس إنما عليه طائفة الحق خاصة دون غيرهم؟ فإن قال نهم قلنا
          <lb/>فقد خرج من سواهم عنه أم لا؟ فإن قال بلى، قلنا: فخرجوا في الاسم في الاسم
          <lb/>عندكم والمعنى أم في المعنى دون الاسم؟ فإن قال: في المعنى دون الاسم،
          <lb/>قلنا، فهم مستحقون هذا الاسم عندكم؟ فإن قال نعم، قلنا، بم استحقوه وهم
          <lb/>عندكم على خلافه؟ فإن قال، بتسميهم به، قلنا فكل متسم باسم يكون، فقد حكمتم
          <lb/>لهم قطعا بالدين الذي من مات عليه دخل الجنة لإضافتكم إياه إليهم.
          <pb n="Vol. 1, p. 97"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>قلنا: إنما قلنا دينهم الذي ظهر إلينا عنهم وصح معنا أنهم كانوا في حكم
          <lb/>الظاهر عليه فليس من ظهر له عمل صالح حكم له بالجنة، بل إن من مات في
          <lb/>السريرة عليه ولم يخالف الحق فيه بقول أو عمل. فإن<milestone n="300" unit="words"/>من دان بشيء من الضلال
          <lb/>في سر أو علانية، فهو على غير دين الله، ولو كانت أعماله كلها موافقة للحق
          <lb/>إلا ذلك فقد مات على غير دين الحق، وكذلك من دان بالحق ولم يخالف في تدينه
          <lb/>شيئا منه غير أن شيئا من أعماله مخالفا للحق ومات على ذلك فقد مات على غير
          <lb/>دين الحق.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: ونحن نقول إن هؤلاء الذين قلنا إن من مات على دينهم الظاهر إلينا
          <lb/>عنهم فهو من أهل الجنة، إن كانت سرائرهم التي ماتوا عليها موافقة لظواهرهم
          <lb/>التي صحت عندنا فهم من أهل الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: وقد قال محمد بن روح بن عربي في سيرة تنسب إليه، ولا تحل لنا
          <lb/>الشهادة بالغيب ولكن نشهد الله شهادة لا يخالجنا فيها شك أن عبد الله ابن
          <lb/>يحيى رحمه الله إن كانت سريرته موافقة لعلانيته ومات على ما علمنا منه فإنا
          <lb/>نشهد بلا شك يخالجنا في شهادتنا بأنه على هذه الشريطة من أهل الجنة، وكذلك
          <lb/>إن مات قطري بن الفجاءة (6) على توبة عما ظهر منه في الدار فإنا نشهد على
          <lb/>هذه الشريطة أنه من أهل النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال في سيرة له أخرى بعد نسبه أئمة المسلمين وولايتهم، هذا ديننا الذي
          <lb/>ندين به لربنا لا شك فيه ولا ريب ونشهد على من خالفنا في شيء منه بالنار
          <lb/>إلا من تاب عنا خالفنا في ذلك. انفضي.
          <pb n="Vol. 1, p. 98"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مسألة: فإن قال قائل فإذا شهدتم لمن [76] مات على دين رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم بالجنة قطعا وشهدتم له هو بالجنة قطعا فلم لا تشهدون لأبى بكر
          <lb/>وعمر رحمهما الله ومن ذكرتموهم إلى عبد الله بن أباض رحمه الله بالجنة كما
          <lb/>شهدتم لمن مات على دينهم؟ قلنا: إنا لم نشهد لرسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>بالجنة قطعا لأجل أن دينه في حكم الظاهر دين الله تعالى سوابل (7)، لما
          <lb/>أعلمنا الله بالتعيين لمن جاء فيه الكتاب والسنة بأنه مؤمن أو صالح أو تقي
          <lb/>أو من أهل الجنة أو الرضا أو الرحمة، وهو راجع إلى الشهادة له<milestone n="300" unit="words"/>بالجنة قطعا،
          <lb/>هل هذان الوجهان جائزان لازمان، واجب الدينونة الله تعالى بهما ولا يسع
          <lb/>جهلهما من قامت عليه الحجة بهما أم لا؟ والحق الذي لا تنازع فيه أنهما واجب
          <lb/>الدينونة الله تعالى بهما ولا سبيل للمنازع لنا جحد ذلك. وأحدهما تأمل
          <lb/>قولنا، من مات على الدين الإباضي فهو من أهل قطعا، هل هو صفة أو تعيين؟ ولا
          <lb/>سبيل إلى القول بأنه تعيين، بل لا حق بالصفة فإن التعيين لو قلنا، فلان
          <lb/>الإباضي من أهل الجنة، ونحن لا نقول ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>تعليق المستخدم: تنبيه:"سوابل" هنا تعني "الطرق المسلوكة" كما أشار
          <lb/>المحقق في الهامش، ولكني أرى أن المعنى لا يستقيم هكذا بل أراه تصحيفا عن
          <lb/>سواء بل: فهما كلمتان الأولى "سواء" والثانية "بل" ... فليتأمل. والله أعلم وأحكم
        </p>
        <p>
          <lb/>تم لا سبيل لمن أقر بأنه صفة لا حق بقولنا من مات على دين الله أو على
          <lb/>طاعة الله أو على دين رسول الله صلى الله عليه وسلم، فهو من أهل الجنة قطعا
          <lb/>إلى جحد ذلك ولا الشك فيه إلا أن يزعم بأنه ليس هو دين الله، فعند ذلك خرج
          <lb/>من الإباضية أو يدعى التعبد الله على الشك، فقد اندفع بحمد الله هذا
          <lb/>الإشكال من هذا الوجه ولم يبق إلا إشكال وحد خارج مخرج الطن وبالله
          <lb/>التوفيق.
          <pb n="Vol. 1, p. 99"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الإشكال الثالث: وهو أنه ربما ظن ظان أن قولنا من مات على الدين الإباضي
          <lb/>أو على دين عبد الله بن أباض فهو من أهل الجنة قطعا يرجع إلى الشهادة لعبد
          <lb/>بن أباض رحمه الله بالجنة قطعا، ونريد نحن ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>الجواب: أن هذا ذهول عن وجه الخطاب وتخليق علينا بغير الصواب، والمعاني
          <lb/>إنما تؤخذ من الألفاظ. فاعتبروا معاشر المسلمين قولنا من مات على دين أبى
          <lb/>بكر وعمر، وعلى دين المحكمة والشراة وهم أهل النهر أو على دين الإباضي أو
          <lb/>دين عبد الله بن أباض الذي ظهر إلينا فهو من أهل الجنة، هل فيه دلالة على
          <lb/>الشهادة لهؤلاء بالجنة؟ ثم إنا نحن لا نؤيد ذلك من قبل أن هؤلاء الذين<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>ذكرناهم يمكن في علم الله تعالى أن يكون سرائرهم التي ماتوا عليها [77]
          <lb/>وختم لهم بها غير الذي كان ظاهرا منهم، ونحن على حسن الظن بهم نحاشيهم عن
          <lb/>ذلك ولا نحكم بحسن الظن.
          <pb n="Vol. 1, p. 100"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>فإن قال قائل: إذا قلتم من مات على دينهم فهو من أهل الجنة. أنه لن يموت
          <lb/>إلا عليه، إذ الأنبياء معصومون من الإصرار على الذنوب مقطوع عليهم بأنهم لا
          <lb/>يموتون إلا على دين الله، وهؤلاء الذين ذكرنا لم يعلمنا الله تعالى منهم
          <lb/>ولا أحد منهم بعينه واسمه أنه لا يموت إلا على ذلك فيجب علينا القطع
          <lb/>بالشهادة له، وإنما كان يلزمنا ما قلته لو كنا إنما شهدنا لرسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم بالجنة قطعا لأجل ما علمنا من ظاهره فيحل أن كل من صح منه
          <lb/>في الظاهر الموافقة في القول والعمل حكم له بالجنة، ولو وجب ذلك لما وجب
          <lb/>إلا الولاية بالحقيقة أو الوقوف لما كان الولاية الحكم بالظاهر معنى يجب
          <lb/>الحكم بالظاهر به. وهذا ظاهر التناقض والحمد لله فقد اتضح الحق وبان العدل،
          <lb/>وانكشف الصواب، وظهرت البينات، واندفعت الإشكالات ولزم الموافقة لنا على أن
          <lb/>كل من مات على الدين الإباضي أو على دين عبد الله بن أباض رحمه الله الذي
          <lb/>ظهر إلينا أو على دين المحكمة والشراة أو على دين أبي بكر وعمر رحمهما الله
          <lb/>الذي ظهر إلينا فهو من أهل الجنة، ومن مات اليوم على خلافه فهو من أهل
          <lb/>النار، أو الفول بضد ذلك إذ لا منزلة أخرى بين ذلك ولا دين ثالث هناك.
        </p>
        <p>
          <lb/>وفقنا الله وجميع المسلمين لما يحبه ويرضاه، ووقانا شر ما قدره وقضاه
          <lb/>والحمد الله وصلى الله على رسوله محمد النبي وأله أجمعين وسلم تسليما.
        </p>
        <p>
          <lb/>تم الكتاب ((الجوهري)) تأليف الشيخ الأجل الفقيه العالم الأفضل أبي بكر
          <lb/>أحمد بن عبد الله بن موسى الكندي النزواني الإباضي المحبوبي قدوة الطائفة
          <lb/>الرستاقية.
        </p>
        <p>
          <lb/>وبتلوه من تأليفه ((كتاب الاهتداء)) وهو مجموع في هذا الكتاب.
        </p>
        <p>
          <lb/>أهم مراجع تحقيق مخطوط ((كتاب الجوهر المقتصر))
        </p>
        <p>
          <lb/>نثبت فيما يلي أهم المراجع الخطية<milestone n="300" unit="words"/>والمطبوعة التي اعتمدنا عليها في تحقيق
          <lb/>مخطوط ((كتاب الجوهر المقتصر)). وفي مقدمة مراجعنا القرآن الكريم وكتب
          <lb/>الأحاديث النبوية والسنة الشريفة، ودوائر المعارف، والمعاجم المختلفة.
          <pb n="Vol. 1, p. 101"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(أ) الراجع المخطوطة
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن أبي بكر (أبو زكريا يحيى: ت في النصف الثاني من القرن الرابع
          <lb/>الهجري): السيرة وأخبار الأئمة، مخطوط في دار الكتب المصرية بالقاهرة، رقم 9030ح.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن عبد السلام (جعفر بن أحمد: ت أواخر القرن الحادي عشر الهجري: إبانة
          <lb/>المناهج في نصيحة الخوارج، مخطوط في دار الكتب المصرية، بالقاهرة، رقم
          <lb/>25499ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>- البرادى (أب القاسم بن إبراهيم: ت سنة 697 ه): رسالة فيها تقييد كتب
          <lb/>أصحابنا: مخطوط في دار الكتب المصرية بالقاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الجيطالي (إسماعيل بن موسى: ت سنة 750 ه) شرح قواعد الإسلام مخطوط بدار
          <lb/>الكتب المصرية بالقاهرة، رقم 22067ب.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الدرجينى (أبو عباس أحمد: ت في القرن السابع الهجري): طبقات الإباضية،
          <lb/>مخطوط في الكتب المصرية بالقاهرة، رقم 2156ح و 72613 تاريخ تيمور.
        </p>
        <p>
          <lb/>- العوتبى (سلمة بن مسلم الصحارى العوتبى: ت في القرن الخامس الهجري):
          <lb/>أنساب العرب. مخطوط في دار الكتب المصرية رقم 2461 تاريخ.
        </p>
        <p>
          <lb/>(ب) المراجع المطبوعة
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن أبي الحديد (الشريف الرضى محمد بن أحمد الحسيني ت 404): كتاب نهج
          <lb/>البلاغة، أربعة مجلدات، القاهرة 1329 ه، وطبعة بيروت 1387 - 1967 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن الأثير (عز الدين على بن محمد: ت 630ه):
        </p>
        <p>
          <lb/>الكامل في التاريخ، 12جزا، بولاق 1290 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>02 أسد الغاية في معرفة الصحابة، 5 جزا، القاهرة 1285 - 1286ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن الباقلاني (الإمام أبو بكر محمد بن الطيب بن الباقلاني ت 403ه):
        </p>
        <p>
          <lb/>التمهيد في الرد على الملحدة المعطلة والرافضة والخوارج والمعتزلة، حققه
          <lb/>محمود محمد الخضيري، محمد عبد الهادي أبو ريدة، دار الفكر العربي، القاهرة
          <lb/>(1366 - 1947م).
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن الصلاح (الشهرزوري: ت 643ه): مقدمة ابن الصلاح، طبعة الهند (1357ه)
          <lb/>وطبعة جلب.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن النديم (محمد إسحاق: ت نحو 383ه أو 385ه: 993م أو 995م): الفهرست:
          <lb/>ليبزج سنة 1781م، وطبعة القاهرة (1348ه-1929م)<pb n="Vol. 1, p. 102"/>- ابن أنس
          <lb/>(الأمام أبو عبد الله مالك بن أنس أبي عامر التيمي الأصبحي المدني: ت
          <lb/>179ه): موطأ الإمام مالك، طبع حجر مصر، القاهرة، جزءان (1280ه)، طبع الحلبي
          <lb/>بمصر بعنوان ((موطأ إمام الأئمة<milestone n="300" unit="words"/>))، جزءان، القاهرة 1339ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن تيمية (شيخ الإسلام تقي الدين أبو العباس أحمد الحنبلي الدمشقي: ت
          <lb/>728ه) وتلميذه ابن قيم الجوزية (شمس الدين أبو عبد الله محمد ابن أبي بكر
          <lb/>الدمشقي الحنبلي: ت 751ه): القياس في الشرع الإسلامي نشر محب الدين الخطيب،
          <lb/>القاهرة 1346ه).
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن تيمية: رفع الملام عن الأئمة الأعلام (ضمن المجلد العشرين من مجموع
          <lb/>فتاوي شيخ الإسلام أحمد بن تيمية) الطبعة الأولى، الرياض، المملكة العربية
          <lb/>السعودية (1383 ه).
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن حزم الأندلسي (الإمام أبو محمد على الظاهري: ت 456ه): الفصل في
          <lb/>الملل والأهواء والنخل، 4 أجزاء القاهرة 1317ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن حنبل (الإمام أبو عبد الله أحمد بن محمد حنبل الشيباني ت 241ه):
          <lb/>الرد على الزنادقة والجهمية ن استنبول (1927م).
        </p>
        <p>
          <lb/>-ابن خلدون (عبد الرحمن بن محمد: ت 808 ه): مقدمة ابن خلدون. القاهرة، 1311ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن رزيق (حميد بن محمد: ت 1274 ه).
        </p>
        <p>
          <lb/>01 الفتح المبين في سيرة السادة البوسعيديين: تحقيق عبد المنعم عامر، و
          <lb/>دكتور محمد مرسى، نشر وزارة التراث القومي في سلطنة عمان، مطابع سجل العرب
          <lb/>بالقاهرة 1397ه / 1977م.
        </p>
        <p>
          <lb/>02 الشعاع الشائع باللمعان في ذكر أئمة عمان: تحقيق عبد المنعم عامر، نشر
          <lb/>وزارة التراث القومي في سلطنة عمان، طبع دار إحياء الكتب العربية-عيسى
          <lb/>البابي الحلبي وشركاه-القاهر (1398 - 1978م).
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن سعد (كاتب الواقدي ت:230ه): الطبقات الكبرى، 8 أجزاء ليدن (1905 -
          <lb/>1921)، (جزءان، القاهرة 1358ه).
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن سلام (الحافظ أبو عبيد القاسم: ت 224 ه) تحقيق حامد الفقي، القاهرة 1353ه.
          <pb n="Vol. 1, p. 103"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن سلامة: (أبو القاسم هبة الله بن سلامة البغدادي، المفسر الضرير، ت
          <lb/>410ه): الناسخ والمنسوج: نسخة مطبوعة في مطبعة هندية بدون تاريخ، ومخطوطات
          <lb/>منه بدار الكتب المصرية في القاهرة تحت أرقام مختلفة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن طاهر المقدسي (مطهر بن طاهر ت: القرن الرابع الهجري): البدء
          <lb/>والتاريخ أو ((بدء الخلق والتاريخ))، كتبه في مدينة بست من أعمال سجستان في
          <lb/>سنة 356ه-966م لأحد وزراء السامانيين، ونسب هذا الكتاب أيضا إلى أبي زيد
          <lb/>البلخي، ونشر ((إيوار  Hnart ))  هذا الكتاب مع ترجمة فرنسية (1899 -
          <lb/>1910م).
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن عثمان الخياط المعتزلي (أبو الحسين عبد الرحيم بن محمد): كتاب
          <lb/>الانتشار والرد على<milestone n="300" unit="words"/>ابن الروندي. طبعة القاهرة 1925م. وطبع المطبعة
          <lb/>الكاثوليكية في بيروت 1975م، ونقله إلى الفرنسية دكتور البير نصري نادر.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن عياض (القاضي عياض بن عياض بن موسى اليحصبي (ت 544ه-1149م):
          <lb/>الإلماع إلى معرفة أصول الرواية وتقييد السماع، تحقيق السيد أحمد صقر،
          <lb/>الطبعة الثانية، الناشر دار التراث بالقاهرة، والمكتبة العتيقة في تونس
          <lb/>1398ه- 1978م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن قتيبة (أبو محمد عبد الله بن سالم الدينوري: ت 270ه أو 276ه):
        </p>
        <p>
          <lb/>01 الإمامة والسياسة، القاهرة 1322 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>عيون الأخبار، أربعة أجزاء، مطبعة دار الكتب المصرية بالقاهرة (1927 -
          <lb/>1930م).
        </p>
        <p>
          <lb/>المعارف، القاهرة (1935م).
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن كثير (عماد الدين أبو الفداء إسماعيل بن عمر بن كثير القرشي
          <lb/>الدمشقي ت 774ه-1372م): البداية والنهاية، 14 جزءا، مطبعة السعادة
          <lb/>بالقاهرة، الطبعة الأولى سنة 1351ه-1932م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- ابن مزاحم المنقري (نصر، ت سنة 212ه) وقعة صفين: تحقيق عبد السلام
          <lb/>هارون، الطبعة الثانية، القاهرة 1383ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الأسفراييني (أبو المظفر عماد الدين محمد بن طاهر ت 471ه): التبصير في
          <lb/>الدين: تحقيق عزت عطار الحسيني، الطبعة الأولى، مطبعة الأنوار، دمشق (1359
          <lb/>- 1940م).
          <pb n="Vol. 1, p. 104"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>- الأشعري (أبو الحسن على بن إسماعيل، ت 330ه): مقالات الإسلاميين
          <lb/>واختلاف المصلين، ج1، 2 تحقيق محمد محيى الدين عبد الحميد. مكتبة النهضة
          <lb/>المصرية، القاهرة، الطبعة الثانية 1389 - 1969.
        </p>
        <p>
          <lb/>البرادي (أبو القاسم بن إبراهيم ت سنة 697ه): الجواهر المنتقاة، القاهرة
          <lb/>سنة 1302 ه:
        </p>
        <p>
          <lb/>البغدادي (أبو منصور عبد القاهر بن محمد ت 429ه-1037م):
        </p>
        <p>
          <lb/>01 الفرق بين الفرق: حققه محمد بدر، مطبعة المعارف بمصر (1328ه-1910 م)
        </p>
        <p>
          <lb/>02 مختصر كتاب الفرق بين الفرق، نشره فبليب حتى، مطبعة الهلال بمصر سنة
          <lb/>1924 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>03 الناسخ والمنسوخ، ميكروقليم في دار الكتب المصرية بالقاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الذهبي (الحافظ شمس الدين أبو عبد الله بن أحمد ت 784ه):
        </p>
        <p>
          <lb/>01 ميزان الاعتدال في نقد الرجال، القاهرة سنة 1325ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>02 تذكرة الحفاظ، جزءان، الطبعة الثانية، حيدر أباد الدكن (1333ه).
        </p>
        <p>
          <lb/>- الرازي (الإمام فخر الدين محمد بن عمر الخطيب ت 606ه):
        </p>
        <p>
          <lb/>كتاب اعتقادات فرق المسلمين والمشركين، مكتبة الكليات الأزهرية بالقاهرة
          <lb/>(1308ه-1978م).
        </p>
        <p>
          <lb/>- الرازي (أبو محمد عبد الرحمن بن إدريس بن التميمي): الجرح والتعديل:
          <lb/>حيدر أباد، مطبعة جمعية دائرة المعارف العثمانية 1361 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- السالمي (أبو<milestone n="300" unit="words"/>محمد عبد الله بن حميد بن سلوم السالمي): تحفة الأعيان في
          <lb/>سيرة أهل عمان:
        </p>
        <p>
          <lb/>الجزء الأول: الطبعة الأولى، القاهرة 1333ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>الجزء الثاني: الطبعة الخامسة، الكويت 1394 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- السالمي (أب بشير محمد بن حميد السالمي): نهضة الأعيان بحرية عمان.
          <lb/>مطابع دار الكتاب العربي، مصر.
        </p>
        <p>
          <lb/>- السمائلي (الشيخ أبو هلال سالم بن حمود بن شامس السياني السمائلي):
        </p>
        <p>
          <lb/>01 اصدق الناهج في تمييز الإباضية من الخوارج: تحقيق وشرح دكتور سيدة
          <lb/>إسماعيل كاشف، نشر وزارة التراث القومي والثقافية في سلطنة عمان، مطابع سجل
          <lb/>العرب بالقاهرة 1979 م.
          <pb n="Vol. 1, p. 105"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>02 إزالة الوعثاء عن أتباع أبي الشعتاء، تحقيق وشرح دكتور سيدة إسماعيل
          <lb/>كاشف، نشر وزارة التراث القومي والثقافية في سلطنة عمان، مطابع سجل العرب
          <lb/>بالقاهرة 1979 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الشاطبي الغرناطي (أب إسحاق إبراهيم بن موسى بن محمد اللخمي):
          <lb/>الاعتصام، ج 1 - 2، المكتبة التجارية الكبرى، القاهرة 1332 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الشماخي (أحمد بن سعيد، ت 928 ه): كتاب السير، المطبعة البارونية
          <lb/>بالقاهرة، 1320ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الشهرستاني (أبو الفتح محمد بن عبد الكريم، ت 548ه) الملل والنحل:
          <lb/>5أجزاء، القاهرة 1317ه، جزء واحد حققه الأستاذ محمد بن فتح الله بدران،
          <lb/>الطبعة الأولى، مطبعة الأزهر.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الطبري (أبو جعفر محمد بن جرير، ت 310 ه): تاريخ الأمم والملوك، طبعة
          <lb/>دي غويه-ليدن، سنة 1881م.
        </p>
        <p>
          <lb/>والطبعة الأولى بالمطبعة الحسينية في القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والطبعة الثالثة تحقيق محمد أبو الفضل إبراهيم، دار المعارف، سلسلة ذخائر
          <lb/>العرب (30)
        </p>
        <p>
          <lb/>القاهرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الغزالي (أبو حامد محمد بن محمد الغزالي الطوسي، ت 505ه): المستصفي من
          <lb/>علم الأصول، جزءان مجلدين، طبع المطبعة الأميرية، بالقاهرة سنة 1322 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- القلهاتي (أبو عبد الله محمد بن سعيد الأزدي القلهاتي، ت القرن الرابع
          <lb/>الهجري): الكشف والبيان: جزءان، تحقيق وشرح دكتور سيدة إسماعيل كاشف، نشر
          <lb/>وزارة القومي والثقافية في سلطنة عمان، مطابع سجل العرب بالقاهرة
          <lb/>1400ه-1980 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- المسعودى (أبو الحسن على بن الحسين بن على، ت 345 أو 346ه-956 أو 957 م):
        </p>
        <p>
          <lb/>01 مروج الذهب ومعادن الجوهر، جزءان، طبعة القاهرة، 1346ه، 9 أجزاء طبعة
          <lb/>Barbier de Meynard  باريس 1861 - 1877 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>02 التنبيه والإشراف، الجزء الثامن من المكتبة الجغرافية، ليدن 1893 -
          <lb/>1894، وطبع
        </p>
        <p>
          <lb/>القاهرة 1938 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- المقريزي (تقي الدين أحمد بن على، ت 845ه):
        </p>
        <p>
          <lb/>01 المواعظ والاعتبار في<milestone n="300" unit="words"/>ذكر الخطط والآثار، جزءان، طبعة بولاق بالقاهرة
          <lb/>1270 ه.
          <pb n="Vol. 1, p. 106"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>02 إمتاع الأسماع، الجزء الأول، طبعة لجنة التأليف والترجمة والنشر،
          <lb/>القاهرة 1941ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- الملطي الشافعي المعروف بالطرائفي (أبو الحسن محمد أحمد بن عبد الرحمن:
          <lb/>ت 337ه): التنبيه والرد على أهل الأهواء والبدع، الطبعة الأولى، القاهرة
          <lb/>1368ه، قدم له وعلق عليه محمد زاهد بن الحسن الكوثري وكيل المشيخة
          <lb/>الإسلامية في الخلافة العثمانية سابقا.
        </p>
        <p>
          <lb/>- يينيس (دكتور س. يينيس  Dr . S. Pines ) :  مذهب الذرة عند المسلمين،
          <lb/>نقله عن الألمابية الدكتور محمد عبد الهادي أبو ريدة، مطبعة لجنة التأليف
          <lb/>الترجمة والنشر بالقاهرة، (1365 - 1946م).
        </p>
        <p>
          <lb/>- جمال الدين القاسمي الدمشقي: تاريخ الجهمية والمعتزلة، مطبعة المنار،
          <lb/>بمصر سنة 1331ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>- حسن إبراهيم حسن (الأستاذ الدكتور): تاريخ الإسلام السياسي والديني
          <lb/>والثقافي والاجتماعي، 4 أجزاء، مكتبة النهضة المصرية، المطبعة الثانية.
        </p>
        <p>
          <lb/>- على سامي النشار (الدكتور): نشأ الفكر الفلسفي في الإسلام، الجزء
          <lb/>الأول، الطبعة السابعة، دار المعارف بالقاهرة 1397 - 1977 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- على يحيى معمر: الإباضية بين الفرق الإسلامية، القاهرة، 1976 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- محمد البهي (الدكتور): الجانب الإلهي من التفكير الإسلامي. الطبعة
          <lb/>الخامسة، بيروت 1391ه-1972 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- محمد الخضري: تاريخ التشريع الإسلامي، الطبعة الربعة، مطبعة الاستقامة
          <lb/>بالقاهرة 1353ه-1934 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>- محمد على دبوز: تاريخ المغرب الكبير، ج2، ج3، القاهرة 1963 م.
        </p>
        <p>
          <lb/>فهرس موضوعات كتاب (الجوهر المقتصر)
        </p>
        <p>
          <lb/>الموضوع الصفحة
        </p>
        <p>
          <lb/>- تقديم بلقم حضر صاحب المعالي سمو السيد فيصل بن علي بن فيصل 3
        </p>
        <p>
          <lb/>وزارة التراث القومي في سلطنة عمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>- مقدمة بقلم الأستاذ الدكتور سيدة إسماعيل كاشف. 5
        </p>
        <p>
          <lb/>- مقدمة مؤلف الكتاب. 13
        </p>
        <p>
          <lb/>1 - باب بيان ما أودناه وجعلنا له الكتاب وقصدناه. 17
        </p>
        <p>
          <lb/>2 - باب صفة المسألة الجوهرية ومعانيها وبيان الاختلاف والتنازع الواقع
          <lb/>عنها 19
        </p>
        <p>
          <lb/>3 - باب أدب الفتى عند السؤال وما يجب عليه عند الفتوى من المقال. 23
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 107"/>4 - باب بيان معنى السؤال وحقيقة وذكر قواعده ومعرفته. 26
        </p>
        <p>
          <lb/>5 - باب بيان السؤال وأقسامه وصفة صروفه وأحكامه. 29
        </p>
        <p>
          <lb/>6 - باب بيان العالم وحقيقة العلم به والقدرة عليه والتحديد لأجزائه 35
          <lb/>من كلام أبي المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>7 - باب بيان حدوث العالم من كلام الشيخ أبي المنذر بشير بن محمد ابن
          <lb/>محبوب رحمهم الله. 38
        </p>
        <p>
          <lb/>8 - باب بيان الاعراض وضروبها من كلام الشيخ أبي المنذر 44 بشير ابن<milestone n="300" unit="words"/>محمد
          <lb/>بن محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>9 - باب بيان مراتب الجوهر والأعراض من كلام الشيخ أبي المنذر 48 بشير
          <lb/>ابن محمد بن محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>10 - باب بيان المجاورة والمداخلة من تفسير كلام الشيخ أبي المنذر 52
          <lb/>بشير ابن محمد محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>11 - باب بيان الجزء الذي لا يتجزأ وهو الجوهر من كلام أبي المنذر 54
          <lb/>بشير بن محمد بن محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>12 - باب بيان ارتفاع الضدين من الجوهر من تفسير كلام أبي المنذر 59 بشير
          <lb/>بن محمد بن محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>13 - باب بيان اختلاف الناس في الجزء الذي لا يتجزأ 61
        </p>
        <p>
          <lb/>14 - باب بيان الدليل على حدث الجزء وهو الجوهر من تفسير كلام 65 أبي
          <lb/>المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>15 - باب بيان صفة الجسم ومعانيه وحده، واختلاف الناس فيه من كلام أبي 69
        </p>
        <p>
          <lb/>المنذر بشير بن محمد بن محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>16 - باب بيان اختلاف الناس في الجسم وأجزائه 72
        </p>
        <p>
          <lb/>17 - باب بيان العالم وعدد أجزائه والقدرة على قسمه من تفسير كلام 76
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي المنذر بن بشير بن محمد بن محبوب رحمهم الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>18 - باب في بيان القدرة وتأثيرها في المقدورات. 80
        </p>
        <p>
          <lb/>19 - باب مسائل المحال المأثورة والموجودة في آثار المسلمين المشهورة 84
        </p>
        <p>
          <lb/>20 - باب بيان المسألة الجوهرية وإيضاح استحالتها بالدلائل النظرية 95
        </p>
        <p>
          <lb/>21 - باب بيان حقيقة الأضداد والرد على المنازع لنا فيما جانب الإرشاد 104
        </p>
        <p>
          <lb/>22 - باب بيان الحق والاعتقاد والدليل على استحالة الوصف بالقدرة 112
        </p>
        <p>
          <lb/>على جمع الأضداد.
          <pb n="Vol. 1, p. 108"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>23 - باب المسألة الإباضية وصفة التنازع في معانيها بالدلائل المضية 116
        </p>
        <p>
          <lb/>24 - باب بيان درجات أهل الشرك 118
        </p>
        <p>
          <lb/>25 - باب بيان الدرجة الثالثة والكفر في أهل القبلة 121
        </p>
        <p>
          <lb/>26 - باب بيان الدرجة وهي العليا وبيان أهل الحق 126
        </p>
        <p>
          <lb/>27 - باب بيان قواعد الدين ومعانيه 127
        </p>
        <p>
          <lb/>28 - باب القاعدة الثانية وبيان حكم دين رسول الله صلى الله عليه وسلم 132
        </p>
        <p>
          <lb/>29 - باب القاعدة الثالثة في حكم من مات على ما دان به المسلمون 133
        </p>
        <p>
          <lb/>30 - باب الرتبة الثانية في حكم من مات على ما دان به أهل النهروان 136
        </p>
        <p>
          <lb/>31 - باب الرتبة الثالثة في حكم من مات على الدين الإباضي 138
        </p>
        <p>
          <lb/>32 - باب بيان حل الإشكال المعترض 141
        </p>
        <p>
          <lb/>- أهم مراجع تحقيق مخطوط كتاب الجواهر المقتصر 149
        </p>
        <p>
          <lb/>فهرس الموضوعات 164
        </p>
        <p>
          <lb/>الهامش:
        </p>
        <p>
          <lb/>تضمين: كتبت في المخطوطة<milestone n="300" unit="words"/>((تظمين))
        </p>
        <p>
          <lb/>العقول القريرية: تعنى هنا العقول المستوعبة الواعية. جاء في لسان العرب
          <lb/>لابن منظور ((أقررت لكلام لفلان إقرارا)) أي بينته حتى عرفه. ويقال أيضا
          <lb/>يقر الكلام في الأذن كما تقر القارورة إذا أفرخ فيها.
        </p>
        <p>
          <lb/>همعت همعا وهموعا وهمعانا وتهماعا العين: أسالت الدمع. الهموع: السيال.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الأول
        </p>
        <p>
          <lb/>لاحظ هنا تحمس المؤلف للمذهب الإباضي فيقول عنه ((الدين الإباضي))، ويجعل
          <lb/>عبارة ((الدين الإباضي)) مرادفة (للدين الإسلامي).
        </p>
        <p>
          <lb/>الزمرة: الجماعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أنعم النظر في المسألة: حقق النظر فيها وبالغ.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة القيامة: آية 14.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الحشر: آية 2.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الحج: آية 40.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثاني
        </p>
        <p>
          <lb/>صدح صدحا وصداحا الرجل أو الطائر: رفع صوته بغناء فهو صادح وصداح وصيداح
          <lb/>وصدوح وصيدحى ومصدح.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثالث
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو المنذر سلمة بن مسلم: صاحب كتاب ((الضياء)) وهو ممن يأخذ عنه المؤلف.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة البقرة: آية 32.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو الحسن بن أبي الحسن يسار البصري ويكنى بأبي سعيد، من سادات التابعين.
          <pb n="Vol. 1, p. 109"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو مولى زيد بن ثابت الأنصاري، ولد على الرق لسنتين بقيتا من خلافة عمر
          <lb/>بن الخطاب بالمدينة وتوفي بالبصرة مستهل رجب سنة 110ه (وفيات الأعيان لابن
          <lb/>خلكان).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الخامس
        </p>
        <p>
          <lb/>جحد: قل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ومع العيار: أي ((ومع الخلل)) أو النقص، أو عدم قضاء المطلوب من السؤال.
        </p>
        <p>
          <lb/>السنة من النوم: بكسر السين: حبة منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>كثيرا ما نجد ناسخ المخطوط يكتب حرف (ض) بدلا من (ظ) والعكس من ذلك، أي
          <lb/>حرف (ط) بدل من (ض) وهنا مثلا كتب (اليقضة) بدلا من (اليقظة) ونحن نعتقد أن
          <lb/>هذا الأمر من نبل السهو، والتأثر باللهجة الدارجة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الآثار الشاهرة المسنودة: أي التي لها سند في القرآن الكريم والحديث
          <lb/>الشريف، والإجماع.
        </p>
        <p>
          <lb/>((وأردناه)): جاءت في المخطوطة ((وأورناه)).
        </p>
        <p>
          <lb/>جاءت في المخطوطة، ((وتستفضع)).
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الإسراء: آية 36.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السادس
        </p>
        <p>
          <lb/>تعاور الحوادث: تعاقب الحوادث.
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت في المخطوطة ((المتضان)).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السابع
        </p>
        <p>
          <lb/>لعلة يقصد: ((والثبات)).
        </p>
        <p>
          <lb/>الأبريسم: الحرير.
        </p>
        <p>
          <lb/>إضافة كلمة ((له)) بعد كلمة ((حجم)) من عندنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>توفى القاضي أبو زكريا يحيى بن سعيد مفتولا في سنة 472ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(أنظر: السالمي: تحفة الأعيان في سيرة أهل عمان، ج1 ص 258).
        </p>
        <p>
          <lb/>بويع الخليل بن شاذان بن الصلت بن مالك الخروصي<milestone n="300" unit="words"/>بالإمامة في عمان سنة 407
          <lb/>ه وقي بعض الكتب سنة بضع وأربعمائة. وكانت وفاته في أول سنة 425ه، فتكون
          <lb/>مدة إمامته سبع عشرة سنة وبعض تقريبا ((أنظر: السالمي: تحفة الأعيان في
          <lb/>سيرة أهل عمان ج1 ص235 - 244)).
        </p>
        <p>
          <lb/>بعد ((الأشياء فإذا)) بياض في الأصل.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب التاسع
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت كلمة ((يتصف)) في المخطوطة بدون نقط.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب العاشر
        </p>
        <p>
          <lb/>انظر أيضا: عن إبراهيم النظام الذي توفى بين عامي 221،231ه (835 - 845 م)
        </p>
        <p>
          <lb/>(الأشعري: مقالات الإسلاميين واختلاف المصلين ج2 ص15، والبغدادي: الفرق
          <lb/>بين الفرق، ص113 - 144، والبغدادي: مختصر كتاب الفرق بين الفرق ص102 - 109)
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 110"/>انظر أيضا: عن هشام بن الحكم (الأشعري: مقالات الإسلاميين ج1
          <lb/>ص106 وص 112، والبغدادي: الفرق بين الفرق ص48 - 52، 113، 320 - 321؛
          <lb/>والبغدادي: مختصر كتاب الفرق بين الفرق،، ص61، 136،137؛ والشهر ستاني: كتاب
          <lb/>الملل والنحل، ج1، ص396 - 401، نشر محمد بن فتح الله بدران).
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت في المخطوطة ((متجاورين)).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الحادي عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>بعد كلمة ((الحول)) بياض في أصل المخطوطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثاني عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت في المخطوطة ((تسفير)).
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت في المخطوطة ((قيل زيد)).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثالث عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت في المخطوطة ((النضام)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هو ضرار بن عمر وأتباعه يعرفون بالضرارية، وقد انفرد بأشياء منكر منها
          <lb/>قوله بأن الله تعالى يرى في القيامة بحاسة سادسة، ومنها أنه أنكر حرف ابن
          <lb/>مسعود وحرف أبي بن كعب وشهد بأن الله لم ينزلهما. وكان ظهور ضرار و وجهم في
          <lb/>أيام ظهور واصل بن عطاء (انضر عن ضرار، البغدادي: الفرق بين الفرق ص16 -
          <lb/>17، 201 - 202، 324؛ والبغدادي: مختصر كتاب الفرق بين الفرق ص13، والشهر
          <lb/>ستاني: كتاب الملل والنحل ص142 - 144، نشر محمد بن فتح الله بدران)
        </p>
        <p>
          <lb/>هو بشر بن المعتمر الذي توفى حوالي سنة 226ه/ 840م، وقد كفر إخوانه
          <lb/>القدرية في أمور هو فيها مصيب عند أهل، وكفره أهل السنة في أمور هو فيها
          <lb/>مصيب عند القدرية. (انظر الفرق بين الفرق البغدادي، 141 - 143، والبغدادي:
          <lb/>مختصر كتاب الفرق بين الفرق ص110 - 111، والشهر ستاني: كتاب الملل والنحل ص
          <lb/>93 - 96).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الرابع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو الحسن: هو الشيخ أبو الحسن علي بن محمد بن علي البسياوي من مشاهير
          <lb/>العلماء الإباضية في عمان في القرنين الرابع والخامس<milestone n="300" unit="words"/>الهجريين. ومن معاصريه
          <lb/>أب محمد عبد الله بن محمد ابن بركة، سعيد بن عبد الله بن محمد بن محبوب.
          <lb/>وكان أبو الحسن من الطائفة الرستاقية التي تبرأت ممن خلع الصلت بن مالك من
          <lb/>الإمامة. وينتسب أبو الحسن إلى قرية بسيا من أعمال بهلا في عمان، وهي من
          <lb/>مدن المنطقة الداخلية في غربي مدينة نزوي.
          <pb n="Vol. 1, p. 111"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(انظر أيضا: القلهاتي: الكشف والبيان، ج2 ص478، السالمي: تحفة الأعيان ج1
          <lb/>ص 253 - 255، السيابي والسمائلي: أصدق المناهج في تمييز الإباضية من
          <lb/>الخوارج: صفحة 52)
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة القمر: آية 49.
        </p>
        <p>
          <lb/>((المعدوم ليس)) الكلمتان مطموستان في المخطوطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة مريم: آية 67.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الشورى: آية 11.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الخامس عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>((موجودة)) أضفناها لسياق النص.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السادس عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) هو معمر بن عباد السلمي، توفى سنة 220ه-835م. وكان ذنبا للقدرية. ومن
          <lb/>قوله إن الله لم يخلق شيئا من الأعراض، وإنما خلق الأجسام، ثم إن الأجسام
          <lb/>أحدثت الأعراض. (انظر: البغدادي: الفرق بين الفرق ص 115، 181، 208، 319،
          <lb/>329، والبغدادي: مختصر كتاب الفرق بين الفرق ص109 - 110؛ والشهر ساني: كتاب
          <lb/>الملل والنحل ص97 - 101).
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت في المخطوطة ((النضام)).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السابع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة يونس: الآيتان 59 - 60.
        </p>
        <p>
          <lb/>كتبت في المخطوطة ((وتعتقدوا)).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب التاسع عشر
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الشورى: آية 11.
        </p>
        <p>
          <lb/>الإكليل: التاج، والعصابة المزينة بالجوهر. الجمع أكلة وأكايل.
        </p>
        <p>
          <lb/>كان القاضي نجاد بن موسى من رؤساء الفرقة الرستاقية التي خرجت على الإمام
          <lb/>راشد ابن علي إمام عمان. وقد قتله الإمام راشد بن على في شهر رجب من سنة 513 ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(انظر السالمي: تحفة الأعيان، ج1 ص258 - 259)
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب العشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>بعد كلمة ((قال)) بياض في أصل المخطوطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الحدي والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمة ((من)) مطموسة في المخطوطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النحل: آية 93.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الرعد: آية 31.
        </p>
        <p>
          <lb/>نفس الآية من سورة الرعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الزمر: آية 4.
        </p>
        <p>
          <lb/>كتب في المخطوطة ((درك)).
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثالث والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمة ((بمعنى)) مطموسة المخطوطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الرابع والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع عن هذه الفرق: القلهاتي: الكشف والبيان ج2 ص263 - 397.
          <pb n="Vol. 1, p. 112"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحرمدينية والخرمدينية والخرمية، وكلها محرمة وأصل اللفظ أعجمي. وفرقة
          <lb/>الخرمية أسسها. أزدك في أيام الملك قباذ أبي كسرى أن شروان وهذه هي الخرمية
          <lb/>الأولى. أما الخرمية الثانية فمنهم بابك الخرمي وأتباعه. وقد ذكرهم<milestone n="300" unit="words"/>ابن
          <lb/>النديم في ((الفهرست)) كما أشار إلى هذه الفرقة المؤرخون وكتاب الفرق.
          <lb/>والخرمية يقولون بالتناسخ والحلول فضلا عن إباحة المحظورات.
        </p>
        <p>
          <lb/>راجع عن فرق المجوس وفرق اليهود والنصارى وغيرها: القلهاتي، الكشف
          <lb/>والبيان ج2، ص265 - 269، 301 - 317، 437 - 469.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الخامس والعشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>قال تعالى في الإضرار على الذنوب: (والذين إذا فعلوا فاحشة أو ظلموا
          <lb/>أنفسهم ذكروا الله فاستغفروا لذنوبهم ومن يغفر الذنوب إلا الله ولم يصروا
          <lb/>على ما فعلوا وهم يعلمون). سورة آل عمران: آية 135.
        </p>
        <p>
          <lb/>رجل خضرم أي كثير العطاء، والخضارم: السيد الكريم.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة ق: آية 29.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة آل عمران: آية 9.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الأنبياء: آية 28.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 14.
        </p>
        <p>
          <lb/>الصحيح: ((يفعلون)).
        </p>
        <p>
          <lb/>محبوب الرحيل: أحد أئمة العلم في عمان. خرج إلى البصرة لطلب العلم حين
          <lb/>كانت البصر عمانية بعلمائها الكبار، وقد استوطن أهل عمان البصرة من أول
          <lb/>تخطيطها. أخذ العلم عن الإمام الربيع بن حبيب الأزدي الفراهيدي العماني
          <lb/>البصري الفقيه المشهور، صاحب مسند الربيع. وكان محبوب الرحيل، أحد خمسة
          <lb/>علماء كبار حملوا العلم من البصر إلى عمان وكان لهم الفضل الأكبر في ازدهار
          <lb/>العلمية في عمان في القرن الثاني الهجري. وينسب الإمام محبوب الرحيل إلى
          <lb/>قريش فهو محبوب بن الرحيل بن سيف بن هبيرة المخزومي القرشي، وعرف بكنيته
          <lb/>الشائعة بأبي سفيان، واشتهر هو وأبناؤه وأحفاده بالفضل والعلم والاشتراك في
          <lb/>مجريات الأمور في عمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(انظر السالمي: تحفة الأعيان في سيرة أهل عمان، ح1 ص64 وما بعد، السيابي
          <lb/>السمائلي: إزالة الوعثاء عن أتباع أبي الشعتاء، ص47، وسيد كاشف: عمان في
          <lb/>فجر الإسلام، ص68)
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة يونس: آية 32.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب السابع والعشرون<pb n="Vol. 1, p. 113"/>سورة البقرة: آية 132.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الزمر: آية 3.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة البينة: آية 5.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة التوبة: آية 33.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة آل عمران: آية 19.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الزمر: آية 54.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 59.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة التوبة: آية 119.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة هود: الآيتان 118 - 119.
        </p>
        <p>
          <lb/>تقوم حاليا بتحقيق مخطوط الاهتداء الذي سينشر قريبا غن شاء الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة يونس: آية 32.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 13.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 14.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة طه: آية 111.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الفرقان: الآيتان 67 - 68.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الفرقان: آية 70.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 146.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب التاسع العشرون
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 80.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 115.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 59.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب<milestone n="300" unit="words"/>الثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>أهل النهروان: هم الذين خرجوا على علي بن أبي طالب بعد فبوله التحكيم بعد
          <lb/>موقعة صفين، وقصدوا النهروان واستخلفوا عليهم عبد الله بن وهب الراسي
          <lb/>الأزدي، في 10 شوال سنة 37ه. وقد حاربهم علي بن أبي طالب في موقعة
          <lb/>النهروان.
        </p>
        <p>
          <lb/>المحكمة: هم الذين نادوا بأن ((لا حكم إلا الله)).
        </p>
        <p>
          <lb/>الشراة: هم الذين شروا أنفسهم لدين الله، وذلك من الكريمة في سورة
          <lb/>التوبة، آية 111 (إن الله اشترى من المؤمنين أنفسهم وأموالهم بأن لهم الجنة
          <lb/>يقاتلون في سبيل الله فيقتلون ويقتلون وعدا عليه حقا في التوراة والإنجيل
          <lb/>والقرآن ومن أو في بعهده من الله فاستبشروا ببيعكم الذي بايعتم به وذلك هو
          <lb/>الفوز العظيم).
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الحجرات: آية 9.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكر ابن النديم في ((الفهرست)) ص268 - 270 أن عبد الله بن محمد بن كلاب
          <lb/>القطان من الحشوية وله مع عباد بن سليمان مناظرات وكان يقول إن كلام الله
          <lb/>هو الله؛ وكان عباد يقول إنه نصراني بهذا القول.
        </p>
        <p>
          <lb/>ونظر أيضا شرح قول عبد الله بن كلاب، في الأسماء والصفات (الأشعري:
          <lb/>مقالات الإسلاميين ح1 ص249 - 259)
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الحادي والثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>وهم أهل النهروان.
        </p>
        <p>
          <lb/>((ونحن)): مطموسة في المخطوطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>بعد ((أنهار)) بياض بالمخطوطة وقد أكملنا الآية.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة النساء: آية 13.
        </p>
        <p>
          <lb/>سورة الحج: آية 11.
        </p>
        <p>
          <lb/>لاحظ أن المؤلف يقول ((الدين الإباضي)) مرادفا للدين الإسلامي.
        </p>
        <p>
          <lb/>الباب الثاني الثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمة ((عليهم)) بدلا من كلمة ((عليه)) حتى تستقيم العبارة.
        </p>
        <p>
          <lb/>كتب في المخطوطة ((بملاحضة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>كتب في المخطوطة ((العقول)) والصواب ما أثبتناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكرهم الشهر ستاني باسم ((الأطرافية)) (انظر كتاب الملل والنحل ص 231 -
          <lb/>232، نشر محمد بن فتح الله بدران).
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكرهم الشهر ستاني باسم ((الشعيبية)) (انظر كتاب الملل والنحل ص 231 - 232).
        </p>
        <p>
          <lb/>كان قطري بن الفجاءة من زعماء الخوارج أيام عبد الملك بن مروان وولاية
          <lb/>الحجاج على العراق. وقد قضى عليه المهلب بن أبي صفرة في سنة 77ه في جير فت
          <lb/>في طبرستان. (ابن الأثير: الكامل، ج4، ص 182 - 183).
        </p>
        <p>
          <lb/>السابلة: الطريق المسلوكة. والمارون عليها: الجمع ((سوابل)).الباب الثاني
          <lb/>الثلاثون
        </p>
        <p>
          <lb/>كلمة ((عليهم)) بدلا من كلمة ((عليه)) حتى تستقيم العبارة.
        </p>
        <p>
          <lb/>كتب في المخطوطة ((بملاحضة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>كتب في المخطوطة ((العقول<milestone n="300" unit="words"/>)) والصواب ما أثبتناه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكرهم الشهر ستاني باسم ((الأطرافية)) (انظر كتاب الملل والنحل ص 231 -
          <lb/>232، نشر محمد بن فتح الله بدران).
        </p>
        <p>
          <lb/>ذكرهم الشهر ستاني باسم ((الشعيبية)) (انظر كتاب الملل والنحل ص 231 - 232).
        </p>
        <p>
          <lb/>كان قطري بن الفجاءة من زعماء الخوارج أيام عبد الملك بن مروان وولاية
          <lb/>الحجاج على العراق. وقد قضى عليه المهلب بن أبي صفرة في سنة 77ه في جير فت
          <lb/>في طبرستان. (ابن الأثير: الكامل، ج4، ص 182 - 183).
        </p>
        <p>
          <lb/>السابلة: الطريق المسلوكة. والمارون عليها: الجمع ((سوابل)).
        </p>
        <p>
          <lb/>----NO PAGE NO------<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0557IbnCabdAllahKindi.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0557IbnCabdAllahKindi.JawharMuqtasar.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
