<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.ArbacunaAbdalCawali">IbnCasakir.ArbacunaAbdalCawali</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">27620</measure>
        <measure unit="words">7238</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.ArbacunaAbdalCawali.Shamela0026742-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.ArbacunaAbdalCawali"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026742
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: الأربعون الأبدال العوالي المسموعة بالجامع الأموي بدمشق
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026742
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26742
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26742
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: محمد بن ناصر العجمي
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1425 هـ - 2004 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار البشائر الإسلامية - دار الصديق
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الكتب والأجزاء المقروءة في جوامع ودور الحديث بدمشق: الجامع الأموي
        </p>
        <p>
          <lb/>الأربعون الأبدال العوالي
        </p>
        <p>
          <lb/>المسموعة بالجامع الأموي بدمشق
        </p>
        <p>
          <lb/>تصنيف
        </p>
        <p>
          <lb/>مؤرخ الشام وصدر الحافظ الأعلام
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي القاسم علي بن الحسن ابن عساكر الدمشقي
        </p>
        <p>
          <lb/>(499 - 571ه)
        </p>
        <p>
          <lb/>عن نسخة عليها خط المصنف بصحة السماع والقراءة
        </p>
        <p>
          <lb/>قابله بأصله وخرج أحاديثه
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد بن ناصر العجمي
        </p>
        <p>
          <lb/>دار البشائر الإسلامية
        </p>
        <p>
          <lb/>دار الصديق
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1425 ه - 2004 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم وبه أستعين
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا شيخنا أبو القاسم الحسين بن هبة الله بن صصرى قراءة عليه وأنا
          <lb/>أسمع في شهر ربيع الآخر سنة إحدى عشر وستمائة، أخبرنا شيخنا الإمام العالم،
          <lb/>الحافظ المتقن الثقة الثبت، صدر الحفاظ، ناصر السنة، ثقة الدين، محدث الشام
          <lb/>أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي صان الله قدره، قراءة عليه
          <lb/>ونحن نسمع في ربيع الآخر من سنة تسع وأربعين وخمسمائة، وفي غرة شهر الله
          <lb/>رمضان من سنة سبع وستين بدمشق في جامعها المحروس قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن الحصين
          <lb/>الشيباني رحمه الله ببغداد إملاء وقراءة عليه غير مرة، قال: أنا الشيخ أبو
          <lb/>طالب محمد بن محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن البزاز، قراءة عليه وأنا أسمع
          <lb/>سنة سبع وثلاثين وأربعمائة قال: أنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن إبراهيم
          <lb/>الشافعي البزاز، قال: أنا عبد الله بن روح المدائني،
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 36]</head>
        <p>
          <lb/>ومحمد بن رمح البزاز، قالا: أنا يزيد بن هارون، قال: أنا يحيى بن سعيد
          <lb/>الأنصاري، عن محمد بن إبراهيم التيمي، أنه سمع علقمة بن وقاص يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت عمر بن الخطاب رضي الله عنه على المنبر يقول: سمعت رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يقول: ((إنما الأعمال بالنية، وإنما لامرئ ما نوى، فمن كانت
          <lb/>هجرته إلى الله وإلى رسوله؛ فهجرته إلى الله وإلى رسوله، ومن كانت هجرته
          <lb/>إلى دنيا يصيبها، أو امرأة يتزوجها، فهجرته إلى ما هاجر إليه)).
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح ثابت متفق على صحته.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أئمة أهل الأثر في كتبهم من طرق شتى عن أبي سعيد يحيى<milestone n="300" unit="words"/>بن سعيد بن
          <lb/>قيس الأنصاري المدني، عن أبي عبد الله محمد بن إبراهيم بن الحارث التيمي
          <lb/>المدني، عن علقمة بن وقاص الليثي المدني، عن أمير المؤمنين أبي حفص عمر بن
          <lb/>الخطاب رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>منها: لأبي الحسين بن مسلم بن الحجاج بن مسلم القشيري النيسابوري رحمه
          <lb/>الله، عن أبي عبد الرحمن محمد بن عبد الله بن نمير الكوفي، عن أبي خالد
          <lb/>يزيد بن هارون الواسطي، وأبي عمر حفص بن غياث الكوفي، عن يحيى، فوقع لي
          <lb/>موافقة في شيخ شيخه بعلو، والحمد لله، وهذا النوع من أعز أنواع الموافقات.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو مما تفرد بروايته عن النبي صلى الله عليه وسلم عمر بن الخطاب، وعنه
          <lb/>علقمة بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 37]</head>
        <p>
          <lb/>وقاص، وعنه محمد بن إبراهيم، وعنه يحيى بن سعيد من وجه يصح، ورواه عن
          <lb/>يحيى العدد الكبير والجم الغفير.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيوخ أبو نصر أحمد بن عبد الله بن أحمد بن رضوان، وأبو غالب
          <lb/>أحمد بن الحسن بن أحمد بن عبد الله بن البناء، وأبو علي الحسن بن المظفر بن
          <lb/>الحسن بن السبط البغداديون، بقراءتي عليهم بها، قالوا: أنا أبو محمد الحسن
          <lb/>بن علي بن محمد بن الحسين بن عبد الله الجوهري قراءة عليه ونحن نسمع، قال:
          <lb/>أنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك القطيعي قراءة عليه وأنا أسمع
          <lb/>سنة ثمان وستين وثلاثمائة، قال: أنا محمد بن يونس - يعني الكديمي - قال:
          <lb/>أنا أبو عاصم الضحاك النبيل، عن حنظلة بن أبي سفيان، عن القاسم:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن عائشة رضي الله عنها: ((أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يغتسل من
          <lb/>جنابة فيأخذ حفنة لشق رأسه الأيمن، ثم يأخذ حفنة لشق رأسه الأيسر)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو عبد الله محمد بن إسماعيل البخاري، ومسلم بن الحجاج، وأبو داود
          <lb/>سليمان بن الأشعث السجستاني، وأبو عبد الرحمن أحمد بن شعيب النسائي، عن أبي
          <lb/>موسى محمد بن المثنى الزمن البصري، عن أبي عاصم الضحاك بن مخلد الشيباني
          <lb/>النبيل أتم مما هاهنا، فوقع لي موافقة في شيخ شيوخهم بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم<milestone n="300" unit="words"/>هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الكاتب غير مرة، قال:
          <lb/>أنا محمد بن محمد بن إبراهيم بن غيلان البزاز، أنا أبو بكر محمد بن عبد
          <lb/>الله الشافعي، قال: نا أبو إسحاق إبراهيم بن الهيثم البلدي، قال: نا علي بن
          <lb/>عياش الحمصي، قال: نا شعيب بن أبي حمزة، عن محمد بن المنكدر، عن جابر رضي
          <lb/>الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((من قال حين يسمع النداء: اللهم رب
          <lb/>هذه الدعوة التامة والصلاة القائمة، آت محمدا الوسيلة والفضيلة، وابعثه
          <lb/>مقاما محمودا الذي وعدته، إلا حلت له الشفاعة يوم القيامة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>صحيح ثابت غريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري في ((صحيحه)) عن أبي الحسين علي بن عياش هذا، فوقع لي
          <lb/>موافقة في شيخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود السجستاني عن أبي عبد الله أحمد بن محمد بن حنبل الإمام،
          <lb/>عن علي بن عياش، وأخرجه محمد بن عيسى بن سورة الترمذي الحافظ عن أبي بكر
          <lb/>محمد بن سهل بن عسكر التميمي البخاري وأبي إسحاق إبراهيم بن يعقوب
          <lb/>الجوزجاني الحافظ، عن علي، وأخرجه أبو عبد الرحمن النسائي عن عمرو بن منصور
          <lb/>النسائي، عن علي، فوقع لي موافقة في شيخ شيوخهم بعلو ولله المنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو بكر محمد بن عبد الله الجوزقي في ((المتفق)) عن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 40]</head>
        <p>
          <lb/>أبي عبد الله محمد بن يعقوب بن يوسف بن الأخرم، عن يحيى بن محمد بن يحيى
          <lb/>الذهلي، المعروف بحيكان، عن الإمام أحمد بن محمد بن حنبل، عن علي بن عياش،
          <lb/>فكأني سمعته من الجوزقي رحمه الله، وهو من أفراد شعيب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن عبد الله الرضواني وأبو القاسم هبة الله بن محمد
          <lb/>الشيباني، وأبو غالب أحمد بن الحسن البناء، بقراءتي عليهم قالوا: أنا الحسن
          <lb/>بن علي بن محمد الشيرازي قال: أنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان القطيعي،
          <lb/>قال: نا بشر بن موسى، قال: نا أبو عبد الرحمن المقرئ، قال: نا حيوة وابن
          <lb/>لهيعة، عن أبي هانئ حميد بن هانئ الخولاني، عن أبي عبد الرحمن الحبلي قال:
          <lb/>سمعت<milestone n="300" unit="words"/>عبد الله بن عمرو بن العاص يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((قدر الله المقادير قبل أن
          <lb/>يخلق السموات والأرض بخمسين ألف سنة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم في ((صحيحه)) عن محمد بن يحيى بن أبي عمر العدني.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه الترمذي في ((جامعه)) عن إبراهيم بن عبد الله بن المنذر الصنعاني،
          <lb/>جميعا عن أبي عبد الرحمن عبد الله بن يزيد المقرئ، عن حيوة بن شريح أبي
          <lb/>زرعة الحضرمي المصري، عن أبي هانئ من غير ذكر ابن لهيعة، وقد رواه عبد الله
          <lb/>بن وهب ونافع بن يزيد أبو يزيد المصريان، عن أبي هانئ.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه مسلم من حديثهما، فوقع لي عاليا من حديث شيخ شيخهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أحمد بن أبي القاسم، وأحمد بن أبي علي، والحسن بن المظفر بن الحسن
          <lb/>البغداديون، قالوا: أنا أبو محمد الحسن بن علي الفارسي، قال: أنا أبو بكر
          <lb/>بن مالك قال: نا بشر بن موسى الأسدي قال: نا أبو نعيم، قال: نا سفيان، عن
          <lb/>أيوب، وإسماعيل بن أمية، وعبيد الله بن عمر، وموسى بن عقبة، عن نافع.
        </p>
        <p>
          <lb/>عن ابن عمر: ((أن النبي صلى الله عليه وسلم قطع في مجن قيمته ثلاثة
          <lb/>دراهم)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم بن الحجاج، عن أبي محمد عبد الله بن عبد الرحمن الدارمي
          <lb/>السمرقندي، عن أبي نعيم الفضل بن دكين الملائي الكوفي، وأخرجه النسائي عن
          <lb/>محمد بن إسماعيل بن إبراهيم بن علية البصري، قاضي دمشق، عن أبي نعيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه البخاري، وأبو داود، وأبو عيسى من حديث نافع من وجه آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر بن رضوان، وأبو غالب بن البناء، وأبو القاسم بن الحصين،
          <lb/>قالوا: أنا أبو محمد بن أبي الحسن المقنعي، قال: أنا أحمد بن جعفر بن حمدان
          <lb/>بن مالك، قال: نا بشر بن موسى قال: نا أبو عبد الرحمن، قال: نا سعيد وهو
          <lb/>ابن أبي أيوب قال: حدثني أبو مرحوم عبد الرحيم بن ميمون عن سهل بن معاذ بن
          <lb/>أنس الجهني، عن أبيه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: ((من أكل طعاما ثم<milestone n="300" unit="words"/>قال: الحمد لله
          <lb/>الذي أطعمني هذا من غير حول مني ولا قوة، غفر الله له ما تقدم من ذنبه، ومن
          <lb/>لبس ثوبا فقال: الحمد لله الذي كساني هذا ورزقنيه من غير حول مني ولا قوة؛
          <lb/>غفر الله له ما تقدم من ذنبه)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو داود السجستاني في ((سننه)) عن نصير بن الفرج، وأخرجه أبو عيسى
          <lb/>في ((جامعه)) عن محمد بن إسماعيل البخاري، جميعا عن أبي عبد الرحمن عبد
          <lb/>الله بن يزيد المقرئ. وقال أبو عيسى: هو حديث حسن غريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>فوقع لي موافقة في شيخ شيخيهما عاليا، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الشيباني، قال: أنا
          <lb/>أبو طالب محمد بن محمد الهمداني، أنا أبو بكر الشافعي، قال: أنا إبراهيم بن
          <lb/>الهيثم البلدي، نا علي بن عياش، قال: نا شعيب بن أبي حمزة، عن محمد بن
          <lb/>المنكدر، عن جابر بن عبد الله رضي الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((كان الآخر من أمر رسول الله صلى الله عليه وسلم ترك الوضوء مما مست
          <lb/>النار)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو داود عن أبي عمران موسى بن سهل الرملي، وأخرجه النسائي عن عمرو
          <lb/>بن منصور البناء، جميعا عن علي بن عياش الألهاني، فوقع لي موافقة في شيخ
          <lb/>شيخيهما بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهو صحيح على شرط البخاري رحمه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أحمد بن عبد الله بن أحمد، وأحمد بن الحسن بن أحمد بن عبد الله،
          <lb/>والحسن بن أبي سعد ببغداد، قالوا: أنا أبو محمد الحسن بن علي الجوهري، قال:
          <lb/>أنا أبو بكر بن مالك، قال: نا محمد بن يونس - وهو الكديمي -، نا حبان بن
          <lb/>هلال، قال: نا همام بن يحيى، عن قتادة، عن عطاء، عن صفوان بن يعلى بن أمية،
          <lb/>عن أبيه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((إذا أتتك رسلي فأعطهم ثلاثين بعيرا
          <lb/>وثلاثين درعا))، قلت: يا رسول الله، مضمونة؟ قال: ((نعم، والعارية مؤداة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو داود، وأبو عبد الرحمن في ((سننهما)) عن إبراهيم بن المستمر
          <lb/>العروقي البصري أبي إسحاق، عن أبي حبيب حبان بن<milestone n="300" unit="words"/>هلال الباهلي البصري، فوقع
          <lb/>لي موافقة في شيخ شيخهما بعلو، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر بن أبي القاسم وأبو غالب بن أبي علي وأبو علي بن أبي سعد
          <lb/>قالوا: أنا أبو محمد بن أبي الحسن الفارسي قال: أنا أحمد بن جعفر بن حمدان
          <lb/>القطيعي قال: نا أبو مسلم - يعني الكشي - إبراهيم بن عبد الله قال: نا أبو
          <lb/>عاصم النبيل، عن المغيرة بن زياد، عن نافع، عن ابن عمر رضي الله عنه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم اتخذ خاتما من ذهب فلبسه ثلاثة أيام،
          <lb/>ففشت خواتم الذهب في أصحابه، فرمى به فاتخذ خاتما من ورق نقش فيه: ((محمد
          <lb/>رسول الله))، فكان في يده حتى مات، وفي يد أبي بكر حتى مات، وفي يد عمر حتى
          <lb/>مات، وفي يد عثمان ست سنين، فلما كثرت عليه الكتب دفعه إلى رجل من الأنصار
          <lb/>يختم به، فأتى قليبا لعثمان فسقط فيها، فالتمسوه فلم يجدوه، فاتخذ خاتما من
          <lb/>ورق نقش فيه: ((محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو داود عن أبي عبد الله محمد بن يحيى بن فارس بن خالد بن عبد
          <lb/>الله الذهلي النيسابوري، وأخرجه أبو عبد الرحمن عن أبي عبد الله محمد بن
          <lb/>معمر بن ربعي القيسي البحراني البصري، جميعا عن أبي عاصم، عن أبي هاشم
          <lb/>المغيرة بن زياد الموصلي، عن نافع، فوقع لي موافقة في شيخ شيخيهما بعلو
          <lb/>والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن الحصين
          <lb/>الشيباني، قال: أنا أبو علي الحسن بن علي بن محمد بن المذهب الواعظ، قراءة
          <lb/>عليه سنة سبع وثلاثين وأربعمائة، قال: أنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان
          <lb/>بن مالك القطيعي، قال: نا أبو عبد الرحمن عبد الله بن أحمد بن محمد بن
          <lb/>حنبل، قال: حدثني أبي قال: نا معتمر هو ابن سليمان، عن كهمس وهو ابن الحسن،
          <lb/>عن ابن بريدة وهو أبو سهل عبد الله بن بريدة بن الحصيب الأسلمي، عن أبيه
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>غزا<milestone n="300" unit="words"/>مع رسول الله صلى الله عليه وسلم ستة عشر غزوة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم في ((صحيحه)) عن أبي عبد الله أحمد بن محمد بن حنبل، وأخرجه
          <lb/>البخاري عن أبي الحسن أحمد بن الحسن الترمذي، عن أحمد بن حنبل، فوقع لي
          <lb/>موافقة في شيخ مسلم؛ وفي شيخ شيخ البخاري بعلو، ولله الحمد والمنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>قرأت على أبي بكر محمد بن عبد الباقي بن محمد بن عبد الله الأنصاري، وقرئ
          <lb/>عليه أيضا وأنا أسمع منه إذ قلت له: قرئ على أبي إسحاق إبراهيم بن عمر بن
          <lb/>أحمد البرمكي الفقيه الحنبلي وأنت حاضر فأقر به، قال: أنا أبو محمد عبد
          <lb/>الله بن إبراهيم بن أيوب بن ماسي البزاز قراءة عليه قال: أنا أبو مسلم
          <lb/>إبراهيم بن عبد الله الكجي قال: أنا محمد بن عبد الله الأنصاري قال: نا أبي
          <lb/>عن ثمامة وهو ابن عبد الله بن أنس، عن أنس:
        </p>
        <p>
          <lb/>أن عمر خرج بالعباس معه، يستسقي به ويقول: اللهم إنا كنا إذا قحطنا على
          <lb/>عهد نبينا صلى الله عليه وسلم توسلنا إليك بنبينا، اللهم إنا نتوسل إليك
          <lb/>اليوم بعم نبيك صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن الحسن بن محمد بن الصباح أبي علي الزعفراني الفقيه، عن
          <lb/>محمد بن عبد الله بن المثنى بن أنس الأنصاري، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه
          <lb/>بعلو، وقد روى البخاري عن الأنصاري غير هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم بن أبي عبد الله الكاتب، قال: أنا محمد بن محمد بن
          <lb/>إبراهيم أبو طالب، قال: أنا محمد بن عبد الله الشافعي قال: نا أحمد بن
          <lb/>يعقوب المقرئ، وعبد الله بن ناجية، قالا: نا داود بن رشيد قال: نا الوليد
          <lb/>بن مسلم، عن أبي غسان محمد بن مطرف، عن زيد بن أسلم، عن علي بن حسين، عن
          <lb/>سعيد بن مرجانة، عن أبي هريرة رضي الله عنه:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: ((من أعتق رقبة أعتق الله بكل إرب منها
          <lb/>إربا منه من النار، حتى باليد اليد، وبالرجل الرجل، وبالفرج الفرج)).
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال له علي<milestone n="300" unit="words"/>بن حسين: يا سعيد، سمعت هذا من أبي هريرة؟ قال: نعم، فقال
          <lb/>لغلام له أقرب غلمانه: ادع لي قبطيا، فلما قام بين يديه قال: اذهب أنت حر
          <lb/>لوجه الله عز وجل.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 50"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12/ 2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الإمام أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الصاعدي الفراوي
          <lb/>والزكي أبو القاسم زاهر بن طاهر بن محمد الشحامي بقراءتي عليهما بنيسابور،
          <lb/>قالا: أنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن محمد بن جعفر
          <lb/>الجنزروذي قراءة عليه قال: أنا أبو الحسين أحمد بن محمد بن جعفر البحيري.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 51]</head>
        <head>12/ 3 -</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا الشيخ أبو القاسم زاهر بن طاهر الشحامي الزكي قال: قرئ على أبي
          <lb/>عثمان سعيد بن محمد بن أحمد بن محمد البحيري قال: أنا جدي أبو الحسين
          <lb/>البحيري قال: أنا أبو العباس محمد بن الحسن الثقفي، نا داود بن رشيد، نا
          <lb/>الوليد بن مسلم، عن أبي غسان محمد بن مطرف، عن زيد بن أسلم، عن علي بن
          <lb/>الحسين، عن سعيد بن مرجانة، عن أبي هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((من أعتق رقبة مؤمنة، أعتق
          <lb/>الله بكل عضو منه عضوا منه من النار)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 52"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12/ 4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبو المظفر عبد المنعم بن الإمام أبي القاسم عبد الكريم
          <lb/>بن هوازن بن عبد الملك القشيري، والزكي أبو القاسم زاهر بن طاهر المستملي
          <lb/>قالا: أنا أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري قراءة عليه، قال: أنا
          <lb/>أبو علي زاهر بن أحمد بن أبي بكر بن أبي موسى الفقيه السرخسي، وأخبرنا
          <lb/>الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر السمرقندي ببغداد قال: أنا أبو
          <lb/>الحسين أحمد بن محمد أحمد بن عبد الله بن النقور البزاز الكرخي قال: أنا
          <lb/>أبو الحسين محمد بن عبد الله بن الحسين بن عبد الله بن هرمز الدقاق قال: نا
          <lb/>عبد الله بن محمد بن عبد العزيز البغوي، نا داود بن رشيد -زاد زاهر: أبو
          <lb/>الفضل- قال: نا الوليد بن مسلم عن أبي غسان محمد بن مطرف، عن زيد بن أسلم،
          <lb/>عن<milestone n="300" unit="words"/>علي بن الحسين، عن سعيد بن مرجانة، عن أبي هريرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال -وقال أبو المظفر: قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم -:
        </p>
        <p>
          <lb/>((من أعتق رقبة -زاد زاهر: مؤمنة- أعتق الله عز وجل بكل عضو منها عضوا
          <lb/>منه من النار، حتى فرجه بفرجه))، وقال أبو القاسم المستملي: ((بكل عضو منه
          <lb/>عضوا منها)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن أبي يحيى محمد بن عبد الرحيم البزاز صاعقة، عن داود بن
          <lb/>رشيد، وأخرجه مسلم عن داود بن رشيد نفسه، فوقع لي موافقة في شيخ شيخ
          <lb/>البخاري بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسعيد بن مرجانة هو ابن عبد الله مولى بني عامر بن لؤي، ومرجانة أمه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفرج قوام بن زيد بن عيسى المري الدمشقي الفقيه بدمشق سنة
          <lb/>خمس وخمسمائة، وأبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر بن السمرقندي، ببغداد
          <lb/>قالا: أنا أبو الحسين أحمد بن محمد بن أحمد البزاز ببغداد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو الحسين محمد بن أبي يعلى محمد بن الحسين بن محمد بن خلف بن
          <lb/>أحمد بن الفراء الفقيه، وأبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن عبد الله بن
          <lb/>البناء ببغداد، قالا: أنا أبو يعلى محمد بن الحسين بن الفراء الفقيه، قال:
          <lb/>أنا أبو الحسن علي بن عمر بن محمد بن الحسن بن شاذان الحربي، قال: أنا أبو
          <lb/>عبد الله أحمد بن الحسن بن عبد الجبار الصوفي قال: نا يحيى بن معين قال: نا
          <lb/>إسماعيل بن مجالد، عن بيان، عن وبرة، عن همام قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عمار رضي الله عنه: رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم وما معه إلا
          <lb/>خمسة أعبد وامرأتان وأبو بكر رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن عبد الله، غير منسوب، يقال: إنه ابن حماد الآملي
          <lb/>المروذي، عن أبي زكريا يحيى بن معين بن عون الحافظ، عن أبي عمر إسماعيل بن
          <lb/>مجالد بن سعيد الهمداني، عن أبي بشر بيان بن بشر الإخميمي، عن أبي خزيمة
          <lb/>وبرة بن عبد الرحمن الكوفي، عن همام بن الحارث النخعي، فوقع لي موافقة في
          <lb/>شيخ<milestone n="300" unit="words"/>شيخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الإمام أبو عبد الله محمد بن الفضل وأبو محمد هبة الله بن سهل بن
          <lb/>عمر السيدي الفقيهان قالا: أنا أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري
          <lb/>قراءة عليه قال: أنا أبو عمرو محمد بن أحمد بن حمدان الحيري بانتخاب أبي
          <lb/>عمرو قال: أنا الحسن بن سفيان النسوي، نا عبد الله بن معاذ بن معاذ
          <lb/>العنبري، حدثني أبي، نا شعبة، عن سعد بن إبراهيم، عن محمد بن المنكدر قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>رأيت جابر بن عبد الله يحلف بالله أن ابن صائد الدجال، فقلت: تحلف بالله؟
          <lb/>فقال: إني سمعت عمر يحلف على ذلك عند النبي صلى الله عليه وسلم، فلم ينكره
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن حماد بن حميد، عن عبيد الله بن معاذ، وأخرجه مسلم، وأبو
          <lb/>داود عن عبيد الله بن معاذ نفسه، فوقع لي موافقة عاليا والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن الحصين، قال: أنا
          <lb/>القاضي أبو القاسم علي بن الحسن بن علي التنوخي، وأخبرنا قراءة قراتكين بن
          <lb/>الأسعد بن المذكور التركي ببغداد قال: أنا أبو محمد الحسن بن علي بن محمد
          <lb/>الجوهري قراءة عليه، قالا: أنا أبو حفص عمر بن محمد بن علي الصيرفي قال: نا
          <lb/>قاسم بن زكريا المطرز المقرئ، وأخبرنا أبو القاسم بن أبي بكر الكتبي، قال:
          <lb/>أنا أبو الحسين أحمد بن محمد بن النقور البزاز قال: أنا أبو طاهر محمد بن
          <lb/>عبد الرحمن بن العباس المخلص قال: نا يحيى بن محمد بن صاعد، قالا: نا أحمد
          <lb/>بن منيع قال: نا مروان بن شجاع قال: نا سالم الأفطس، عن سعيد بن جبير:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن ابن عباس قال: ((الشفاء في ثلاث: شربة عسل، وشرطة محجم، وكية نار،
          <lb/>وأنهى أمتي عن الكي))، رفع الحديث، واللفظ لحديث المطرز.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن حسين غير منسوب. قيل: إنه ابن يحيى بن جعفر البخاري،
          <lb/>وقيل: إنه ابن محمد القباني، عن أبي جعفر أحمد بن منيع، عن مروان، عن سالم
          <lb/>بن عجلان الأفطس الجزري<milestone n="300" unit="words"/>، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل الفقيه، وأبو المظفر عبد الكريم
          <lb/>القشيري، وأبو القاسم الشحامي، قالوا: أنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن محمد
          <lb/>الجنزروذي، أنا أبو عمرو محمد بن أحمد بن حمدان بن علي بن عبد الله بن سنان
          <lb/>المقرئ، قال: أنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى التميمي الموصلي، قال: نا
          <lb/>محمد بن إسماعيل بن أبي سمينة قال: نا معتمر بن سليمان قال: سمعت أبي يقول:
          <lb/>نا قتادة، أن أبا رافع حدثه، أنه سمع أبا هريرة يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((إن الله كتب كتابا قبل أن
          <lb/>يخلق الخلق: إن رحمتي سبقت غضبي)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن محمد بن أبي غالب القومسي، عن محمد بن إسماعيل بن أبي
          <lb/>سمينة البصري، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الأزرق قال: أنا أبو طالب محمد بن
          <lb/>محمد البزاز قال: نا الشافعي يعني أبا بكر محمد بن عبد الله قال: نا محمد
          <lb/>بن مسلمة الواسطي قال: نا يزيد بن هارون قال: أنا حماد بن سلمة عن ثابت، عن
          <lb/>عبد الرحمن بن أبي ليلى، عن صهيب رضي الله عنه:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: ((إذا دخل أهل الجنة الجنة، وأهل النار
          <lb/>النار، ناداهم مناد: يا أهل الجنة، إن لكم عند الله موعدا لم تروه؟ قالوا:
          <lb/>وما هو؟ ألم يثقل موازيننا ويبيض وجوهنا، ويدخلنا الجنة، وينجينا من النار؟
          <lb/>قال: فيكشف الحجاب فتنظرون إليه، فوالله ما أعطاهم شيئا أحب إليهم من النظر
          <lb/>إليه، ثم تلا هذه الآية: {للذين أحسنوا الحسنى وزيادة})).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي بكر عبد الله بن محمد بن أبي شيبة العبسي الكوفي، عن
          <lb/>يزيد بن هارون، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>18 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن أبي الحسين إبراهيم بن العباس الحسيني،
          <lb/>المعروف بابن أبي الجن بدمشق، قراءة عليه وأنا أسمع سنة سبع وخمسمائة قال:
          <lb/>أنا أبو عبد<milestone n="300" unit="words"/>الله محمد بن علي بن يحيى بن سلوان المازني قراءة عليه بدمشق،
          <lb/>قال: أنا أبو القاسم الفضل بن جعفر التميمي المؤذن، قال: نا أبو بكر عبد
          <lb/>الرحمن بن القاسم بن الفرج بن عبد الواحد الهاشمي، نا أبو مسهر عبد الأعلى
          <lb/>بن مسهر الغساني، نا سعيد بن عبد العزيز، عن ربيعة بن يزيد، عن أبي إدريس
          <lb/>الخولاني، عن أبي ذر الغفاري رضي الله عنه: عن رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم، عن جبريل، عن الله تبارك وتعالى أنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((يا عبادي، إني حرمت الظلم على نفسي، وجعلته بينكم محرما، فلا تظالموا،
          <lb/>يا عبادي، إنكم الذين تخطئون بالليل والنهار، وأنا الذي أغفر الذنوب ولا
          <lb/>أبالي، فاستغفروني أغفر لكم. يا عبادي، كلكم جائع إلا من أطعمته،
          <lb/>فاستطعموني أطعمكم. يا عبادي: كلكم عار إلا من كسوت، فاستكسوني أكسكم. يا
          <lb/>عبادي، لو أن أولكم وآخركم، وإنسكم وجنكم، كانوا على أفجر قلب رجل منكم، لم
          <lb/>ينقص ذلك من ملكي شيئا.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عبادي، لو أن أولكم وآخركم، وإنسكم وجنكم، كانوا على أتقى قلب رجل
          <lb/>منكم لم يزد ذلك في ملكي شيئا.
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عبادي، لو أن أولكم وآخركم، وإنسكم وجنكم، كانوا في صعيد واحد
          <lb/>فسألوني، فأعطيت كل إنسان منهم ما سأل، لم ينقص ذلك من ملكي شيئا إلا كما
          <lb/>ينقص البحر أن يغمس المخيط غمسة واحدة. يا عبادي، إنما هي أعمالكم أحفظها
          <lb/>عليكم، فمن وجد خيرا فليحمد الله عز وجل، ومن وجد غير ذلك، فلا يلومن إلا
          <lb/>نفسه)).
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 59]</head>
        <p>
          <lb/>قال أبو مسهر: قال سعيد بن عبد العزيز: كان أبو إدريس الخولاني إذا حدث
          <lb/>بهذا الحديث جثا على ركبتيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي بكر محمد بن إسحاق الصغاني، عن أبي مسهر، وعن عبد الله
          <lb/>بن عبد الرحمن الدارمي، عن مروان بن محمد الطاطري الدمشقي، كلاهما عن أبي
          <lb/>محمد سعيد بن عبد الله الدمشقي، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا أشرف حديث لأهل الشام، ورجال إسناده كلهم دمشقيون إلى أبي ذر، وقد
          <lb/>قدم أبو ذر دمشق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>19 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو<milestone n="300" unit="words"/>القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الحصيني قال: أنا محمد
          <lb/>بن محمد بن إبراهيم الغيلاني قال: أنا أبو بكر محمد بن عبد الله الشافعي
          <lb/>قراءة عليه، قال: نا أبو عمران موسى بن سهل بن كثير الوشاء قال: نا إسماعيل
          <lb/>بن علية، عن أيوب، عن نافع، عن ابن عمر:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: ((إن أصحاب هذه الصور يعذبون يوم
          <lb/>القيامة، ويقال لهم أحيوا ما خلقتم)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي خيثمة زهير بن حرب بن شداد النسائي عن أبي بشر إسماعيل
          <lb/>بن إبراهيم بن علية البصري، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>20 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن عبد الله بن رضوان، وأبو غالب أحمد بن الحسن بن
          <lb/>أحمد بن البناء، وأبو علي الحسن بن المظفر بن الحسن بن السبط، وأبو القاسم
          <lb/>بن الحصين، بقراءتي عليهم ببغداد قالوا: نا أبو محمد الحسن بن علي بن محمد
          <lb/>الجوهري ببغداد، قالوا: نا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك القطيعي،
          <lb/>قال: نا بشر بن موسى قال: نا أبو عبد الرحمن المقرىء قال: نا حيوة قال: نا
          <lb/>عياش بن عباس أن أبا النضر حدثه عن عامر بن سعد بن أبي وقاص، أن أسامة بن
          <lb/>زيد أخبر والده سعد بن أبي وقاص فقال له:
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رجلا جاء إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: إني لأعزل عن امرأتي،
          <lb/>فقال: ((لم؟))، فقال: شفقا على ولدها، فقال: ((إن كان ذلك فلا، ما ضر ذلك
          <lb/>فارس ولا الروم)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو الحسين النيسابوري عن أبي عبد الرحمن محمد بن عبد الله بن
          <lb/>نمير، وأبي خيثمة زهير بن حرب النسائي، عن أبي عبد الرحمن المقرىء، فوقع لي
          <lb/>موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأبو النضر هو سالم بن أبي أمية.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>21 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن أحمد الكاتب، أنا
          <lb/>أبو طالب محمد بن محمد بن إبراهيم البزاز قال: نا محمد بن عبد الله الشافعي
          <lb/>قال: نا محمد بن<milestone n="300" unit="words"/>يونس بن موسى قال: نا عثمان بن عمر بن فارس قال: نا علي بن
          <lb/>المبارك الهنائي عن يحيى بن أبي كثير، عن أبي سلمة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سألت جابر بن عبد الله رضي الله عنه فقال: لا أحدثك إلا ما حدثنا رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم، قال: ((جاورت بحراء فلما قضيت جواري هبطت،
          <lb/>فنوديت، فنظرت من خلفي فلم أر شيئا، فرفعت رأسي فرأيت شيئا بين السماء
          <lb/>والأرض، فأتيت خديجة فقلت: دثروني وصبوا علي ماء باردا، فدثروني وصبوا علي
          <lb/>ماء باردا، فنزلت هذه الآية: {يا أيها المدثر. قم فأنذر. وربك فكبر})).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي موسى محمد بن المثنى العنزي البصري، عن أبي محمد عثمان
          <lb/>بن عمر بن فارس البصري، عن علي بن المبارك اليمامي، فوقع لي موافقة في شيخ
          <lb/>شيخه بعلو، وقد أخرجه البخاري والترمذي من حديث أبي سلمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>22 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أحمد بن أبي القاسم وأحمد بن أبي علي والحسن بن أبي سعد، قالوا:
          <lb/>أنا الحسن بن أبي الجن الشاهد قال: أنا أحمد بن جعفر بن حمدان الدقيقي قال:
          <lb/>نا محمد بن يونس القرشي، هو الكديمي، نا موسى بن إسماعيل أبو سلمة قال: نا
          <lb/>سعيد بن سلمة بن أبي الحسام، عن هشام بن عروة، عن أخيه، عن أبيه، عن عائشة
          <lb/>قالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>اجتمع إحدى عشرة امرأة فتعاهدن وتعاقدن أن لا يكتمن من أخبار أزواجهن
          <lb/>شيئا .. وذكر حديث أم زرع.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقالت عائشة رضي الله عنها: قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((يا
          <lb/>عائشة، فكنت لك كأبي زرع لأم زرع)).
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال ابن رضوان أحمد بن أبي القاسم: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
          <lb/>((فكنت لك كأبي زرع لأم زرع))، كذا في الأصل.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن الحسن بن علي الحلواني الخلال عن أبي سلمة موسى بن إسماعيل
          <lb/>التبوذكي، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو، وقد أخرجه هو والنسائي من حديث
          <lb/>هشام، عن أخيه عبد الله بن عروة من طرق أخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>23 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد قال: أنا<milestone n="300" unit="words"/>أبو طالب
          <lb/>محمد بن محمد بن إبراهيم البزاز قال: أنا أبو بكر محمد بن عبد الله بن
          <lb/>إبراهيم البزاز قال: نا موسى بن سهل قال: نا إسماعيل بن علية عن أيوب، عن
          <lb/>نافع، عن ابن عمر، قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم أن نسافر بالقرآن مخافة أن يناله
          <lb/>العدو.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي خيثمة زهير بن حرب، عن ابن علية، فوقع لي موافقة في
          <lb/>شيخ شيخه.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه البخاري، وأبو داود، والترمذي، والنسائي من حديث نافع عن ابن
          <lb/>عمر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>24 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن علي بن عبد الواحد بن أحمد الدينوري، صاحب الخبر، وأبو
          <lb/>غالب أحمد بن الحسن بن البناء، قالا: أنا أبو محمد الحسن بن علي الجوهري
          <lb/>قراءة عليه، قال: قرئ على أبي الحسن علي بن محمد بن أحمد بن كيسان النحوي،
          <lb/>قال: نا يوسف ين يعقوب القاضي، نا أبو الوليد الطيالسي، نا همام قال: سمعت
          <lb/>إسحاق بن عبد الله بن أبي طلحة يقول: سمعت عبد الرحمن بن أبي عمرة، يقول:
          <lb/>سمعت أبا هريرة يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((إن رجلا أذنب فقال: أي رب،
          <lb/>أذنبت ذنبا فاغفره لي، قال ربك عز وجل: علم عبدي أن له ربا يغفر الذنب،
          <lb/>ويأخذ به، قد غفرت لعبدي. قال: ثم لبث ما شاء الله، ثم أذنب ذنبا آخر،
          <lb/>فقال: يا رب، أذنبت ذنبا فاغفره لي، قال: قال ربك: علم عبدي أن له ربا يغفر
          <lb/>الذنب ويأخذ به، قد غفرت لعبدي. قال: ثم لبث ما شاء الله، ثم أذنب ذنبا
          <lb/>آخر، فقال: أي رب، أذنبت ذنبا فاغفره لي، قال: قال ربك: علم عبدي أن له ربا
          <lb/>يغفر الذنب ويأخذ به، قد غفرت له فليعمل ما شاء)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن عبد بن حميد الكشي، عن أبي الوليد هشام بن عبد الملك
          <lb/>الطيالسي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه البخاري والنسائي أيضا من حديث إسحاق بن عبد الله، فوقع لي
          <lb/>موافقة في شيخ شيخ مسلم بعلو والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>25 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن عبد الواحد بن الحصين، أنا أبو
          <lb/>طالب بن غيلان قال: أنا أبو بكر محمد بن عبد الله الشافعي قال: نا محمد بن
          <lb/>يونس القرشي قال: نا سعيد بن عامر، عن شعبة، عن عبد الرحمن بن القاسم، عن
          <lb/>أبيه، عن عائشة قالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان لنا ثوب فيه تصاوير، فجعلته بين يدي رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>وهو يصلي، قالت: ((فنهاني))، أو قالت: ((كره ذلك))، قالت: فجعلته وسادتين.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي يعقوب إسحاق بن إبراهيم الحنظلي المروزي، وأبي عبد
          <lb/>الملك عقبة بن مكرم العمي البصري، عن أبي محمد سعيد بن عامر الضبعي البصري،
          <lb/>عن شعبة، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجوه من حديث عبد الرحمن وأبيه من طرق أخر بلفظ آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>26 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن عبد الله الرضواني، وأبو القاسم بن أبي عبد الله
          <lb/>الشيباني، وأبو غالب أحمد بن الحسن الجريري، قال: أنا أبو محمد الحسن بن
          <lb/>علي الجوهري قراءة عليه، قال: أنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك
          <lb/>القطيعي قال: نا بشر بن موسى قال: ثنا أبو عبد الرحمن المقرىء قال: نا حيوة
          <lb/>قال: أخبرني أبو هانئ، أنه سمع أبا عبد الرحمن الحبلي يقول: إنه سمع عبد
          <lb/>الله بن عمرو يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>إنه سمع رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((إن قلوب بني آدم كلها بين
          <lb/>أصبعين من أصابع الرحمن عز وجل، كقلب واحد يصرفه حيث شاء))، ثم قال رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم: ((اللهم مصرف القلوب، اصرف قلوبنا إلى طاعتك)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أبي خيثمة زهير بن حرب، ومحمد بن عبد الله بن نمير عن أبي
          <lb/>عبد الرحمن المقرئ بهذا الإسناد، فوقع لنا موافقة في شيخ شيخه بعلو، والحمد
          <lb/>لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>27 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم بن أبي عبد الله الكاتب، أنا محمد بن محمد أبو طالب،
          <lb/>أنا محمد بن عبد الله أبو بكر البزاز، قال: نا محمد بن يونس القرشي، قال:
          <lb/>نا عبد الملك بن عمرو، قال: نا عبد الله بن جعفر<milestone n="300" unit="words"/>، عن سعد بن إبراهيم قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سألت القاسم عن رجل له مساكن، فأوصى بثلث مساكن، فقال: لا، يجمع له في
          <lb/>مسكن واحد، أخبرتني عائشة رضي الله عنها: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال: ((من عمل عملا ليس عليه أمرنا فهو رد)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم بن إسحاق بن إبراهيم بن راهويه وعبد بن حميد الكشي، عن أبي
          <lb/>عامر عبد الملك بن عمرو العقدي، عن عبد الله بن جعفر بن عبد الرحمن بن
          <lb/>المسور بن مخرمة المخرمي الزهري، فوقع لي موافقة في شيخ شيخيه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه البخاري، وأبو داود من حديث إبراهيم بن سعد عن أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>28 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر بن رضوان، وأبو القاسم بن الحصين، وأبو علي بن السبط –سبط
          <lb/>أبي بكر بن لال الهمذاني-، وأبو غالب أحمد بن الحسن بن البناء قالوا: أنا
          <lb/>أبو محمد الجوهري قال: أنا أبو بكر بن مالك قال: نا أبو علي بشر بن موسى
          <lb/>قال: نا أبو عبد الرحمن المقرئ، عن سعيد بن أبي أيوب، قال: حدثني جعفر بن
          <lb/>ربيعة، عن عراك بن مالك، عن أبي سلمة:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن عائشة قالت: صلى رسول الله صلى الله عليه وسلم العشاء، ثم صلى ثمان
          <lb/>ركعات قائما، وركعتين جالسا، وركعتين بين النداءين، ولم يدعهما أبدا.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو داود في ((سننه)) عن نصر بن علي الجهضمي وجعفر بن مسافر
          <lb/>التنيسي، جميعا عن أبي عبد الرحمن المقرئ، فوقع لي موافقة في شيخ شيخيه
          <lb/>بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري عن أبي عبد الرحمن نفسه، وهو حديث عزيز.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>29 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الحصيني، قال: أنا محمد بن محمد
          <lb/>بن إبراهيم الغيلاني، قال: نا الشافعي قال: نا أحمد بن عبيد الله وهو
          <lb/>النرسي قال: نا يزيد وهو ابن هارون قال: نا كهمس بن الحسن عن عبد الله بن
          <lb/>شقيق قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سألت عائشة رضي الله عنها: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقرن السور؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: المفصل.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: أكان رسول الله صلى الله عليه وسلم يصلي جالسا؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: حين حطمه البأس.
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت: أكان<milestone n="300" unit="words"/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يصوم شهرا معلوما سوى رمضان؟
        </p>
        <p>
          <lb/>قالت: لا والله، ما صام رسول الله صلى الله عليه وسلم شهرا معلوما سوى
          <lb/>رمضان يصومه كله، ولا يفطره كله حتى يصيب منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو داود عن عثمان بن أبي شيبة الكوفي، عن يزيد بن هارون دون قصة
          <lb/>الصوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجها مسلم مع قصة صلاته جالسا من حديث كهمس وسعيد بن إياس الجريري،
          <lb/>عن عبد الله بن شقيق العقيلي، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو، والحمد
          <lb/>لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>30 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أبو القاسم هبة الله بن أبي عبد الله الكاتب إملاء وقراءة عليه غير
          <lb/>مرة، قال: أنا القاضي أبو القاسم علي بن الحسن بن علي التنوخي قراءة عليه
          <lb/>سنة أربع وأربعين وأربعمائة قال: نا الحسن بن جعفر بن محمد السمسار، قال:
          <lb/>نا أبو شعيب عبد الله بن الحسن الحراني، قال: نا عفان قال: نا همام عن
          <lb/>ثابت، عن أنس:
        </p>
        <p>
          <lb/>أن أبا بكر رضي الله عنه حدثه قال: قلت للنبي صلى الله عليه وسلم ونحن في
          <lb/>الغار: يا رسول الله، لو أن أحدهم نظر إلى قدميه لأبصرنا تحت قدميه. فقال:
          <lb/>((يا أبا بكر، ما ظنك باثنين الله عز وجل ثالثهما؟)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري ومسلم والترمذي من حديث همام بن يحيى العوذي عن ثابت،
          <lb/>فرواه الترمذي عن أبي هاشم زياد بن أيوب الطوسي، عن أبي عثمان عفان بن مسلم
          <lb/>الصفار عنه، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رواه عن عفان جماعة من الأكابر، منهم: أحمد بن محمد بن حنبل، وأبو
          <lb/>بكر بن أبي شيبة، وأبو حفص عمرو بن علي الفلاس، وقتيبة بن سعيد الثقفي،
          <lb/>وهارون بن عبد الله الحمال، ويعقوب الدورقي وغيرهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>31 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن عبد الله وأبو غالب أحمد بن الحسن والحسن بن
          <lb/>المظفر بن السبط قالوا: أنا أبو محمد الحسن بن علي الجوهري قال: أنا أبو
          <lb/>بكر أحمد بن جعفر بن مالك قال: نا أبو علي بشر بن موسى بن شيخ بن عميرة
          <lb/>الأسدي، نا أبو نعيم الفضل<milestone n="300" unit="words"/>بن دكين قال: نا سفيان عن حبيب بن أبي ثابت، عن
          <lb/>ميمون بن أبي شبيب، عن أبي ذر رضي الله عنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((اتق الله حيث ما كنت، وأتبع
          <lb/>السيئة الحسنة تمحها، وخالق الناس بخلق حسن)).
        </p>
        <p>
          <lb/>كذا قال! وهو ابن موسى بن صالح بن شيخ بن عميرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه الترمذي عن أبي أحمد محمود بن غيلان المروزي الحافظ، عن أبي نعيم
          <lb/>وأبي أحمد محمد بن عبد الله الزبيري الكوفيين، عن سفيان بن سعيد الثوري،
          <lb/>فوقع لنا موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رواه أبو سعيد عبد الرحمن بن مهدي البصري عن سفيان بهذا الإسناد،
          <lb/>ورواه وكيع بن الجراح عن سفيان فجعله من مسند معاذ بن جبل، والصواب قول
          <lb/>الجماعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>32 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا هبة الله بن محمد الشيباني قال: أنا محمد بن محمد بن إبراهيم
          <lb/>الهمداني قال: نا أبو بكر محمد بن عبد الله الشافعي إملاء قال: نا معاذ بن
          <lb/>المثنى العنبري قال: نا سعيد بن منصور قال: نا إسماعيل بن زكريا، عن حجاج
          <lb/>بن دينار، عن الحكم، عن حجية بن عدي، عن علي رضي الله عنه:
        </p>
        <p>
          <lb/>أن العباس سأل النبي صلى الله عليه وسلم عن تعجيل صدقته قبل محلها، فرخص
          <lb/>له.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه الترمذي عن عبد الله بن عبد الرحمن الدارمي الحافظ، عن سعيد بن
          <lb/>منصور أبي عثمان الترمذي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه أبو داود السجستاني عن سعيد نفسه، فوقع لي موافقة في شيخ شيخ
          <lb/>الترمذي، وحجية ليس بذاك.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>33 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا هبة الله بن أبي عبد الله وأحمد بن أبي القاسم الرضواني وأحمد بن
          <lb/>أبي علي البناء، قالوا: أنا الحسن بن علي الشيرازي قال: أنا أحمد بن جعفر
          <lb/>بن مالك القطيعي قال: نا بشر بن موسى قال: نا أبو عبد الرحمن المقرئ قال:
          <lb/>نا حيوة عن بكر بن عمرو، عن مشرح بن هاعان، عن عقبة بن عامر الجهني قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((لو كان بعدي نبي لكان عمر بن
          <lb/>الخطاب)) رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه الترمذي عن<milestone n="300" unit="words"/>أبي عبد الرحمن سلمة بن شبيب النيسابوري، عن المقرئ،
          <lb/>وقال: هذا حديث حسن غريب، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>34 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم بن العباس الحسيني بدمشق، قال:
          <lb/>أنا أبو الحسن محمد بن عبد الرحمن بن عثمان بن القاسم بن حبيب بن أبان
          <lb/>التميمي الدمشقي، قال: أنا القاضي أبو بكر يوسف بن القاسم الميانجي بدمشق،
          <lb/>قال: أنا أبو يعلى أحمد بن علي قراءة عليه قال: نا إسماعيل بن إبراهيم أبو
          <lb/>معمر القطيعي الهذلي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الصاعدي، وأبو المظفر عبد
          <lb/>المنعم بن عبد الكريم بن هوازن، وأبو القاسم زاهر بن طاهر المستملي قالوا:
          <lb/>أنا أبو سعيد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الجنزروذي قال: أنا أبو عمرو محمد
          <lb/>بن أحمد بن حمدان، أنا أبو يعلى، نا أبو معمر إسماعيل بن إبراهيم الهذلي،
          <lb/>قال: ثنا إسماعيل بن جعفر، عن مالك بن أنس، عن عبد الله -وفي حديث ابن
          <lb/>حمدان: عن عبد الرحمن بن عبد الله بن عبد الرحمن بن أبي صعصعة، زاد
          <lb/>الميانجي: الأنصاري-، عن أبيه عن أبي سعيد الخدري قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرني أخي قتادة بن النعمان أن رجلا قام في زمن النبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يقرأ من السحر: {قل هو الله أحد} يرددها لا يزيد عليها، فلما أصبح أتى
          <lb/>رجل النبي صلى الله عليه وسلم فقال: يا رسول الله، إن فلانا بات الليلة من
          <lb/>السحر -وقال ابن حمدان: إن فلانا قام الليلة- يقرأ في السحر: {قل هو الله
          <lb/>أحد. الله الصمد. لم يلد ولم يولد. ولم يكن له كفوا أحد} يرددها لا يزيد
          <lb/>عليها!! كأن الرجل يتقالها، فقال -وفي حديث ابن حمدان: قال- النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: ((والذي نفسي بيده إنها لتعدل ثلث القرآن)).
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يذكر الميانجي عبد الرحمن بن عبد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه أبو عبد الرحمن النسائي في كتاب ((اليوم والليلة)) عن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 77]</head>
        <p>
          <lb/>أبي عبد الرحمن زكريا بن يحيى السجزي، خياط السنة، عن أبي معمر القطيعي<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>من غير ذكر عبد الرحمن، كما في حديث الميانجي.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقال البخاري في ((صحيحه)): وقال أبو معمر: عن إسماعيل، عن مالك، عن عبد
          <lb/>الرحمن بن عبد الله، كما في حديث ابن حمدان.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه جماعة عن إسماعيل بن جعفر، عن مالك فقالوا: عن عبد الرحمن بن عبد
          <lb/>الله بن عبد الرحمن، عن أبيه، عن أبي سعيد، من غير ذكر قتادة بن النعمان في
          <lb/>الإسناد.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد أخرجه البخاري وأبو داود والنسائي من ذلك الوجه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>35 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن الحصين وأبو نصر
          <lb/>أحمد بن عبد الله بن أحمد وأبو علي الحسن بن المظفر بن الحسن وأبو غالب
          <lb/>أحمد بن الحسن بن أحمد بن البناء، قالوا: أنا أبو محمد الحسن بن علي بن
          <lb/>محمد الجوهري قراءة عليه قال: أنا أبو بكر بن مالك الدقيقي قال: نا بشر بن
          <lb/>موسى قال: نا أبو عبد الرحمن المقرئ قال: نا سعيد بن أبي أيوب قال: حدثني
          <lb/>أبو الأسود يعني محمد بن عبد الرحمن يتيم عروة، عن عكرمة، عن عبد الله بن
          <lb/>عمرو قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((من قتل دون ماله مظلوما فله
          <lb/>الجنة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه النسائي عن عبد الله بن فضالة بن أدهم النسائي، عن أبي عبد الرحمن
          <lb/>المقرئ، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخرجه البخاري عن أبي عبد الرحمن المقرئ نفسه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>36 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أحمد بن عبد الله بن أحمد وأحمد بن الحسن بن أحمد وهبة الله بن
          <lb/>محمد الشيباني، قالوا: أنا أبو محمد الحسن بن علي المقنعي، أنا أحمد بن
          <lb/>جعفر القطيعي قال: نا بشر بن موسى قال: نا أبو عبد الرحمن المقرئ، قال: نا
          <lb/>سعيد بن أبي أيوب قال: حدثني يزيد بن أبي حبيب عن بكير، عن سليمان بن يسار،
          <lb/>عن عبد الرحمن وهو ابن جابر، عن أبي بردة بن نيار قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: ((لا يحل لأحد أن يضرب أحدا فوق
          <lb/>عشرة أسواط، إلا في حد من حدود<milestone n="300" unit="words"/>الله عز وجل)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه النسائي عن أبي يحيى محمد بن أبي عبد الرحمن المقرئ، عن أبيه، فوقع
          <lb/>لنا موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهكذا رواه الليث بن سعد، عن يزيد بن أبي حبيب، ورواه زيد بن أبي أنيسة
          <lb/>عن يزيد، عن بكير، عن سليمان، عن عبد الرحمن بن جابر، أنه سمع أباه، أنه
          <lb/>سمع أبا بردة، وكذلك رواه عبد الله بن وهب المصري عن عمرو بن الحارث
          <lb/>المصري، عن بكير الأشج عن سليمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>37 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم بن العباس العلوي بدمشق، قال:
          <lb/>نا أبو القاسم عبد الرحمن بن المظفر بن الكحال المصري بمكة، قال: نا أبو
          <lb/>بكر أحمد بن محمد بن إسماعيل المهندس قال: نا أبو القاسم البغوي قال: نا
          <lb/>عبيد الله بن معاذ بن معاذ العنبري قال: نا أبي، قال شعبة: عن علي بن مدرك،
          <lb/>عن إبراهيم النخعي، عن الربيع بن خثيم، عن عبد الله، يعني ابن مسعود:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: ((أيعجز أحدكم أن يقرأ القرآن كل
          <lb/>ليلة؟))، قالوا: ومن يطيق ذلك؟ قال: {قل هو الله أحد}.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه النسائي عن محمد بن عبيد الله بن عبد العظيم عن عبيد الله بن معاذ،
          <lb/>فوقع لي موافقة في شيخ شيخه بعلو.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد رواه الأعمش عن إبراهيم، عن النبي صلى الله عليه وسلم مرسلا من غير
          <lb/>ذكر الربيع وابن مسعود.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>38 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم بن أبي عبد الله وأبو علي بن أبي سعد وأبو نصر بن أبي
          <lb/>القاسم وأبو غالب بن أبي علي، قالوا: أنا الحسن بن أبي الحسن الشيرازي،
          <lb/>قال: أنا أبو بكر بن مالك قال: نا بشر بن موسى قال: ثنا أبو عبد الرحمن
          <lb/>المقرئ، قال: نا سعيد بن أبي أيوب، عن محمد بن عجلان، عن زيد بن أسلم، عن
          <lb/>أبي صالح، عن أبي هريرة:
        </p>
        <p>
          <lb/>عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال: ((خير الصدقة ما كان منها عن
          <lb/>ظهر غنى، واليد العليا خير من اليد السفلى، وابدأ بمن تعول))، وقال أبو نصر<milestone n="300" unit="words"/>
          <lb/>وأبو القاسم: فقيل: من أعول يا رسول الله؟ قال: امرأتك ممن تعول تقول:
          <lb/>أطعمني وإلا فارقني، خادمك يقول: أطعمني واستعملني، وولدك يقول: إلى من
          <lb/>تتركني.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه النسائي عن أبي يحيى بن المقرئ عن أبيه، فوقع لي موافقة في شيخ
          <lb/>شيخه بعلو والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>39 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن الحصين قال: أنا
          <lb/>أبو طالب محمد بن محمد البزاز، قال: نا الشافعي، نا معاذ بن المثنى قال: نا
          <lb/>إبراهيم بن حمزة وعلي بن المديني، قالا: نا محمد بن طلحة، عن أبي سهيل بن
          <lb/>مالك، عن سعيد بن المسيب، عن سعد بن أبي وقاص قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>خرج رسول الله صلى الله عليه وسلم يجهز بعثا بسوق الخيل -وهو اليوم موضع
          <lb/>النخاسين-، فطلع العباس بن عبد المطلب على رسول الله صلى الله عليه وسلم،
          <lb/>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((هذا العباس عم نبيكم أجود قرش كفا
          <lb/>وأوصلها)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه النسائي عن حميد بن مخلد النسائي، عن علي بن عبد الله بن جعفر بن
          <lb/>المديني، فوقع لي موافقة في شيخ شيخه، وهو معدود في أفراد محمد بن طلحة
          <lb/>التيمي المدني، عن أبي سهيل نافع بن مالك بن أبي عامر الأصبحي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>40 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا هبة الله بن محمد بن عبد الواحد وأحمد بن عبد الله بن أحمد بن
          <lb/>رضوان وأحمد بن الحسن بن أحمد قالوا: أنا أبو محمد الجوهري، قال: أنا أحمد
          <lb/>بن جعفر بن حمدان قال: نا بشر بن موسى قال: نا أبو عبد الرحمن المقرئ، قال:
          <lb/>نا سعيد بن أبي أيوب قال: حدثني يزيد بن عبد العزيز بن الرعيني، وأبو مرحوم
          <lb/>عبد الرحيم بن ميمون، عن يزيد بن محمد القرشي، عن علي بن رباح، عن عقبة بن
          <lb/>عامر، أنه قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>((أمرني رسول الله صلى الله عليه وسلم أن أقرأ المعوذتين في دبر كل
          <lb/>صلاة)).
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه النسائي عن محمد بن أبي عبد الرحمن، عن أبيه، فوقع لي موافقة في
          <lb/>شيخ شيخه بعلو، والحمد لله.
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر الأربعين
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>41 -</head>
        <p>
          <lb/>قال المسمع: أخبرنا الشيوخ أبو<milestone n="300" unit="words"/>نصر أحمد بن عبد الله بن أحمد بن رضوان،
          <lb/>وأبو علي الحسن بن المظفر السبط، وأبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن
          <lb/>البناء، بقراءتي عليهم ببغداد. قالوا: أنا أبو محمد الحسن بن علي بن محمد
          <lb/>بن عبد الله الجوهري قراءة عليه فأقر به، قال: أنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن
          <lb/>حمدان بن مالك القطيعي، قال: نا بشر بن موسى، قال: نا أبو نعيم، نا الأعمش
          <lb/>عن شقيق بن سلمة، عن عبد الله قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كنا إذ صلينا خلف رسول الله صلى الله عليه وسلم قلنا: السلام على الله،
          <lb/>دون عباده: السلام على جبريل وميكائيل السلام على فلان وفلان، فالتفت إلينا
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم فقال: ((إن الله هو السلام، فإذا صلى أحدكم
          <lb/>فليقل: التحيات لله والصلوات والطيبات، السلام عليك أيها النبي ورحمة الله
          <lb/>وبركاته، السلام علينا وعلى عباد الله الصالحين -فإنكم إذا قلتموها أصابت
          <lb/>كل عبد صالح في السماء والأرض- أشهد أن لا إله إلا الله، وأشهد أن محمدا
          <lb/>عبده ورسوله)).
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>42 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبو الحسين علي بن أحمد بن منصور الغساني الفقيه، وأبو
          <lb/>منصور محمد بن عبد الملك بن الحسين بن خيرون قالا: أنا أبو بكر أحمد بن علي
          <lb/>بن ثابت الخطيب، نا أبو عمر عبد الواحد بن محمد بن عبد الله بن مهدي
          <lb/>الديباجي، وأبو الحسن محمد بن أحمد بن رزق التاني، وأبو الحسين محمد بن
          <lb/>الحسين بن الفضل القطان، وأبو محمد عبد الله بن يحيى بن عبد الجبار السكري،
          <lb/>وأبو الحسن محمد بن إبراهيم بن مخلد البزاز قالوا: أنا إسماعيل بن محمد
          <lb/>الصفار، نا الحسن بن عرفة، نا المبارك بن سعيد، عن موسى الجهني، عن مصعب بن
          <lb/>سعد، عن سعد قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ((ما يمنع أحدكم أن يسبح دبر كل صلاة
          <lb/>عشرا، ويكبر عشرا، ويحمد عشرا؟ فذلك في خمس صلوات خمسون ومائة باللسان،
          <lb/>وألف وخمسمائة في الميزان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا أوى إلى فراشه يسبح ثلاثا وثلاثين، ويحمد ثلاثا وثلاثين، ويكبر
          <lb/>أربعا وثلاثين، فذلك<milestone n="300" unit="words"/>مائة باللسان، وألف في الميزان.
        </p>
        <p>
          <lb/>فأيكم يعمل في يوم ولية ألفين وخمسمائة سيئة؟)).
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا أو نحوه رواه النسائي عن زكريا بن يحيى عن الحسن. ا. ه.
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر الجزء، والحمد لله حق حمده
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلواته على محمد نبيه وآله أجمعين<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.ArbacunaAbdalCawali.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
