<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.DhammDhiWajhayn">IbnCasakir.DhammDhiWajhayn</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">8019</measure>
        <measure unit="words">1974</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.DhammDhiWajhayn.Shamela0026467-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.DhammDhiWajhayn"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026467
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: ذم ذي الوجهين واللسانين
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026467
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26467
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26467
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: أبو عبد الله مشعل بن باني الجبرين المطيري
041.EdNUMBER	:: الأولى 1422 هـ - 2001 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار ابن حزم [طبع ضمن مجموع فيه عدة أجزاء لابن عساكر]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مجموع فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) التوبة
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) حديث أهل حردان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>-[ (3)</head>
        <head>ذم ذي الوجهين واللسانين</head>
        <p>
          <lb/>]-&lt;/span&gt;
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) فضل شهر رمضان
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) فضل يوم عرفة
        </p>
        <p>
          <lb/>للإمام الحافظ أبي القاسم
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن الحسن بن هبة الله ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى سنة 571 ه
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق وتعليق
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي عبد الله مشعل بن باني الجبرين المطيري
        </p>
        <p>
          <lb/>دار ابن حزم
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1422 ه - 2001 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 91"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>المجلس السابع والعشرون بعد المئة
        </p>
        <p>
          <lb/>في
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>ذم ذي الوجهين واللسانين</head>
        <p>
          <lb/>من أمالي الحافظ ناصر السنة أبي القاسم علي بن الحسن بن
        </p>
        <p>
          <lb/>هبة الله بن عبد الله بن الحسين الشافعي رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>رواية ابنه الحافظ بهاء الدين أبي محمد القاسم عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>سماع منه لمحمد بن أبي جعفر بن علي القرطبي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>الحمد لله وصلى الله على رسوله سيدنا محمد وآله وصحبه وسلامه
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الإمام الحافظ بهاء الدين أبو محمد القاسم بقراءة والدي عليه في
          <lb/>جمادى الأولى من سنة اثنتين وتسعين وخمسمائة قال له أخبركم والدك الإمام
          <lb/>الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي إملاء من لفظه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا المشايخ أبو بكر وجيه بن طاهر بن محمد بنيسابور، وأبو الفتح محمد
          <lb/>بن علي بن عبد الله المضري الواعظ، وأبو القاسم منصور بن أبي أحمد بن حبيب
          <lb/>الحبيبي، وأبو عدنان عبيد الله بن محمد بن الحارث الحنفي الشافعيون بهراة
          <lb/>قالوا: أخبرنا أبو عطاء عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن الأزدي الجوهري،
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن محمد بن جعفر الماليني حدثنا أبو علي أحمد بن
          <lb/>محمد بن علي بن رزين الباشاني، حدثنا محمد بن زنبور حدثنا فضيل - هو ابن
          <lb/>عياض - عن الأعمش عن أبي صالح عن أبي هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "تجد من شرار الناس عند الله يوم
          <lb/>القيامة الذي يأتي هؤلاء بحديث هؤلاء، وهؤلاء بحديث هؤلاء".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن السمرقندي أخبرنا أبو
          <lb/>الحسين أحمد بن محمد ابن النقور، أخبرنا أبو الحسين محمد بن عبد الله بن
          <lb/>الحسين الدقاق حدثنا عبد الله بن محمد، حدثنا عثمان بن أبي<milestone n="300" unit="words"/>شيبة، حدثنا
          <lb/>جرير بن عبد الحميد عن الأعمش عن أبي صالح عن أبي هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "تجدون من شر عباد الله عز وجل يوم
          <lb/>القيامة ذا الوجهين الذي يأتي هؤلاء بحديث هؤلاء وهؤلاء بحديث هؤلاء".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه البخاري عن عمر بن حفص بن غياث عن أبيه عن الأعمش.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عبد الرحمن بن هرمز الأعرج عن أبي هريرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخ أبو محمد هبة الله بن سهل بن عمر الفقيه أخبرنا أبو عثمان
          <lb/>سعيد بن محمد بن أحمد البحيري، أخبرنا أبو علي زاهر بن أحمد الفقيه، أخبرنا
          <lb/>إبراهيم بن عبد الصمد الهاشمي، حدثنا أبو مصعب أحمد بن أبي بكر حدثنا مالك،
          <lb/>عن أبي الزناد، عن الأعرج عن أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: "من شر الناس ذو الوجهين الذي يأتي
          <lb/>هؤلاء بوجه وهؤلاء بوجه".
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن يحيى بن يحيى النيسابوري عن مالك.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه عراك بن مالك الغفاري عن أبي هريرة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخان أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك بن الحسين الخلال وأبو
          <lb/>القاسم غانم بن خالد بن عبد الواحد بن خالد التاجر قالا: أخبرنا أبو الطيب
          <lb/>عبد الرزاق بن عمر بن موسى بن شمة، أخبرنا أبو بكر محمد بن إبراهيم ابن
          <lb/>المقرئ، حدثنا أبو بكر أحمد بن عبد الوارث بن جرير العسال، حدثنا أبو موسى
          <lb/>عيسى بن حماد زغبة، حدثنا الليث، عن يزيد بن أبي حبيب عن عراك عن أبي هريرة
          <lb/>رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>أنه سمع رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: "إن شر الناس ذو الوجهين
          <lb/>الذي يأتي هؤلاء بوجه وهؤلاء بوجه".
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه البخاري ومسلم عن قتيبة عن الليث بن سعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن الحصين
          <lb/>أخبرنا أبو علي الحسن بن علي بن المذهب، أخبرنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن
          <lb/>القطيعي، حدثنا عبد الله بن أحمد بن حنبل، حدثني أبي حدثنا عبيد بن أبي قرة
          <lb/>حدثنا سليمان - يعني ابن بلال<milestone n="300" unit="words"/>- عن ابن عجلان عن عبيد الله بن سلمان الأغر
          <lb/>[عن أبيه] عن أبي هريرة
        </p>
        <p>
          <lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: "ما ينبغي لذي الوجهين أن يكون أمينا".
        </p>
        <p>
          <lb/>وروي هذا الحديث من وجه آخر عن أبي هريرة - رضي الله عنه -.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخ أبو القاسم بن الحصين أيضا، أخبرنا القاضي أبو القاسم علي
          <lb/>بن المحسن بن علي التنوخي، حدثنا أبو عبد الله الحسين بن محمد بن عبيد
          <lb/>الدقاق في سنة إحدى وسبعين وثلاثمائة، حدثنا محمد بن عثمان بن أبي شيبة سنة
          <lb/>ست وسبعين ومائتين حدثنا أبو صالح حمزة بن مالك حدثني عمي سفيان بن حمزة عن
          <lb/>كثير بن زيد عن الوليد بن رباح عن أبي هريرة رضي الله عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: "لا ينبغي لذي الوجهين أن يكون أمينا
          <lb/>عند الله عز وجل".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم بن هوازن القشيري،
          <lb/>أخبرنا أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الجنزروذي، أخبرنا أبو عمرو
          <lb/>محمد بن أحمد بن حمدان الحيري أخبرنا أبو يعلى أحمد بن علي بن المثنى
          <lb/>الموصلي، حدثنا حميد بن مسعدة السامي عن عرعرة بن البرند حدثنا إسماعيل
          <lb/>المكي عن الحسن وقتادة عن أنس
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: "من كان له لسانان في الدنيا جعل
          <lb/>له لسانان من نار يوم القيامة".
        </p>
        <p>
          <lb/>تابعه عبد الرحمن بن محمد المحاربي عن إسماعيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>ورواه محمد بن عبد الله الأنصاري عن إسماعيل ولم يذكر قتادة في إسناده.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه المشايخ أبو نصر أحمد بن عبد الله بن أحمد بن رضوان وأبو علي
          <lb/>الحسن بن المظفر بن الحسن بن السبط، وأبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد
          <lb/>الحريري قالوا: أخبرنا أبو محمد الحسن بن علي بن محمد الجوهري أخبرنا أبو
          <lb/>بكر أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك القطيعي، حدثنا إبراهيم بن عبد الله
          <lb/>البصري، حدثنا محمد بن عبد الله الأنصاري حدثنا إسماعيل بن مسلم المكي عن
          <lb/>الحسن عن أنس قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله<milestone n="300" unit="words"/>صلى الله عليه وسلم: "من كان ذا لسانين في الدنيا جعل له
          <lb/>لسانان من نار".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا المشايخ أبو جعفر يحيى بن أحمد بن محمد بن أحمد بن الروال الهاشمي
          <lb/>المأموني، وأبو القاسم إسماعيل بن أحمد ابن السمرقندي، وأبو عبد الله
          <lb/>الحسين بن إبراهيم الدينوري الحمامي، وأبو الحسن علي بن هبة الله بن علي بن
          <lb/>زهمويه الكاتب، وأبو طاهر هبة الله بن أحمد بن هبة الله بن عطاف بن الترابي
          <lb/>الجرار الوكيل، وأبو الكرم يحيى بن الحسين بن المبارك البغداديون قالوا:
          <lb/>أخبرنا الشريف أبو نصر محمد بن محمد الهاشمي، أخبرنا أبو بكر محمد بن عمر
          <lb/>بن علي الوراق حدثنا عبد الله بن محمد بن عبد العزيز البغوي حدثنا عثمان بن
          <lb/>أبي شيبة حدثنا شريك عن الركين بن الربيع عن نعيم بن حنظلة عن عمار قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "من كان ذا وجهين في الدنيا جعل الله
          <lb/>له لسانين من نار يوم القيامة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم هبة الله بن محمد الشيباني، أخبرنا أبو علي
          <lb/>الحسن بن علي بن محمد التميمي، أخبرنا أحمد بن جعفر بن حمدان، حدثنا أبو
          <lb/>عبد الرحمن عبد الله بن أحمد بن محمد الشيباني، حدثني أبي حدثنا يعلى بن
          <lb/>عبيد، حدثنا الأعمش عن إبراهيم عن أبي الشعثاء قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قيل لابن عمر: إنا ندخل على أمرائنا فنقول القول فإذا خرجنا قلنا غيره.
          <lb/>فقال: "كنا نعد هذا على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم النفاق".
        </p>
        <p>
          <lb/>اسم أبي الشعثاء سليم بن أسود.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو غالب أحمد بن الحسن بن البنا أخبرنا الشريف أبو الغنائم
          <lb/>عبد الصمد بن علي بن محمد بن المأمون الهاشمي، أخبرنا أبو الحسن علي بن عمر
          <lb/>الدارقطني حدثنا محمد بن إسماعيل الفارسي حدثنا مقدام بن داود، حدثنا علي
          <lb/>بن معبد، حدثنا وهب بن راشد عن مالك بن دينار عن ثابت البناني قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>دخلت على أنس بن مالك فقلت: يا أبا حمزة إني أريد أن أتكلم قال: تكلم يا
          <lb/>أعمش قال: قلت: ما<milestone n="300" unit="words"/>بالنا إذا اجتمعنا جميعا تفرقنا ولم يقل أحد في صاحبه
          <lb/>إلا خيرا، فإذا غاب كل واحد منا إلى منزله لم يبال أن ينال من صاحبه فقال
          <lb/>لي أنس: "ويلك يا أعمش هذه كانت علامة المنافقين على عهد رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم ".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الدارقطني: "هذا حديث غريب من حديث مالك عن ثابت تفرد به وهب عنه
          <lb/>رحمه الله ".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12-</head>
        <p>
          <lb/>كتب إلي الشيخ أبو علي الحسن بن أحمد بن الحسني المقرئ، ثم حدثني الشيخ
          <lb/>أبو مسعود عبد الرحيم بن علي بن حمد المعدل عنه، أخبرنا أبو نعيم أحمد بن
          <lb/>عبد الله الحافظ حدثنا أبو القاسم سليمان بن أحمد اللخمي حدثنا أحمد بن عبد
          <lb/>الوهاب بن نجدة الحوطي حدثنا [أبو] المغيرة (ح) . قال: وحدثنا سليمان قال:
          <lb/>حدثنا أحمد بن خليد الحلبي، حدثنا أبو اليمان قالا: حدثنا أبو بكر بن أبي
          <lb/>مريم عن حبيب بن عبيد عن معاذ بن جبل قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "يكون في آخر الزمان قوم إخوان
          <lb/>العلانية أعداء السريرة". فقيل: يا رسول الله! وكيف يكون ذلك؟. قال: "ذلك
          <lb/>برغبة بعضهم إلى بعض، ورهبة بعضهم من بعض".
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه غيره عن أبي اليمان فوقفه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشريف أبو القاسم علي بن إبراهيم العلوي أخبرنا رشأ بن نظيف
          <lb/>المقرئ أخبرنا الحسن بن إسماعيل بن الضراب، حدثنا أحمد بن مروان القاضي،
          <lb/>حدثنا إبراهيم بن دازيل حدثنا أبو اليمان عن أبي بكر بن أبي مريم عن حبيب
          <lb/>بن عبيد عن معاذ بن جبل قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"يكون في آخر الزمان قوم إخوان العلانية أعداء السريرة برغبة بعضهم من
          <lb/>بعض، ورهبة بعضهم من بعض".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرتنا أم الفتوح فاطمة بنت محمد بن عبد الله القيسية بأصبهان قالت:
          <lb/>أخبرتنا عائشة بنت الحسن بن إبراهيم الوركانية الواعظة قالت: حدثنا عبد
          <lb/>الله بن عمر بن الهيثم إملاء أخبرنا أبو عمرو ابن عقبة، حدثنا حماد بن
          <lb/>الحسن بن عنبسة الوراق، حدثنا سيار بن حاتم حدثنا جعفر بن سليمان، حدثنا
          <lb/>إبراهيم بن عمر الصنعاني عن الوضين بن عطاء قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال<milestone n="300" unit="words"/>رسول الله صلى الله عليه وسلم: "ثمانية أبغض خليقة الله إليه يوم
          <lb/>القيامة السقارون وهم الكذابون والخيالون، وهم المستكبرون والذين يكنزون
          <lb/>البغضاء لإخوانهم في صدورهم فإذا لقوهم حلفوا لهم، والذين إذا دعوا إلى
          <lb/>الله ورسوله كانوا بطاء وإذا دعوا إلى الشيطان وأمره كانوا سراعا، والذين
          <lb/>لا يشرف لهم طمع من الدنيا إلا استحلوا بأيمانهم وإن لم يكن لهم بذلك حق،
          <lb/>والمشاؤن بالنميمة، والمفرقون بين الأحبة، والباغون البرآء العنت أولئك
          <lb/>يقذرهم الرحمن عز وجل".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الفقيه أبو الحسن علي بن أحمد بن منصور المالكي، أخبرنا أبو
          <lb/>الحسن أحمد بن عبد الواحد بن أبي الحديد أخبرنا جدي أبو بكر محمد بن أحمد،
          <lb/>أخبرنا محمد بن جعفر الخرائطي، حدثنا حماد بن الحسن بن عنبسة الوراق، حدثنا
          <lb/>سيار بن حاتم العنزي حدثنا جعفر بن سليمان الضبعي، حدثنا مالك بن دينار
          <lb/>قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"قرأت في التوراة: بطلت الأمانة والرجل مع صاحبه بشفتين مختلفتين يهلك
          <lb/>الله يوم القيامة كل شفتين مختلفتين".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو غالب ابن البنا، أخبرنا الحسن بن علي الجوهري أخبرنا
          <lb/>محمد بن العباس بن حيويه (ح) . أخبرنا الشيخان أبو غالب وأبو عبد الله
          <lb/>أحمد، ويحيى ابنا الحسن قالا: أخبرنا محمد بن أحمد بن الآبنوسي أخبرنا
          <lb/>عثمان بن عمرو بن محمد بن المنتاب قالا: أخبرنا يحيى بن محمد بن صاعد،
          <lb/>حدثنا الحسين بن الحسن المروزي، أخبرنا عبد الله بن المبارك أخبرنا
          <lb/>المسعودي عن مالك بن أسماء بن خارجة قال: كنت مع أبي أسماء إذ جاء رجل إلى
          <lb/>أمير من الأمراء، فأثنى عليه وأطراه ثم [جاء] إلى أسماء وهو جالس في جانب
          <lb/>الدار فجرى حديثهما فما برح حتى وقع فيه فقال أسماء: سمعت عبد الله بن
          <lb/>مسعود يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>"ذو اللسانين في الدنيا له لسانان من نار يوم القيامة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم ابن السمرقندي، أخبرنا أبو القاسم عبد الله بن
          <lb/>الحسن بن محمد الخلال، أخبرنا أبو أحمد طالب بن عثمان بن محمد الأزدي
          <lb/>النحوي، حدثنا أبو عبد الله الحسين بن إسماعيل حدثنا أبو بكر الزهيري<milestone n="300" unit="words"/>قال:
          <lb/>سمعت عبد الله بن داود يقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>"ما أقبح بالرجل أن يظهر لأخيه خلاف ما في نفسه".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>18-</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي أبو القاسم محمود بن أحمد بن الحسن الحدادي بتبريز أخبرنا
          <lb/>أبو الفتح أحمد بن عبد الله بن أحمد السوذرجاني بأصبهان، حدثنا أبو يزيد
          <lb/>طلحة بن عبد الرزاق بن عبد الله حدثنا أبو بكر ابن المقرئ قال: أنشدني بشر
          <lb/>بن سعيد بن قلبويه، أنشدني هلال بن العلاء الرقي:
        </p>
        <p>
          <lb/>لا تقبل الود من كذوب ... ولا تصل حبل من جفاكا
        </p>
        <p>
          <lb/>شر الأخلاء ذو الوجوه ... لا يلقاك بالبشر إن رآكا
        </p>
        <p>
          <lb/>ويظهر الغل إن تولى ... (.. ..) يبتغي رداكا
        </p>
        <p>
          <lb/>فكن عن الناس ذا انقباض ... في غير الدهر ما كفاكا
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>19-</head>
        <p>
          <lb/>وأنشدنا الشريف أبو القاسم الخطيب، أنشدنا رشأ بن نظيف، أنشدنا الحسن بن
          <lb/>إسماعيل، أنشدنا أحمد بن مروان المالكي، أنشدنا أبو بكر بن أبي الدنيا
          <lb/>لإبراهيم بن العباس - رحمه الله -:
        </p>
        <p>
          <lb/>خل النفاق وأهله ... وعليك فانتهج الطريقا
        </p>
        <p>
          <lb/>وارغب بنفسك أن ... ترى إلا عدوا أو صديقا
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر المجلس السابع والعشرين بعد المائة
        </p>
        <p>
          <lb/>في ذم ذي الوجهين واللسانين
        </p>
        <p>
          <lb/>من أمالي أبي القاسم علي بن الحسن رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله وصلواته على رسوله سيدنا محمد وآله وصحبه وسلامه<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.DhammDhiWajhayn.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
