<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.MadhTawaduc">IbnCasakir.MadhTawaduc</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">16799</measure>
        <measure unit="words">4228</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.MadhTawaduc.Shamela0012747-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.MadhTawaduc"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0012747
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: مدح التواضع وذم الكبر
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0012747
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-12747
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/12747
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: محمد عبد الرحمن النابلسي
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1413هـ - 1993م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار السنابل، سورية - دمشق
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مدح التواضع وذم الكبر
        </p>
        <p>
          <lb/>تصنيف
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق
        </p>
        <p>
          <lb/>محمد عبد الرحمن النابلسي
        </p>
        <p>
          <lb/>دار السنابل
        </p>
        <p>
          <lb/>سوريه - دمشق
        </p>
        <p>
          <lb/>1413ه - 1993م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلى الله على محمد وآله وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الإمام الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي
          <lb/>رضي الله عنه قراءة عليه وأنا أسمع في شهر ربيع الآخر سنة خمسين وخمس مئة
          <lb/>قال أخبرنا الشيخ أبو محمد هبة الله بن سهل بن عمر الفقيه بنيسابور قال
          <lb/>أخبرنا أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد العدل أخبرنا أبو عمرو محمد بن أحمد
          <lb/>بن حمدان المقرئ أخبرني عبد الله بن محمد السمناني حدثنا محمد بن بشار
          <lb/>حدثنا أبو داود حدثنا شعبة عن أبان بن تغلب عن فضيل عن إبراهيم عن علقمة عن
          <lb/>عبد الله (1) عن النبي صلى الله عليه وسلم قال لا يدخل الجنة من كان في
          <lb/>قلبه مثقال ذرة من كبر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 26]</head>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم في صحيحه عن محمد بن بشار هذا وقد رواه الأعمش عن إبراهيم.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيوخ أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد وأبو محمد هبة الله بن
          <lb/>سهل الفقيهان وأبو القاسم زاهر بن طاهر بن محمد النيسابوريون قالوا أخبرنا
          <lb/>أبو سعد محمد بن عبد الرحمن بن محمد الجنزروذي أخبرنا الحاكم أبو أحمد محمد
          <lb/>بن محمد بن أحمد بن إسحاق الحافظ أخبرنا أبو القاسم عبد الله بن محمد بن
          <lb/>عبد العزيز البغوي ببغداد أخبرنا سويد بن سعيد حدثنا علي بن مسهر عن الأعمش
          <lb/>عن إبراهيم عن علقمة عن عبد الله قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لا
          <lb/>يدخل الجنة أحد في قلبه مثقال حبة خردل من كبر ولا يدخل النار أحد في قلبه
          <lb/>مثقال حبة خردل من إيمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا صحيح أيضا أخرجه مسلم عن سويد.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن البناء أخبرنا الشريف
          <lb/>أبو الغنائم عبد الصمد بن علي بن محمد المأموني أخبرنا أبو الحسن علي بن
          <lb/>عمر بن أحمد الدارقطني الحافظ حدثنا أبو محمد يحيى بن<milestone n="300" unit="words"/>محمد بن صاعد وقرئ
          <lb/>على أبي بكر أحمد بن القاسم بن نصر النيسابوري وأنا أسمع قالا حدثنا أحمد
          <lb/>بن منيع حدثنا مروان بن شجاع حدثنا إبراهيم بن أبي عبلة عن أبي سلمة بن عبد
          <lb/>الرحمن قال التقى عبد الله بن عمرو وابن عمر على المروة فنزلا يتحدثان ثم
          <lb/>مضى عبد الله بن عمرو وقعد ابن عمر يبكي فقيل له ما يبكيك يا أبا عبد
          <lb/>الرحمن فقال هذا يعني عبد الله بن عمر وزعم أنه سمع رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم يقول من كان في قلبه مثقال حبة خردل من كبر أكبه الله عز وجل في
          <lb/>النار على وجهه.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الدارقطني غريب تفرد به مروان بن شجاع الجزري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو نصر أحمد بن محمد بن عبد الملك بن عبد القاهر الأسدي ببغداد
          <lb/>أخبرنا أبو الفرج أحمد بن عثمان بن الفضل بن جعفر
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 28]</head>
        <p>
          <lb/>المخبزي أخبرنا أبو القاسم عبيد الله بن محمد بن إسحاق بن حبابة أخبرنا
          <lb/>أبو بكر محمد بن إبراهيم بن نيروز الأنصاري حدثنا محمد بن المثنى حدثنا أبو
          <lb/>عبيدة العصفري إسماعيل بن سنان أخبرنا عكرمة بن عمار اليمامي حدثني محمد بن
          <lb/>القاسم قال زعم عبد الله بن حنظلة قال مر عبد الله بن سلام في السوق وعلى
          <lb/>رأسه حزمة من حطب فقال له ناس ما يحملك على هذا وقد أغناك الله عنه قال إني
          <lb/>أردت أن أدافع الكبر وذلك أني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: لا
          <lb/>يدخل الجنة عبد في قلبه مثقال ذرة من كبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>عبد الله بن حنظلة بن أبي عامر أنصاري له صحبة والحديث يتفرد به أبو
          <lb/>عبيدة العصفري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم هبة الله بن محمد بن عبد الواحد الكاتب أخبرنا
          <lb/>القاضي أبو القاسم علي بن المحسن بن علي التنوخي حدثنا أبو حفص عمر بن محمد
          <lb/>بن علي الناقد حدثنا محمد بن صالح بن ذريح قراءة حدثنا جعفر بن حميد حدثنا
          <lb/>أبو الأحوص عن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 29]</head>
        <p>
          <lb/>عطاء عن السائب عن الأغر أبي مسلم<milestone n="300" unit="words"/>عن أبي هريرة قال قال رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم يقول الله تعالى الكبرياء ردائي والعظمة إزاري فمن نازعني
          <lb/>واحدا منهما ألقيته في النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم عن أحمد بن يوسف الأزدي عن حفص بن غياث عن أبيه عن أبي إسحاق
          <lb/>السبيعي عن الأغر أبي مسلم عن أبي هريرة وأبي سعيد الخدري.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك بن الحسين النحوي أخبرنا
          <lb/>أبو القاسم إبراهيم بن منصور السلمي أخبرنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن
          <lb/>المقرئ أخبرنا أبو يعلى الموصلي حدثنا هارون بن معروف أخبرنا أبو عبد
          <lb/>الرحمن المقرئ حدثنا حيوة يعني ابن شريح حدثنا أبو هانئ أن أبا علي عمرو بن
          <lb/>مالك الجنبي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 30]</head>
        <p>
          <lb/>حدثه عن فضالة بن عبيد عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال ثلاثة لا
          <lb/>يسأل عنهم رجل فارق الجماعة وعصى إمامه ومات عاصيا وأمة أو عبد أبق من سيده
          <lb/>فمات وامرأة غاب زوجها وقد كفاها مؤونة الدنيا فتزوجت بعده فلا يسأل عنهم
          <lb/>وثلاثة لا يسأل عنهم رجل ينازع الله إزاره ورجل ينازع الله رداءه فإن رداءه
          <lb/>الكبر وإزاره العزة ورجل في شك من الله والقنوط من رحمة الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن غريب تفرد به أبو هانئ حميد بن هانئ الخولاني المصري ورجال
          <lb/>إسناده ثقات
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين أخبرنا أبو علي الحسن بن
          <lb/>علي بن محمد الواعظ أخبرنا أحمد بن جعفر بن حمدان حدثنا عبد الله بن أحمد
          <lb/>حدثني أبي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 31]</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا عبد الله بن محمد بن أبي شيبة وسمعته أنا من عبد الله حدثنا محمد
          <lb/>بن فضيل عن عطاء بن السائب عن أبي عبد الرحمن عن عبد الله أن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم كان يقول اللهم إني أعوذ بك من الشيطان من همزة ونفخه ونفثه
          <lb/>قال فهمزه الموتة ونفثه الشعر ونفخه الكبر.
        </p>
        <p>
          <lb/>اسم أبي عبد الرحمن عبد الله بن حبيب السلمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيوخ أبو نصر أحمد بن عبد الله بن رضوان وأبو غالب أحمد<milestone n="300" unit="words"/>بن
          <lb/>الحسن بن البناء وأبو علي الحسن بن مظفر بن الحسن السبط قالوا أخبرنا أبو
          <lb/>محمد الحسن بن علي بن محمد الجوهري
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 32]</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر أحمد بن جعفر بن مالك القطيعي حدثنا محمد بن يونس القرشي
          <lb/>حدثنا سعيد بن سلام العطار حدثنا سفيان الثوري عن الأعمش عن إبراهيم عن
          <lb/>عابس بن ربيعة قال قال عمر بن الخطاب رضي الله عنه وهو على المنبر يا أيها
          <lb/>الناس تواضعوا فاني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول من تواضع لله
          <lb/>رفعه الله فهو في نفسه صغير وفي أنفس الناس عظيم ومن تكبر وضعه الله فهو في
          <lb/>أعين الناس صغير وفي نفسه كبير حتى لهو أهون عليهم من كلب أو خنزير.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبو عبد الله محمد بن الفضل الصاعدي وأبو القاسم زاهر بن
          <lb/>طاهر الشحامي النيسابوري قالا أخبرنا
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 33]</head>
        <p>
          <lb/>أبو عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري أخبرنا زاهر بن أحمد السرخسي بما
          <lb/>حدثنا محمد بن إبراهيم نيروز الأنماطي حدثنا محمد بن عمرو بن نافع بالفسطاط
          <lb/>حدثنا علي بن الحسن السامي حدثنا خليد بن دعلج عن قتادة عن أنس قال قال
          <lb/>النبي صلى الله عليه وسلم ما من آدمي إلا في رأسه حكمة موكل بها ملك فإن
          <lb/>تواضع رحمه الله وإن ارتفع قمعه الله قال والكبرياء رداء الله فمن نازع
          <lb/>الله قمعه.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن غريب تفرد به علي بن الحسن عن خليد بن دعلج.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 34]</head>
        <p>
          <lb/>وقد روي عن أنس من وجه آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو الفرج سعيد بن أبي الرجاء بن أبي منصور بأصبهان أخبرنا أبو
          <lb/>الفتح منصور بن الحسين بن علي الكاتب وأبو طاهر أحمد بن محمود بن أحمد
          <lb/>الثقفي قالا أخبرنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن علي بن المقرئ حدثنا عبد
          <lb/>العزيز بن أحمد بن أبي رجاء النسائي صاحب المزني بمكة حدثنا الزبير بن بكار
          <lb/>حدثنا أبو ضمرة يعني أنس بن عياض الليثي حدثنا عبيد الله بن عمر عن وافد بن
          <lb/>سلامة عن الرقاشي يزيد عن أنس<milestone n="300" unit="words"/>بن مالك عن النبي صلى الله عليه وسلم قال ما
          <lb/>من عبد إلا في رأسه حكمة بيد ملك فإن تواضع رفع بها وقال ارتفع رفعك الله
          <lb/>وإن رفع نفسه جبذه إلى الأرض وقال: اخفض خفضك الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>وافد هذا بالفاء وكذلك وافد بن موسى والباقون بالقاف.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن أحمد السمرقندي أخبرنا أحمد بن محمد
          <lb/>بن أحمد البزاز أخبرنا أبو سعد إسماعيل بن أحمد بن إبراهيم الجرجاني أخبرنا
          <lb/>أبو بكر محمد بن أحمد الدينوري بمكة حدثنا أبو جعفر محمد بن عبد العزيز بن
          <lb/>المبارك الدينوري أخبرنا أبو نعيم الفضل بن دكين حدثنا سفيان بن سعيد
          <lb/>الثوري حدثنا جعفر بن محمد الصادق عن أبيه عن جده علي بن أبي طالب رضي الله
          <lb/>عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول الله عز وجل إنما أتقبل
          <lb/>الصلاة ممن تواضع لعظمتي ولم يتكبر على خلقي وقطع نهاره بذكري ولم يكن مصرا
          <lb/>على خطيئته يطعم الجائع ويؤوي الغريب ويرحم الصغير ويوقر الكبير فذاك الذي
          <lb/>يسألني فأعطيه ويدعوني فأستجيب له ويتضرع إلي فأرحمه فمثله عندي كمثل
          <lb/>الفردوس في الجنان لا يتسنى ثمارها ولا يتغير حالها.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الدارقطني غريب من حديث الثوري تفرد به الدينوري عن أبي نعيم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو غالب أحمد بن الحسن بن أحمد بن البناء أخبرنا أبو
          <lb/>الحسين محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن حسنون النرسي حدثنا أبو بكر محمد
          <lb/>بن إسماعيل الوراق أملانا أبو بكر محمد بن محمد بن سليمان أملانا أبو ثور
          <lb/>هاشم بن ناجية مولى عثمان بن عفان حدثنا عطاء بن مسلم عن محمد بن عمرو عن
          <lb/>أبي سلمة عن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم قال يجاء يوم القيامة
          <lb/>بالجبارين والمتكبرين في صورة الذر يتواطؤهم الناس لهوانهم على الله عز وجل
          <lb/>حتى يقضي بين الناس ثم يذهب بهم إلى نار الأنيار قالوا يا رسول الله وما
          <lb/>نار الأنيار قال عصارة أهل النار
        </p>
        <p>
          <lb/>تفرد به عطاء بن مسلم الحلبي عن محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن عمرو بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 37]</head>
        <p>
          <lb/>علقمة عن أبي سلمة بن عبد الرحمن بن عوف.
        </p>
        <p>
          <lb/>وقد روي عن النبي صلى الله عليه وسلم معناه من وجه آخر.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الحافظ بأصبهان أخبرنا
          <lb/>عبد الوهاب بن محمد بن إسحاق أخبرنا والدي أخبرنا أبو علي الحسن بن محمد بن
          <lb/>النضر حدثنا إسماعيل بن يزيد القطان حدثنا سفيان بن عيينة عن داود بن شابور
          <lb/>ومحمد بن عجلان - قال سفيان وأنا لحديث محمد بن عجلان أحفظ (1) - عن عمرو
          <lb/>بن شعيب عن أبيه عن جده عبد الله بن عمرو قال قال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يحشر المتكبرون يوم القيامة أمثال الذر في صورة الناس يعلوهم كل شيء
          <lb/>من الصغار يقادون إلى سجن في النار يقال له بولس تعلوهم نار الأنيار يسقون
          <lb/>من طينة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 38]</head>
        <p>
          <lb/>الخبال عصارة أهل النار.
        </p>
        <p>
          <lb/>وهذا حديث غريب.<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان الحافظ أبو البركات عبد الوهاب بن المبارك بن أحمد بن
          <lb/>الحسن بن البندار وأبو القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر ببغداد قالا أخبرنا
          <lb/>أبو الحسين أحمد بن محمد بن النقور أخبرنا أبو طاهر محمد بن عبد الرحمن بن
          <lb/>العباس أخبرنا أبو حامد محمد بن هارون بن عبد الله الحضرمي حدثنا إسحاق بن
          <lb/>أبي إسرائيل حدثنا يونس بن القاسم الحنفي حدثنا عكرمة بن خالد المخزومي قال
          <lb/>أتيت ابن عمر فقلت با أبا عبد الرحمن إن بني المغيرة قوم فيهم تلك النخوة
          <lb/>فسمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول فيها شيئا قال فضحك فقال سمعت
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول ما من رجل يتعظم في نفسه ويختال في
          <lb/>مشيته إلا لقي الله عز وجل وهو عليه غضبان.
        </p>
        <p>
          <lb/>هذا حديث حسن غريب
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبو البركات عبد الباقي بن أحمد بن إبراهيم المحتسب وأبو
          <lb/>القاسم إسماعيل بن أحمد بن عمر قالا أخبرنا أبو القاسم عبد الله بن الحسن
          <lb/>بن محمد بن الخلال أخبرنا أبو محمد الحسن بن الحسين النوبختي أخبرنا أبو
          <lb/>الحسن علي بن عبد<milestone n="300" unit="words"/>الله بن مبشر حدثنا أحمد بن سهل أبو جعفر المعروف بأبي در
          <lb/>حدثنا نعيم بن مورع العنبري حدثنا هشام بن عروة عن أبيه عن عائشة قالت أتي
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم بقدح فيه لبن وعسل فقال شربتان في شربة
          <lb/>وإدامان في قدح لا حاجة لي فيه أما إني لا أزعم أنه حرام ولكني أكره أن
          <lb/>يسألني الله عن فضول الدنيا يوم القيامة أتواضع لله فمن تواضع لله رفعه
          <lb/>الله ومن تكبر وضعه الله ومن استغنى أغناه الله ومن أكثر ذكر الله أحبه
          <lb/>الله عز وجل.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 40]</head>
        <p>
          <lb/>هذا حديث غريب تفرد به نعيم هذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الحافظ أبو القاسم إسماعيل بن محمد التيمي أخبرنا أبو عبد
          <lb/>الله الحسين بن أحمد النعالي ببغداد أخبرنا أبو الحسين بن بشران حدثنا محمد
          <lb/>بن عمرو بن البختري حدثنا محمد بن عبد الملك الدقيقي حدثنا يزيد بن هارون
          <lb/>حدثنا سالم يعني ابن عبيد عن أبي عبد الله عن عبد الرحمن بن أبي ليلى أنه
          <lb/>سمع ابن عباس يقول قال رسول الله صلى الله عليه وسلم ما على الأرض من رجل
          <lb/>يموت وفي قلبه من الكبر مثقال حبة من خردل إلا جعله الله في النار
        </p>
        <p>
          <lb/>فلما سمع ذلك عبد الله بن قيس الأنصاري بكى فقال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم يا عبد الله بن قيس لم تبكي قال من كلمتك يا رسول الله فقال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 41]</head>
        <p>
          <lb/>أبشر فإنك في الجنة فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم بعثا فقتل شهيدا
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال رجل من الأنصار يا رسول الله إني أحب أن أتجمل بحمالة سيفي وبغسل
          <lb/>ثيابي من الدرن وبحسن الشراك والنعلين فقال النبي صلى الله عليه وسلم ليس
          <lb/>ذلك أعني إنما أعني الكبر من سفه الحق وغمص الناس فقال يا رسول الله ما سفه
          <lb/>الحق وغمص الناس فقال هو الذي يجيء شامخا بأنفه فإذا رأى ضعفاء الناس
          <lb/>وفقراءهم لم يسلم عليهم محقرة لهم فذلك الذي يغمص الناس فقال عند ذلك<milestone n="300" unit="words"/>رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم من رقع ثوبه وخصف نعله وركب الحمار وعاد المملوك
          <lb/>إذا مرض وحلب الشاة فقد برىء من العظمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أبو عبد الله هو موسى الجهني والحديث غريب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن أحمد الفقيه الغساني أخبرنا أبو الحسن
          <lb/>أحمد بن عبد الواحد بن محمد بن أحمد الشاهد أخبرنا جدي أخبرنا محمد بن جعفر
          <lb/>السامري حدثنا نصر بن داود الخلنجي حدثنا محمد بن كليب أبو عبد الله حدثنا
          <lb/>إسماعيل بن عياش حدثني يزيد بن أيهم عن الهيثم بن مالك الطائي قال سمعت
          <lb/>النعمان بن بشير يقول على المنبر إن للشيطان مصالي وفخوخا وإن مصالي
          <lb/>الشيطان وفخوخه البطر بأنعم الله والفخر بإعطاء الله والكبر على عباد الله
          <lb/>واتباع الهوى في غير ذات الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>18 -</head>
        <p>
          <lb/>أنشدني أبو الفضل محمد بن محمد بن محمد بن عطاف الموصلي الفقيه ببغداد
          <lb/>أنشدنا أبو الكرم حميس بن علي بن أحمد بن علي الحوري الواسطي قال أنشدنا
          <lb/>أبو علي أحمد بن محمد بن جعفر العدل الواسطي لنفسه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 43]</head>
        <p>
          <lb/>كم جاهل متواضع ... ستر التواضع جهله
        </p>
        <p>
          <lb/>ومبرز في علمه ... هدم التكبر فضله
        </p>
        <p>
          <lb/>فدع التكبر ماحييت ... ولا تصاحب أهله
        </p>
        <p>
          <lb/>والكبر عيب للفتى ... أبدا يقبح فعله (1)<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>19 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان الإمام العالم زكي الدين أبو عبد الله محمد بن يوسف
          <lb/>البرزالي والفقيه عز الدين أبو محمد عبد العزيز بن عثمان بن أبي طاهر
          <lb/>الإربلي قالا جميعا أخبرنا القاضي الامام العالم جمال الدين أبو القاسم عبد
          <lb/>الصمد بن محمد بن أبي الفضل الأنصاري الحرستاني قال أخبرنا أبو محمد عبد
          <lb/>الكريم بن حمزة بن الخضر بن العباس السلمي إجازة إن لم يكن سماعا قال حدثنا
          <lb/>الحافظ أبو محمد عبد العزيز بن أحمد بن محمد الكتاني الصوفي في شهر ربيع
          <lb/>الأول سنة ثمان وخمسين وأربع مئة قال أخبرنا أبو القاسم تمام بن محمد بن
          <lb/>عبد الله بن جعفر بن جنيد الرازي الحافظ قراءة عليه في داره قال حدثنا أبو
          <lb/>القاسم خالد بن محمد بن خالد بن محمد بن يحيى بن حمزة الحضرمي ببيت<milestone n="300" unit="words"/>لهما
          <lb/>قال حدثنا جدي لأمي أبو عبد الله أحمد بن محمد بن يحيى بن حمزة قال حدثنا
          <lb/>أبو اليمان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 44]</head>
        <p>
          <lb/>الحكم بن نافع حدثنا سعيد بن سنان عن أبي الزاهرية حدير بن كريب الحضرمي
          <lb/>عن كثير بن مرة الحضرمي عن عبد الله بن عمر قال قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم من لبس الصوف وانتعل المخصوف وركب حماره وحلب شاته وأكل معه
          <lb/>عياله فقد نحى الله منه الكبر
        </p>
        <p>
          <lb/>أنا عبد ابن عبد أجلس جلسة العبد وآكل أكل العبد - وذلك أن النبي صلى
          <lb/>الله عليه وسلم لم يطرق طعاما قط إلا وهو جاث على ركبتيه - إني قد أوحي إلي
          <lb/>أن تواضعوا ولا يبغي أحد على أحد إن يد الله مبسوطة في خلقه فمن رفع نفسه
          <lb/>وضعه الله ومن وضع نفسه رفعه الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>20 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الإمام الحافظ زكي الدين أبو عبد الله محمد بن يوسف البرزالي
          <lb/>الإشبيلي بقراءتي عليه قلت له أخبرك أبو العباس أحمد بن بركة الدبيقي قال
          <lb/>أخبرنا أبو البركات عبد الوهاب بن المبارك الأنماطي قال وأخبرنا أبو إسحاق
          <lb/>يوسف بن أبي حامد بن أبي الفضل الأرموني قال أخبرنا الرئيس أبو الحسن علي
          <lb/>بن هبة
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 45]</head>
        <p>
          <lb/>الله بن عبد السلام وأخبرنا الفقيه عز الدين أبو محمد عبد العزيز بن
          <lb/>عثمان بن أبي طاهرالإربلي بقراءتي عليهما مجتمعين قال أخبرنا أبو محمد عبد
          <lb/>اللطيف بن إسماعيل بن أبي سعد النيسابوري قال أخبرنا أبو منصور علي بن علي
          <lb/>بن عبيد الله بن سكينة. قال عز الدين وأخبرنا أبو حفص عمر بن محمد بن طبرزذ
          <lb/>قال أخبرنا أبو البركات عبد الوهاب بن المبارك الأنماطي قالوا ثلاثتهم
          <lb/>أخبرنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن عبد الله بن هزارمرد الصريفيني قال
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم عبيد الله بن محمد بن إسحاق بن سليمان بن مخلد بن حبابة
          <lb/>قال أخبرنا أبو محمد عبد الله بن محمد بن عبد العزيز البغوي قال حدثنا علي
          <lb/>بن الجعد قال أخبرنا شعبة عن معاوية بن قرة قال سمعت أبي قال قال<milestone n="300" unit="words"/>عمر بن
          <lb/>الخطاب رضي الله عنه:
        </p>
        <p>
          <lb/>والله ما أفاد امرؤ فائدة بعد إيمان بالله خيرا من امرأة حسنة الخلق ودود
          <lb/>ولود والله ما أفاد امرؤ فائدة بعد كفر بالله شرا من امرأة سيئة الخلق
          <lb/>حديدة اللسان والله إن منهن لغلا ما يفدى منه وإن منهن لغنما ما يجرى منه.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>21 -</head>
        <p>
          <lb/>وبالإسناد حدثنا علي بن الجعد قال أخبرنا شعبة عن يزيد بن خمير قال سمعت
          <lb/>سليم بن عامر يحدث عن أوسط بن إسماعيل بن أوسط البجلي أنه سمع أبا بكر
          <lb/>الصديق رضي الله عنه بعد ما قبض النبي صلى الله عليه وسلم بسنة قال قام
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم عام أول مقامي هذا ثم بكى أبو بكر ثم قال
          <lb/>عليكم بالصدق فإنه مع البر وهما في الجنة وإياكم والكذب فإنه مع الفجور
          <lb/>وهما في النار سلوا الله عز وجل المعافاة فإنه لم يؤت أحد بعد اليقين خيرا
          <lb/>من المعافاة ولا تقاطعوا ولا تدابروا ولا تحاسدوا ولا تباغضوا وكونوا عباد
          <lb/>الله اخوانا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>22 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الأمين ضياء الدين أبو صادق الحسن بن يحيى بن صباح المصري
          <lb/>بقراءتي عليه غير مرة قلت له أخبرك أبو محمد عبد الله بن رفاعة بن غدير
          <lb/>السعدي إجازة إن لم يكن سماعا قال أخبرنا القاضي الجليل أبو الحسن علي بن
          <lb/>الحسن بن الحسين الخلعي قال أخبرنا أبو محمد إسماعيل بن رجاء بن سعيد
          <lb/>العسقلاني
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 47]</head>
        <p>
          <lb/>قال حدثنا أبو بكر محمد بن أحمد الحندري قال حدثنا عبد الله بن أبان بن
          <lb/>شداد قال حدثنا أبو الدرداء هاشم بن محمد الأنصاري قال حدثنا عمرو بن بكر
          <lb/>السكسكي عن سفيان وعباد عن المنصور بن المعتمر عن مجاهد عن كعب أن الرب
          <lb/>تباركت أسماؤه قال يا موسى إذا رأيت الغنى مقبلا فقل ذنب عجلت عقوبته وإذا
          <lb/>رأيت الفقر مقبلا فقل مرحبا بشعار الصالحين يا موسى إنك لن تتقرب إلي بعمل
          <lb/>من أعمال البر خير لك من الرضا بقضائي ولم تأتني بعمل أحبط لحسناتك من
          <lb/>البطر وإياك والتضرع لأبناء الدنيا إذا أعرض<milestone n="300" unit="words"/>عنك وإياك أن تجود بدينك
          <lb/>لدنياهم إذا آمر بأبواب رحمتي فتغلق عنك، أدن الفقراء وقرب مجالستهم منك
          <lb/>تكرم علي وأبعد الأغنياء وبعد مجالستهم منك لا تركن إلى حب الدنيا فإنك لن
          <lb/>تلقاني بكبيرة من الكبائر أشد عليك من الركون إلى حب الدنيا يا موسى قل
          <lb/>للمذنبين النادمين أبشروا وقل للعاملين المعجبين اخسؤوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>23 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا القاضي الأجل شمس الدين أبو عبد الله محمد بن هبة الله الشيرازي
          <lb/>قراءة عليه ونحن نسمع قيل له أخبركم الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة
          <lb/>الله الشافعي قال أخبرنا أبو محمد هبة الله بن أحمد بن محمد الأكفاني قال
          <lb/>أخبرنا أبو الحسن الحافظ حدثنا أبو الحسن خيثمة بن سليمان الأطرابلسي قال
          <lb/>حدثنا يحيى بن أبي طالب الواسطي قال حدثنا عبد الرحمن بن إبراهيم الراسبي
          <lb/>قال حدثنا مالك بن أنس عن نافع عن ابن عمر قال
        </p>
        <p>
          <lb/>كتب عمر بن الخطاب إلى سعد بن أبي وقاص رضي الله عنهما وهو بالقادسية أن
          <lb/>وجه نضلة بن معاوية الأنصاري إلى حلوان العراق فليغيروا على ضواحيها قال
          <lb/>فوجه سعد نضلة في ثلاث مئة فارس فخرجوا حتى أتوا حلوان العراق فأغاروا على
          <lb/>ضواحيها فأصابوا غنيمة وسبيا فأقبلوا يسوقون الغنيمة والسبي إلى سفح جبل
          <lb/>حتى رهقتهم العصر وكادت الشمس أن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 49]</head>
        <p>
          <lb/>تغرب قال فألجأ نضلة الغنيمة إلى سفح جبل ثم قام فأذن فقال الله أكبر
          <lb/>الله أكبر فإذا مجيب من الجبل يجيبه كبرت كبيرا يا نضلة قال أشهد أن لا إله
          <lb/>إلا الله قال كلمة الإخلاص يا نضلة قال أشهد أن محمدا رسول الله قال هو
          <lb/>الدين وهو الذي بشرنا به عيسى بن مريم وعلى رأس أمته تقوم الساعة قال حي
          <lb/>على الصلاة قال طوبى لمن مشى إليها وواظب عليها قال حي على الفلاح قال أفلح
          <lb/>من أجاب محمدا وهو البقاء لأمته قال الله أكبر الله أكبر لا إله إلا الله
          <lb/>قال أخلصت الإخلاص كله يا نضلة فحرم الله بها جسدك على النار
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فلما فرغ من أذانه قمنا فقلنا من أنت<milestone n="300" unit="words"/>يرحمك الله أملك أنت أم ساكن من
          <lb/>الجن أم طائف من عباد الله تعالى أسمعتنا صوتك فأرنا صورتك فإنا وفد الله
          <lb/>ووفد رسوله صلى الله عليه وسلم ووفد عمر بن الخطاب رضي الله عنه قال فانفلق
          <lb/>الجبل عن هامة كالرحى أبيض الرأس واللحية عليه طمران من صوف فقال السلام
          <lb/>عليكم ورحمة الله قلنا وعليك السلام ورحمة الله من أنت يرحمك الله قال أنا
          <lb/>ذريب بن برثملا وصي العبد الصالح عيسى بن مريم أسكنني هذا الجبل ودعا لي
          <lb/>بطول البقاء إلى نزوله من السماء فيقتل الخنزير ويكسر الصليب ويتبرأ مما
          <lb/>نحلته النصارى فأما إذ فاتني لقاء محمد صلى الله عليه وسلم فأقرئوا عمر مني
          <lb/>السلام وقولوا له يا عمر سدد وقارب فقد دنا الأمر وأخبروه بهذه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 50]</head>
        <p>
          <lb/>الخصال التي أخبركم بها
        </p>
        <p>
          <lb/>يا عمر إذا ظهرت هذه الخصال في أمة محمد صلى الله عليه وسلم فالهرب الهرب
          <lb/>إذا استغنى الرجال بالرجال والنساء بالنساء وانتسبوا في غير مناسبهم
          <lb/>وانتموا الى غير مواليهم ولم يرحم كبيرهم صغيرهم ولم يوقر كبيرهم صغيرهم
          <lb/>وترك المعروف فلم يؤمر به وترك المنكر فلم ينه عنه وتعلم عالمهم العلم
          <lb/>ليجتذب به الدراهم والدنانير وكان المطر قيظا والولد غيظا وطولوا المنازل
          <lb/>وفضضوا المصاحف وزخرفوا المساجد وأظهروا الرشا وشيدوا البناء واتبعوا الهوى
          <lb/>وباعوا الدين بالدنيا واستخفوا بالدماء وقطعت الأرحام وبيع الحكم وأكل
          <lb/>الربا فخرا وصار الغنى عزا وخرج الرجل من بيته فقام إليه من هو خير منه
          <lb/>فسلم عليه وركبت النساء السروج. ثم غاب عنا.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فكتب بذلك نضلة إلى سعد فكتب سعد إلى عمر فكتب إليه عمر لله أبوك سر
          <lb/>أنت ومن معك من المهاجرين حتى تنزل هذا الجبل فإن لقيته فأقرئه مني السلام
          <lb/>فإن رسول الله صلى الله عليه وسلم أخبرنا أن بعض أوصياء عيسى بن مريم عليه
          <lb/>السلام نزل ذلك الجبل ناحية العراق قال فخرج سعد رضي الله عنه في أربعة
          <lb/>الاف من المهاجرين والأنصار حتى
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 51]</head>
        <p>
          <lb/>نزل بذلك الجبل أربعين يوما ينادي بالأذان في كل وقت فلا<milestone n="300" unit="words"/>جواب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>24 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الأجل ضياء الدين أبو موسى بن عبد القادر رحمه الله قال
          <lb/>أخبرنا أبو الوقت عبد الأول بن عيسى السجزي قال أخبرنا أبو الحسن عبد
          <lb/>الرحمن بن محمد بن المظفر الداوودي قال أخبرنا أبو محمد عبد الله بن أحمد
          <lb/>بن حموية السرخسي قال أخبرنا أبو إسحاق إبراهيم بن خزيم الشاشي قال أخبرنا
          <lb/>أبو محمد عبد بن حميد الكشي قال حدثنا مسلم بن إبراهيم قال حدثنا الحارث بن
          <lb/>عبيد قال حدثنا ثابت البناني عن أنس أن النبي صلى الله عليه وسلم قال يا
          <lb/>فلان فعلت كذا وكذا؟ قال لا والله الذي لا إله إلا هو ما فعلت ورسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم يعلم أنه فعله
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 52]</head>
        <p>
          <lb/>فكرر ذلك عليه ثلاث مرار كل ذلك يحلف ورسول الله صلى الله عليه وسلم يعلم
          <lb/>أنه قد فعل فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم كفر الله عنك كذبك بصدقك
          <lb/>بلا إله إلا الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>25 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الإمام العالم مفتي الشام قاضي القضاة شمس الدين أبو نصر
          <lb/>محمد بن هبة الله بن محمد الشيرازي أبقاه الله تعالى قال أخبرنا الحافظ أبو
          <lb/>القاسم علي بن محمد الشافعي رحمه الله قال أخبرنا الحافظ أبو القاسم
          <lb/>إسماعيل بن محمد بن الفضل التيمي قال أخبرنا أحمد بن علي الأسواري في كتابه
          <lb/>قال أخبرنا علي بن شجاع في كتابه قال أخبرنا أبو عمرو بن عبد الوهاب قال
          <lb/>حدثنا عبد الله بن جعفر قال حدثنا أحمد بن منيع حدثنا هشيم قال حدثنا كوثر
          <lb/>بن حكيم عن نافع عن ابن عمر رضي الله [عنهما] قال قال أبو بكر رضي الله عنه
          <lb/>يا رسول الله ما النجاة من هذا الأمر قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 53]</head>
        <p>
          <lb/>شهادة أن لا إله إلا الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>26 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا سهل بن عبد الله الوراق التستري حدثنا عبد الله بن سعد القاضي
          <lb/>حدثنا عامر بن يسار حدثنا إسماعيل بن عياش عن ابن عجلان عن شهر بن حوشب عن
          <lb/>أبي هريرة رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم<milestone n="300" unit="words"/>لأن أطعم
          <lb/>سغبان في زمان مجاعة أحب إلي من عتق رقبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>27 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا محمد بن معمر حدثنا أبو بكر محمد بن أحمد بن داود المؤدب حدثنا
          <lb/>هشام بن عمار حدثنا بقية حدثنا [ابن] جريج عن عطاء عن ابن عباس رضي الله
          <lb/>[عنهما] قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من كسا وليا لله ثوبا كساه
          <lb/>الله من خضر الجنة ومن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 54]</head>
        <p>
          <lb/>أطعمه على جوع أطعمه الله من ثمار الجنة ومن سقاه على ظمأ أسقاه الله من
          <lb/>الرحيق المختوم يوم القيامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>28 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا أحمد بن محمد بن الحسن بن مقسم حدثنا عباس بن يوسف الشكلي حدثنا
          <lb/>إبراهيم بن الهيثم الزهري حدثني عبد الرحمن بن مقاتل حدثنا إسماعيل بن عياش
          <lb/>عن أبي إسحاق السبيعي عن سعيد بن جبير عن ابن عباس رضي الله [عنهما] قال
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من صادف مسلما جوعان فأطعمه أطعمه الله
          <lb/>من ثلاث جنان جنة عدن وجنة الفردوس وجنة الخلد.
        </p>
        <p>
          <lb/>غريب من حديث إسماعيل عن أبي إسحاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>29 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا حبيب بن الخليص حدثنا عمر بن حفص السدوسي حدثنا أبو بلال الأشعري
          <lb/>حدثنا زافر بن
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 55]</head>
        <p>
          <lb/>سليمان عن ابن سعيد القرشي عن الأخضر بن عجلان حدثني عبيد أو ابن عبيد
          <lb/>قال قال رسول الله صلى الله عليه وسلم من وافق من مسلم جوعة فأشبعه أوجب
          <lb/>الله له الجنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>كذا رواه مرسلا.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>30 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا سليمان بن أحمد حدثنا محمد بن أحمد بن أبي خيثمة حدثنا عبد الله بن
          <lb/>محمد العباداني حدثنا عبد الله بن داود الخريبي حدثنا عمر بن سعيد بن أبي
          <lb/>حسين عن محمد بن المنكدر عن جابر رضي الله عنه قال قال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم يمكنكم من الجنة إطعام الطعام وإطياب الكلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>31 -</head>
        <p>
          <lb/>حدثنا محمد بن المظفر حدثنا القاسم بن جعفر بن أحمد بن عمران السيباني
          <lb/>حدثنا عباد بن أحمد العرزمي حدثني عمي عن أبيه عن محمد بن سوقة عن عبد
          <lb/>الواحد الدمشقي قال مر أبو هريرة حتى قام على أهل مجلس فقال ألا أحدثكم<milestone n="300" unit="words"/>بما
          <lb/>يدخلكم الجنة قالوا بلى قال ضرب بالسيف وصيام الصيف واهتمام بمواقيت الصلاة
          <lb/>وإسباغ الطهر في الليلة القر وإطعام الطعام على حبه إطعام الطعام يمنع من
          <lb/>المتالف العظام.<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.MadhTawaduc.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
