<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.AkhbarLiHifzQuran">IbnCasakir.AkhbarLiHifzQuran</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">8032</measure>
        <measure unit="words">1984</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.AkhbarLiHifzQuran.Shamela0026866-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.AkhbarLiHifzQuran"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026866
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: أخبار لحفظ القرآن الكريم لابن عساكر
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026866
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26866
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26866
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: خير الله الشريف
041.EdNUMBER	:: الأولى، 1996
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار الفرائد للطباعة والنشر والتوزيع - دمشق
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أخبار لحفظ القرآن</head>
        <p>
          <lb/>تأليف
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام الحافظ أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى سنة 571 ه
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق
        </p>
        <p>
          <lb/>خير الله الشريف
        </p>
        <p>
          <lb/>دار الفرائد للطباعة والنشر والتوزيع
        </p>
        <p>
          <lb/>دمشق 1996
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>جزء فيه
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>أخبار لحفظ القرآن</head>
        <p>
          <lb/>تخريج الشيخ
        </p>
        <p>
          <lb/>الإمام الحافظ أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي
        </p>
        <p>
          <lb/>عن شيوخه
        </p>
        <p>
          <lb/>رواية الشيوخ
        </p>
        <p>
          <lb/>الفقيه الحسين بن علي الصالحي
        </p>
        <p>
          <lb/>والفقيه عبد الرحمن بن أبي منصور
        </p>
        <p>
          <lb/>والفقيه محاسن بن أبي المعالي
        </p>
        <p>
          <lb/>الشافعيون عنه
        </p>
        <p>
          <lb/>سماعا لصاحبه
        </p>
        <p>
          <lb/>أحمد بن عبد الوارث بن خليفة القلعي المغربي منهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>قرأت على الشيوخ الأئمة الشيخ الفقيه الحسين بن علي الصالحي والشيخ
          <lb/>الصالح أبي محمد عبد الرحمن بن أبي منصور والشيخ الصالح الفقيه محاسن بن
          <lb/>أبي المعالي في ذي القعدة سنة ست وستين وخمسمائة بمدرسة عز الدين بن عبد
          <lb/>الشافعي قالوا أنا الشيخ الإمام الثقة الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن بن
          <lb/>هبة الله الشافعي قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أنا الشيخ أبو القاسم إسماعيل بن محمد بن الفضل الحافظ بأصبهان قال أنا
          <lb/>أحمد بن علي بن خلف أنا حمزة بن عبد العزيز المهلبي أنا أبو الحسن أحمد بن
          <lb/>محمد بن عبدوس الطرائفي ثنا عثمان بن سعيد الدارمي ثنا أبو أيوب سليمان بن
          <lb/>عبد الرحمن الدمشقي ثنا الوليد بن مسلم ثنا ابن جريج عن عطاء بن أبي رباح
          <lb/>وعكرمة مولى ابن عباس عن ابن عباس رضي الله عنهما بينا هو جالس عند رسول
          <lb/>الله صلى الله عليه وسلم إذ جاءه علي بن أبي طالب سلام الله عليه فقال بأبي
          <lb/>أنت وأمي يا رسول الله تفلت هذا القرآن من صدري فما أجدني أقدر عليه فقال
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 18]</head>
        <p>
          <lb/>يا أبا الحسن ألا أعلمك كلمات ينفعك الله بهن وينفع بهن من علمته ويثبت
          <lb/>ما تعلمته في صدرك فقال أجل يا رسول الله فعلمني.
        </p>
        <p>
          <lb/>فقال إذا كانت ليلة الجمعة فإن استطعت أن تقوم في ثلث الليل الأخير فإنها
          <lb/>ساعة مشهودة والدعاء فيها مستجاب وهو قول أخي يعقوب لبنيه {سوف أستغفر<milestone n="300" unit="words"/>لكم
          <lb/>ربي} حتى تأتي ليلة الجمعة فإن لم تستطع فقم في وسطها فإن لم تستطع فقم في
          <lb/>أولها فصل أربع ركعات تقرأ بفاتحة الكتاب وسورة يس وفي الركعة الثانية
          <lb/>بفاتحة الكتاب و {حم} الدخان وفي الثالثة بفاتحة الكتاب و {الم تنزيل} وفي
          <lb/>الركعة الرابعة بفاتحة الكتاب وتبارك المفصل فإذا فرغت من التشهد فاحمد
          <lb/>الله وأحسن الثناء على الله وصل علي وأحسن وعلى سائر النبيين واستغفر
          <lb/>للمؤمنين والمؤمنات ولإخوانك الذين سبقوك بالإيمان ثم قل في آخر ذلك
        </p>
        <p>
          <lb/>اللهم ارحمني
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 19]</head>
        <p>
          <lb/>بترك المعاصي أبدا ما أبقيتني وارحمني أن أتكلف ما لا يعنيني وارزقني حسن
          <lb/>النظر فيما يرضيك عني اللهم بديع السموات والأرض ذا الجلال والإكرام والعزة
          <lb/>التي لا ترام أسألك يا الله يا رحمن بجلالك ونور وجهك أن تلزم قلبي حفظ
          <lb/>كتابك كما علمتني وارزقني أن أتلوه على النحو الذي يرضيك عني اللهم بديع
          <lb/>السموات والأرض ذا الجلال والإكرام والعزة التي لا ترام أسألك يا الله يا
          <lb/>رحمن بجلالك ونور وجهك أن تنور بكتابك بصري وأن تطلق به لساني وأن تفرج به
          <lb/>عن قلبي وأن تشرح بهصدري وأن تستعمل به بدني فإنه لا يعينني على الحق غيرك
          <lb/>ولا يؤتيه إلا أنت ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم
        </p>
        <p>
          <lb/>أبا الحسن تفعل ذلك ثلاث جمع أو خمسا أو سبعا تجاب بإذن الله والذي بعثني
          <lb/>بالحق ما أخطأ مؤمنا قط
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عبد الله والله ما لبث علي إلا خمسا أو سبعا حتى جاء رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم في
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 20]</head>
        <p>
          <lb/>مثل ذلك المجلس فقال يا رسول الله إن كنت فيما خلا لأتعلم أربع آيات أو
          <lb/>نحوها فإذا قرأتهن مع نفسي يتفلتن وأنا اليوم أتعلم أربعين آية أو نحوها
          <lb/>فإذا قرأتها مع نفسي فلكأنما كتاب الله بين عيني ولقد كنت أسمع الحديث فإذا
          <lb/>أردته تفلت - وأنا اليوم أسمع الأحاديث في الترمذي فإذا تحدثت بها لم أخرم
          <lb/>منها حرفا - منها لم أخرم منها حرفا (1) فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>عند ذلك مؤمن<milestone n="300" unit="words"/>ورب الكعبة أبو الحسن
        </p>
        <p>
          <lb/>قال الحافظ رواه أبو عيسى الترمذي في جامعه عن أحمد بن الحسن الترمذي عن
          <lb/>سليمان بن عبد الرحمن وقال غريب لا نعرفه إلا من حديث الوليد وقد روي بعضه
          <lb/>من وجه آخر<pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرناه الشيخ أبو عبد الله محمد بن الفضل بن أحمد الفراوي بنيسابور أنا
          <lb/>أبو بكر أحمد بن الحسين بن علي البيهقي الحافظ أنا أبو عبد الله الحافظ أنا
          <lb/>أبو محمد أحمد بن عبد الله بن محمد بن بشر بن مغفل ثنا أبي ثنا أبو عبد
          <lb/>الله محمد بن الأزهر بن عيسى السجزي ثقة ثنا أبو إسحاق الهجري لقيته
          <lb/>بالبصرة ثنا المغيرة بن أبي السعدي أبو الحارث ثنا الحسن بن أبي الحسن عن
          <lb/>عمر بن عبد العزيز عن أبيه عن أبي الدرداء قال
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 21]</head>
        <p>
          <lb/>إذا خشي أحدكم نسيان القرآن فليقل اللهم ارحمني بترك المعاصي أبدا ما
          <lb/>أبقيتني وارحمني بترك ما لا يعنيني وارزقني حسن النظر فيما يرضيك عني وألزم
          <lb/>قلبي حفظ كتابك كما علمتني ونور به بصري واشرح به صدري واجعلني أتلوه على
          <lb/>ما يرضيك عني وأفرج به عن قلبي وأطلق به لساني واستعمل به بدني ونور به
          <lb/>قلبي ولا حول ولا قوة إلا بالله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ الأمين أبو محمد هبة الله بن أحمد بن محمد العدل شفاها أن
          <lb/>أبا بكر أحمد بن علي بن ثابت حدثهم لفظا بدمشق قال أنا محمد بن الحسين بن
          <lb/>محمد المتوثي قال ثنا عثمان بن أحمد الدقاق ثنا محمد بن خلف بن عبد السلام
          <lb/>ثنا موسى بن إبراهيم المروزي ثنا وكيع عن عبيدة عن شقيق عن ابن مسعود
        </p>
        <p>
          <lb/>عن النبي صلى الله عليه وسلم قال من أراد أن يؤتيه الله حفظ القرآن وحفظ
          <lb/>العلم فليكتب هذا الدعاء في إناء نظيف بعسل ثم يغسله بماء مطر يأخذه قبل أن
          <lb/>يقع إلى الأرض ثم يشربه على الريق ثلاثة أيام فإنه يحفظ بإذن الله اللهم
          <lb/>إني أسألك بأنك
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 22]</head>
        <p>
          <lb/>مسؤول لم يسأل مثلك أسألك<milestone n="300" unit="words"/>بحق محمد رسولك ونبيك وإبراهيم خليلك وصفيك
          <lb/>وموسى كليمك ونجيك وعيسى كلمتك وروحك وأسألك بكتاب إبراهيم وتوراة موسى
          <lb/>وزبور داود وإنجيل عيسى وقرآن محمد وأسألك بكل وحي أوحيته وبكل حق قضيته
          <lb/>وبكل سائل أعطيته وأسألك باسمك الذي دعاك به أنبياؤك فاستجبت لهم وأسألك
          <lb/>باسمك الذي تتثبت به أرزاق العباد وأسألك بكل اسم هو لك أنزلته في كتابك
          <lb/>وأسألك باسمك الذي استقل به عرشك وأسألك باسمك الذي وضعته على الأرضين
          <lb/>فاستقرت وأسألك باسمك الذي دعمت به السموات فاستعلت وأسألك باسمك الذي
          <lb/>وضعته على النهار فاستنار وأسألك باسمك الذي وضعته على الليل فأظلم وأسألك
          <lb/>باسمك الذي وضعته على الجبال فرست وأسألك باسمك الواحد الأحد الصمد الوتر
          <lb/>الفرد الظاهر الطاهر الطهر المبارك
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 23]</head>
        <p>
          <lb/>المقدس الحي القيوم نور السموات والأرض عالم الغيب والشهادة الكبير
          <lb/>المتعال أن ترزقني حفظ كتابك القرآن وحفظ أصناف العلم وتثبتها في قلبي
          <lb/>وشعري وبشري وتخلطهما بلحمي ودمي ومخي وتشغل بهما جسدي في ليلي ونهاري فإنه
          <lb/>لا حول ولا قوة إلا بالله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>كتب إلي الشيخ أبو سعد أحمد بن عبد الجبار بن أحمد من بغداد يذكر أن أبا
          <lb/>محمد الحسن بن محمد الخلال الحافظ أجاز لهم قال أنا أبو الحسن أحمد بن محمد
          <lb/>بن عمران بن موسى بن عروة بن الجراح المعروف بالجندي ثنا أبو محمد الحسن بن
          <lb/>محمد العلوي ثنا إبراهيم بن عبد الله ابن أخي عبد الرزاق عن عمه عن معمر عن
          <lb/>الزهري عن همام عن ابن عباس قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم أهدي لك يا ابن عباس هدية علمنيها
          <lb/>جبريل عليه السلام للحفظ قال قلت بلى يا رسول الله قال اكتب على صحيفة
          <lb/>بزعفران فاتحة الكتاب والمعوذتين و {قل هو الله أحد} ويس إلى آخرها وسورة
          <lb/>الواقعة إلى آخرها وسورة الملك وسورة الحشر إلى آخرها ثم تغسله بماء نظيف
          <lb/>وتشربه على
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 24]</head>
        <p>
          <lb/>الريق عند السحر مع مثله لبان ومثله عسل ومثله سكر ثم تصلي بعد الشرب
          <lb/>ركعتين تقرأ في كل ركعة فاتحة الكتاب وخمسين مرة<milestone n="300" unit="words"/>{قل هو الله أحد} ثم تصبح
          <lb/>صائما فإنه لا يأتي عليك أربعون يوما إلا وتصير حافظا بإذن الله ولا تشربه
          <lb/>على التجربة اشربه وأنت موقن بأن الله يفعل إن شاء الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>في الحجامة وفضلها</head>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو غالب أحمد بن الحسن بن البناء قال أنا الشريف أبو
          <lb/>الغنائم بن المأمون أنا علي بن عمر الدارقطني ثنا أبو روق أحمد بن محمد بن
          <lb/>بكر الهزاني بالبصرة ثنا أبو الخطاب زياد بن يحيى ثنا غزال بن محمد ثنا
          <lb/>محمد بن جحادة عن نافع قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال لي عبد الله بن عمر قد تبيغ بي الدم فابغني حجاما ولا يكون صبيا
          <lb/>صغيرا ولا شيخا كبيرا فإني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم الحجامة تزيد
          <lb/>الحافظ حفظا والعاقل عقلا فاحتجموا على اسم الله ولا تحتجموا الخميس
          <lb/>والجمعة والسبت والأحد واحتجموا يوم الاثنين والثلاثاء وما من جذام ولا برص
          <lb/>إلا ينزل يوم الأربعاء
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>سبب النسيان</head>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخان أبو القاسم إسماعيل بن أحمد وأبو عبد الله يحيى بن الحسن
          <lb/>ابن البناء قالا أنا أبو محمد عبد الله بن محمد الخطيب أنا أبو جعفر عمر بن
          <lb/>إبراهيم الكتاني المقرئ ثنا عبد الله بن محمد البغوي ثنا أبو خيثمة ثنا
          <lb/>يزيد بن هارون أنا المسعودي عن القاسم بن عبد الرحمن قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قال عبد الله إني لأحسب الرجل ينسى العلم كان يعلمه بالخطيئة يعملها
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم تميم بن أبي سعيد بن أبي العباس بهراة أنا أبو
          <lb/>سعد أحمد بن إبراهيم بن موسى المقرئ ثنا الحسن بن أحمد بن محمد بن الحسن
          <lb/>المزكي ثنا عبد الله بن محمد الإسفراييني ثنا محمد بن الحسين بن محمد بن
          <lb/>سنان عن حسين بن الفرج الوراق قال
        </p>
        <p>
          <lb/>سئل سفيان بن عيينة هل يسلب العبد العلم بالذنب يصيبه قال ألم تسمع قوله
          <lb/>{فبما نقضهم ميثاقهم لعناهم وجعلنا قلوبهم قاسية يحرفون الكلم عن مواضعه
          <lb/>ونسوا حظا مما ذكروا به} وهو
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 26]</head>
        <p>
          <lb/>كتاب الله وهو أعظم العلم وهو حظهم الأكبر الذي صار لهم واختصوا به<milestone n="300" unit="words"/>وصار
          <lb/>لهم حجة عليهم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو الفرج سعيد بن أبي الرجاء بن أبي منصور بأصبهان أنا أبو
          <lb/>الفتح منصور بن الحسين بن علي الكاتب وأبو طاهر أحمد بن محمود بن أحمد
          <lb/>الثقفي قالا أنا أبو بكر محمد بن إبراهيم بن المقرئ ثنا محمد بن أحمد بن
          <lb/>زيرك اليزدي ثنا محمد بن عمرو بن النضر سمعت يحيى بن يحيى يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>سأل رجل مالكا فقال هل يصلح لهذا الحفظ شيء فقال إن كان يصلح له شيء فترك
          <lb/>المعاصي
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم زاهر بن طاهر الشحامي بنيسابور قال قرئ على أبي
          <lb/>عثمان سعيد بن محمد بن أحمد البحيري وأنا حاضر أنا أبو زكريا يحيى بن
          <lb/>إسماعيل بن يحيى الحربي أنا أبو حامد أحمد بن حمدون بن أحمد بن رستم
          <lb/>الأعمشي ثنا علي بن خشرم قال
        </p>
        <p>
          <lb/>قلت لوكيع بن الجراح إني رجل بليد وليس لي حفظ فعلمني دواء للحفظ فقال
          <lb/>وكيع يا بني والله ما جربت دواء للحفظ مثل ترك المعاصي فإن أحببت حفظ
          <lb/>الحديث فعليك به
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو القاسم ابن السمرقندي أنا أحمد بن محمد بن أحمد بن
          <lb/>النقور أنا أبو طاهر محمد بن عبد الرحمن المخلص ثنا أبو ذر أحمد بن محمد بن
          <lb/>محمد الباغندي ثنا أحمد بن الفتح المروزي الحربي قال سمعت بشر بن الحارث
          <lb/>رحمه الله يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>إذا أردت أن تلقن العلم فلا تعصه
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو العز أحمد بن عبيد الله العكبري أنا أبو الحسين محمد بن
          <lb/>محمد بن علي الوراق ثنا أبو طاهر محمد بن عبد الرحمن المخلص إملاء ثنا أبو
          <lb/>بكر أحمد بن محمد بن أبي شيبة ثنا عبد الله بن هاشم الطوسي قال سمعت وكيعا
          <lb/>يقول
        </p>
        <p>
          <lb/>كنا نستعين على حفظ الحديث بالعمل به وكنا نستعين على طلبه بالصوم
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا الشيخ أبو الحسن علي بن حمزة بن عبد الله بن الحسن بن حمزة
          <lb/>الفارسي أنا جدي أبو محمد أنا أبو الحسن علي بن محمد بن إبراهيم إجازة قال
          <lb/>وجدت للحفظ في كتاب سكينة زوجة<milestone n="300" unit="words"/>الشيخ أبي الحسين البلوطي رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>تقرأ فاتحة الكتاب و {قل هو الله أحد}
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 28]</head>
        <p>
          <lb/>و {قل أعوذ برب الفلق} و {قل أعوذ برب الناس} وآية الكرسي وتقرأ {سنقرئك
          <lb/>فلا تنسى} {إن علينا جمعه وقرأنه فإذا قرآناه فاتبع قرآنه ثم إن علينا
          <lb/>بيانه} {علمه شديد القوى} {علم الإنسان ما لم يعلم} {الرحمن علم القرآن خلق
          <lb/>الإنسان علمه البيان} {بل هو قرآن مجيد في لوح محفوظ} {كذلك لنثبت به فؤادك
          <lb/>ورتلناه ترتيلا} {ففهمناها سليمان} {قال رب اشرح لي صدري ويسر لي أمري
          <lb/>واحلل عقدة من لساني يفقهوا قولي واجعل لي وزيرا من أهلي هارون أخي اشدد به
          <lb/>أزري وأشركه في أمري كي نسبحك كثيرا ونذكرك كثيرا إنك كنت بنا بصيرا قال قد
          <lb/>أوتيت سؤلك يا موسى}
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>أنشدني بعض شيوخي بإسناد لا يحضرني الآن لبعضهم
        </p>
        <p>
          <lb/>شكوت إلى وكيع سوء حفظي
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>.....</head>
        <p>
          <lb/>فأرشدني إلى ترك المعاصي
        </p>
        <p>
          <lb/>وذلك أن حفظ العلم فضل
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>.....</head>
        <p>
          <lb/>وفضل الله لا يؤتاه عاص
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر الجزء والحمد لله وحده وحسبنا الله ونعم الوكيل
        </p>
        <p>
          <lb/>فرغ من نسخه أحمد بن عبد الوارث بن خليفة القلعي المغربي رحم الله من دعا
          <lb/>لكاتبه ولمن قرأ فيه بالمغفرة والنجاة من النار آمين آمين آمين
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلى الله على محمد وآله وسلم تسليما<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.AkhbarLiHifzQuran.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
