<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.FadailSacd">IbnCasakir.FadailSacd</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">15027</measure>
        <measure unit="words">3728</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.FadailSacd.ShamAY0035228-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.FadailSacd"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
Lng: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر
digitization_comments: www.ahlalhdeeth.com
ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
iso: فضائل سعد لابن عساكر
higrid: 571
تحقيق: سكينة الشهابي
bkid: 35228
idx: 1
ndata: المجلس 2932041E8هب 1/61.
auth: ابن عساكر، أبو القاسم
cat: الأجزاء الحديثية - مرقم آليا
archive: 20
comp: 1
Shamela_short_metadata_record:
الكتاب: فضائل سعد لابن عساكر ¶ تحقيق: سكينة الشهابي ¶ مصدر الكتاب: ملف وورد من ملتقى أهل الحديث ¶ www.ahlalhdeeth.com ¶ ملاحظة: [هذا الكتاب من كتب المستودع بموقع المكتبة الشاملة]
authno: 410
الكتاب: فضائل سعد لابن عساكر
authinf: أبو القاسم ابن عساكر (499 - 571 ه = 1105 - 1176 م)  ¶ علي بن الحسن بن هبة الله، أبو القاسم، ثقة الدين ابن عساكر الدمشقي: المؤرخ الحافظ الرحالة. ¶ كان محدث الديار الشامية، ورفيق السمعاني (صاحب الأنساب) في رحلاته. ¶ مولده ووفاته في دمشق. ¶ له «تاريخ دمشق الكبير - خ» [ثم طبع] يعرف بتاريخ ابن عساكر، اختصره الشيخ عبد القادر بدران، بحذف الأسانيد والمكررات وسمى المختصر «تهذيب تاريخ ابن عساكر - ط» سبعة أجزاء منه، ولا تزال بقية التهذيب مخطوطة. ¶ وباشر المجمع العلمي العربي بدمشق نشر الأصل فطبع منه المجلد الأول ونصف الثاني. ¶ ولابن عساكر كتب أخرى كثيرة، منها «الإشراف على معرفة الأطراف - خ» في الحديث، ثلاث مجلدات، و «تبيين كذب المفتري في ما نسب إلى أبي الحسن الأشعري - ط» و «كشف المغطى في فضل الموطا - ط» و «تبيين الامتنان في الأمر بالاختتان - خ» ¶ و «أربعون حديثا من أربعين شيخا من أربعين مدينة» و «تاريخ المزة» و «معجم الصحابة» و «معجم النسوان» و «تهذيب الملتمس من عوالي مالك بن أنس» و «معجم أسماء القرى والأمصار» و «معجم شيوخ والنبلاء» - خ 46 ورقة في شيوخ أصحاب الكتب الستة، في الظاهرية ¶ نقلا عن : الأعلام للزركلي ¶
bk: فضائل سعد لابن عساكر
مصدر الكتاب: ملف وورد من ملتقى أهل الحديث
max: 17
bkord: 9370
ad: 571
DownloadSource: Abū Yaʿqūb's Shamela database
DownloadDate: 2017?
ConversionDate: 2020-10-02
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="Vol. 1, p. 1"/>
      <div>
        <head>CHECK [فضائل سعد لابن عساكر]</head>
        <p>
          <lb/>المجلس 238 في فضل أبي اسحاق سعد بن أبي وقاص سكينة الشهابي
        </p>
        <p>
          <lb/>1-ذكر ياقوت الحموي أن الحافظ بن عساكر أملى أربعمائة مجلس وثمانية مجالس
          <lb/>في فن واحد[1].
        </p>
        <p>
          <lb/>ومن فضل الله أن عددا من هذه المجالس حفظته لنا قاعة المخطوطات في
          <lb/>المكتبة الظاهرية بدمشق. وثائق تراثية هامة تجمع صفة القدم، وجودة الخط.
          <lb/>وصحة السماع.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكل مجلس من هذه المجالس يتناول فكرة واحدة، قد تخص جماعة، أو فردا، أو
          <lb/>شهرا، أو يوما، فهناك، مجلس في فضل شهر رمضان[2] ومجلس في فضل يوم عرفة[3].
        </p>
        <p>
          <lb/>ومجلس في ذم من لا يعمل بعلمه، ومجلس في ذم قرناء السوء[4]، ومجلس في فضل
          <lb/>عبد الله بن مسعود[5] وهكذا.
        </p>
        <p>
          <lb/>والمجلس الذي أقدمه للقراء هو المجلس (238)، وهو من أهم هذه المجالس لأنه
          <lb/>يتحدث عن صحابي من خيرة الصحابة هو "سعد بن أبي وقاص".
        </p>
        <p>
          <lb/>2-لن أعرف بالحافظ الكبير صاحب تاريخ دمشق، والذي أملى هذه المجالس في
          <lb/>مسجد بني أمية الكبير مستندا إلى سارية من سواري هذا المسجد وحوله سامعوه
          <lb/>بأيديهم الكراريس والأقلام. فقد كتب الكثير عن علي بن الحسن بن هبة الله
          <lb/>الشافعي، ابن عساكر[6].
        </p>
        <p>
          <lb/>أما الرجل الذي تحدث ابن عساكر عن فضائله فسأقتطف تعريفا به من تاريخ
          <lb/>دمشق وبعض الكتب الهامة التي تحدثت عنه:
        </p>
        <p>
          <lb/>3-سعد بن أبي وقاص -واسم أبي وقاص مالك- بن أهيب بن عبد مناف بن زهرة بن
          <lb/>كلاب بن مرة بن كعب بن لؤي، أبو اسحاق القرشي الزهري المكي، أحد العشرة
          <lb/>المبشرين بالجنة، وأحد السابقين الأولين، وأحد من شهد بدرا والحديبية، وأول
          <lb/>من رمى بسهم في سبيل الله. كان رأس من فتح العراق،<pb n="Vol. 1, p. 2"/>
          <lb/>وواحدا من الستة أهل الشورى.
        </p>
        <p>
          <lb/>قال فيه عمر رضي الله عنه: "إن أصابته الا مرة فذاك وإلا فليستعن به".
          <lb/>ولي الكوفة لعمر. وهو الذي كوفها. باهى به رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>فقال: "هذا خالي فليرني امرؤ خاله" ودعا له فقال: "اللهم سدد رميته، وأجب
          <lb/>دعوته". فكان مجاب الدعوة، وأخباره في ذلك كثيرة مشهورة.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يكن سعد كثير صلاة<milestone n="300" unit="words"/>ولا صيام، ولكن ما شئت من أخلاق المؤمن القوي الذي
          <lb/>يذكر ربه في قلبه، ويطفح ذكره على لسانه، فلا يشتم أحدا، ولا يؤذي أحدا،
          <lb/>ولا يحمل غلا على أحد. بصدق النية، وبصحة العزيمة في الدفاع عن الإسلام
          <lb/>والمسلمين استحق سعد رضي الله عنه بشارة رسول الله صلى الله عليه وسلم له
          <lb/>بالجنة، ولم يكن رسول الله ينطق عن الهوى، فقد عرف التاريخ موقفا لسعد لا
          <lb/>يجارى أيام محنة المسلمين، وفتنتهم الكبرى زمن عثمان، لم يتبع نفسه هواها،
          <lb/>وهو يعلم أنه أحق من بقي بالخلافة. جاءه ابن أخيه هاشم ابن عقبة. فقال: ها
          <lb/>هنا مائة سيف يرونك أحق بهذا الأمر، فقال: أريد منها سيفا واحدا إذا ضربت
          <lb/>به المؤمن لم يصنع شيئا، وإذا ضربت به الكافر قطع". وقال: ألا لعن الله من
          <lb/>لعن عليا، ألا لعن الله من لعن عثمان، إنهما الفئتان اللتان قال الله فيهما
          <lb/>"حتى تفيء إلى أمر الله". وحين عاد عمار بن ياسر من مصر في محنة عثمان كان
          <lb/>سعد شاكيا، فاستدعاه وقال له فيما قال: "ويحك يا أبا اليقظان إن كنت فينا
          <lb/>لمن أهل الخير، فما الذي بلغني من سعيك في فساد بين المسلمين، والتأليب على
          <lb/>أمير المؤمنين؟ أمعك عقلك، أم لا؟!"، وقال له: "ويحك، حين كبر سنك، ورق
          <lb/>عظمك، ونفد عمرك، فلم يبق منك إلا ظمء كظمء الحمار خلعت ربقة الإسلام من
          <lb/>عنقك، وخرجت من الدين عريانا كما ولدتك أمك؟!".
          <pb n="Vol. 1, p. 3"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>وهكذا نرى أن سعدا لم يكن طرفا في خصومة، ولم يفضل في إصلاح البين فئة على
          <lb/>فئة. لزم بيته لا رغبة في السلامة، وهو أول من يضحي بنفسه في سبيل الله حين
          <lb/>تقتضي مصلحة الأمة ذلك، ولكنه كان ينظر إلى الطرفين المتنازعين ونفسه تكاد
          <lb/>تتمزق من الألم، يريد أن يوحد الشمل، ويجمع الكلمة، ويدفع الشبهات، ويبعد
          <lb/>الأمة عن مهاوي الضلالة، ويجنبها الهلكة.ولعل خير ما يلخص لنا صورة سعد
          <lb/>وموقفه من الأمة قول عمر رضي الله عنه حين سئل عنه: "تركته في ولايته أكرم
          <lb/>الناس مقدرة<milestone n="300" unit="words"/>، وأقلهم قسوة، هو لهم كالأم البرة، يجمع لهم كما تجمع الذرة،
          <lb/>أشد الناس عند البأس، وأحب قريش إلى الناس".ومن جمع في نفسه مثل هذه
          <lb/>الصفات، وأعطى الأمة مثل هذا العطاء جدير أن تملى فضائله في مجلس ليرى فيها
          <lb/>الناس جميعا صورة المؤمن القوي الذي عرف حدود الله حق معرفتها[7].
        </p>
        <p>
          <lb/>4-يبدو لنا هذا المجلس على جانب كبير من الأهمية حين نقرأ سماعه على
          <lb/>المصنف سنة 544. وهذا يعني أن الحافظ ابن عساكر أملى مجلسه قبل أن يتم
          <lb/>تأليف التاريخ ويتصدر لتسميعه في مجالس عامة.
        </p>
        <p>
          <lb/>وشيء آخر يزيد في أهمية هذا المجلس وهو أن القاسم ابن الحافظ الكبير سمعه
          <lb/>على والده مع عدد من علماء ذلك العصر منهم: هبة الله بن محفوظ بن صصري
          <lb/>وولده أبو المواهب، وهؤلاء الثلاثة سيكون لهم شأن كبير في سماع التاريخ على
          <lb/>الحافظ وتسميعه بعد وفاته.
        </p>
        <p>
          <lb/>وسبب ثالث يجعلنا نعتبر مجلس ابن عساكر هذا قطعة أثرية نفيسة هو أنه سمع
          <lb/>على القاسم سنة 573، وكتبه بخطه حين سمعه على والده سنة 544.
        </p>
        <p>
          <lb/>وإذا تذكرنا أن الحافظ ترجم سعدا ترجمة مستفيضة في التاريخ، وعدنا إلى
          <lb/>تلك الترجمة نقلب صفحاتها فإننا سنجد ما جمعه ابن عساكر في هذا المجلس
          <lb/>مبثوثا متفرقا في جوانب تلك الترجمة. وما دامت هذه الفضائل قد جمعت<pb n="Vol. 1, p. 4"/>
          <lb/>وأمليت قبل أن يتم تأليف التاريخ وقبل أن يملى في مجالس عامة فيمكننا أن
          <lb/>نقول: إن هذا المجلس لبنة صغيرة من تلك اللبنات الكثيرة التي ضم الحافظ
          <lb/>بعضها إلى بعض ليؤلف منها تاريخه الكبير.
        </p>
        <p>
          <lb/>يضم هذا المجلس(9) فضائل، هي خلاصة ما ذكرته المصادر في سيرة هذا الصحابي
          <lb/>الجليل، إنها ليست كثيرة من حيث العدد، ولكنها كبيرة من حيث المعنى، قصد
          <lb/>فيها الحافظ إلى التركيز والإيجاز، فقد اختار من الطرق الكثيرة التي تصله
          <lb/>بالخبر طريقا واحدا، كذلك فإنه اختار من هذه الفضائل أكثرها دلالة على
          <lb/>شخصية سعد التي حفظها له التاريخ، ولهذا فإن المجلس الذي أقدمه للقراء يشغل
          <lb/>الأوراق (114-117) في المجموع 103 أوراقه من القطع الصغير، مسطرة الورقة
          <lb/>(21) سطرا، وينتهي بالسماعات مسلسلة<milestone n="300" unit="words"/>حسب تاريخها.
        </p>
        <p>
          <lb/>5-لقد كان مجلس الإملاء في عصر ابن عساكر بمثابة الدرس في عصرنا الحاضر،
          <lb/>يكثف فيه المدرس ما يريد أن يلقيه على مسامع تلامذته، وإذا كان المدرس
          <lb/>الماهر هو الذي يوشح درسه بالملح والطرف ليدفع بها الملل عن نفوس تلامذته،
          <lb/>فإن ابن عساكر، كان يختم مجلس الإملاء بأبيات من الشعر تجدد عند سامعيه
          <lb/>الرغبة في مجلس قادم في أسبوع قادم، ولكن الأبيات التي ختم بها مجلسه هذا
          <lb/>لم تكن قوية اللفظ عميقة المعنى ولم يكن فيها من المقومات الفنية ما يجعلها
          <lb/>جديرة بمدح مثل هذا الصحابي الكبير.
        </p>
        <p>
          <lb/>والخلاصة التي نصل إليها هي أن المجالس الكثيرة التي أملاها ابن عساكر
          <lb/>انتقى موضوعاتها من التاريخ وأن ما جمعه في هذا المجلس سواء أكان حديثا عن
          <lb/>الرسول صلى الله عليه وسلم ، أما مما أثر عن السلف الصالح نجده مبثوثا
          <lb/>متفرقا في تاريخ دمشق بشكل عام، وفي ترجمة سعد بشكل خاص. ومن الطرق ذاتها
          <lb/>التي تلقى بواسطتها أخباره في هذا المجلس؛ غير الأبيات.
          <pb n="Vol. 1, p. 5"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>ولئن كانت الترجمة في التاريخ تتناول جوانب متعددة من حياة المترجم تلخص
          <lb/>حياته، وتختصر سيرته في محيطه وبيئته، فإن مجلس الإملاء كان يتناول فكرة
          <lb/>واحدة يقلب الحافظ جوانبها لتكون شاملة أكثر ما يكون الشمول واضحة أحسن ما
          <lb/>يكون الوضوح.
        </p>
        <p>
          <lb/>ولو حاولنا سبر أعماق هذه المجالس التي وصلت إلينا لوجدناها بمجملها تبرز
          <lb/>الفضائل، وترغب بالتمسك بها، وتنفر من الرذائل وتحث على الابتعاد
          <lb/>عنها.وبكلمة مختصرة فإن مجالس الإملاء كانت دروسا في الوعظ والإرشاد، وغاية
          <lb/>ممليها الإصلاح الاجتماعي، وتثبيت أسس المجتمع السليم الذي يقوم على مكارم
          <lb/>الأخلاق.
          <pb n="Vol. 1, p. 6"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>رب أعن ويسر برحمتك
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا(1) المشايخ أبو سعد إسماعيل بن أحمد بن عبد الملك، وأبو عبد الله
          <lb/>الحسين ابن أحمد بن علي، وأبو القاسم زاهر بن طاهر قالوا: أنا أبو بكر أحمد
          <lb/>بن منصور البزاز.
        </p>
        <p>
          <lb/>ح وأخبرنا(2) الشيخ أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك الخلال، أنا أبو
          <lb/>عثمان سعيد بن أحمد العيار.قالا: أنا أبو الفضل عبيد الله بن محمد<milestone n="300" unit="words"/>بن عبد
          <lb/>الله، أنا أبو العباس محمد بن اسحاق ابن إبراهيم الثقفي السراج، نا قتيبة
          <lb/>بن سعد، نا الليث بن سعد، عن يحيى وهو ابن سعيد، عن عبد الله بن عامر بن ربيعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>[1] أن عائشة رضي الله عنها قالت: سهر رسول الله صلى الله عليه وسلم ،
          <lb/>مقدمه المدينة ليلة، فقال: "ليت رجلا صالحا من أصحابي يحرسني الليلة قالت:
          <lb/>فبينا نحن كذلك إذ سمعنا خشخشة سلاح، فقال: من هذا؟" فقال: سعد بن أبي
          <lb/>وقاص، رضي الله عنه، فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم: ما جاء بك؟"
          <lb/>فقال سعد: وقع في نفسي خوف على رسول الله صلى الله عليه وسلم، فجئت أحرسه.
          <lb/>فدعا له رسول الله صلى الله عليه وسلم ثم نام.
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم والترمذي والنسائي عن قتيبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا(3) الشيخ أبو سهل محمد بن إبراهيم المزكي، أنا إبراهيم بن منصور
          <lb/>سبط بحرويه، أنا محمد بن إبراهيم ابن المقرئ، أنا أحمد بن علي بن المثنى،
          <lb/>نا أبو خيثمة، نا الحسن بن موسى، نا زهير، نا سماك بن حرب، حدثني مصعب بن
          <lb/>سعد، عن أبيه رضي الله عنه.
        </p>
        <p>
          <lb/>[2] أنه نزلت فيه آيات من القرآن، قال: حلفت أم سعد أن لا تكلمه أبدا حتى
          <lb/>يكفر بدينه، ولا تأكل، ولا تشرب. قالت(4): زعمت أن الله أوصاك بوالديك،
          <lb/>وأنا أمك، وأنا أولى بهذا. قال: مكثت ثلاثا حتى غشي عليها من<pb n="Vol. 1, p. 7"/>
          <lb/>الجهد. فقام بني لها يقال له عمارة فسقاها. قال: فجعلت تدعو على سعد، فأنزل
          <lb/>الله عز وجل هذه الآية في القرآن: ) ووصينا الإنسان بوالديه حسنا((5) "وإن
          <lb/>جاهداك على أن تشرك بي ما" وفيها(6) -وصاحبهما في الدنيا معروفا(7) قال:
          <lb/>وأصاب رسول الله صلى الله عليه وسلم غنيمة عظيمة، فإذا فيها سيف، فأخذته
          <lb/>فأتيت به الرسول صلى الله عليه وسلم فقلت: نفلني هذا السيف، فأنا ممن قد
          <lb/>علمت. فقال: رده من حيث أخذته. قال: فرجعت به، ثم رجعت بعد ذلك فراجعته،
          <lb/>فقال: "رده من حيث أخذته". فأنزل الله عز وجل: )يسألونك عن الأنفال(8)..(.
          <lb/>ومرضت فأرسلت إلى رسول<milestone n="300" unit="words"/>الله صلى الله عليه وسلم، فأتاني، فقلت: دعني أقسم
          <lb/>مالي حيث شئت. فأبى. قلت: فالنصف. فأبى، قلت: فالثلث، فسكت. فكان بعد الثلث
          <lb/>جائزا. وأتيت على نفر من الأنصار والمهاجرين، فقالوا: تعال نطعمك ونسقيك
          <lb/>خمرا- وذلك قبل أن تحرم الخمر- فأتيتهم في حش- والحش البستان- فإذا رأس من
          <lb/>جزور مشوي عندهم، وزق من خمر. قال: فأكلت، وشربت معهم. قال: فذكرت الأنصار
          <lb/>والمهاجرين فقلت: المهاجرون خير من الأنصار. قال: فأخذ الرجل لحي الرأس
          <lb/>فضربني به، فجرح بأنفي. فأتيت رسول الله صلى الله عليه وسلم، فأخبرته،
          <lb/>فأنزل الله، عز وجل في -يعني نفسه- شأن الخمر: )إنما الخمر والميسر،
          <lb/>والأنصاب، والأزلام رجس من عمل الشيطان(9)( الآية.
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن أبي خيثمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا(10) الشيخ أبو المظفر عبد المنعم بن عبد الكريم بن هوازن القشيري،
          <lb/>أنا أبي ح وأخبرنا المشايخ أبو بكر عبيد الله بن جامع بن الحسن بن علي
          <lb/>الفارسي وأبو شعيب(11) سعيد بن الحسين بن إسماعيل الريوندي الجوهري، وأبو
          <lb/>الحسن كمشتكين بن عبد الله الرومي الرشيدي الخصي بنيسابور، قالوا: أنا أبو
          <lb/>القاسم الفضل بن عبد الله بن المحب.قالا: أنا أحمد بن محمد الخفاف الزاهد،
          <lb/>أنا محمد ابن اسحاق الثقفي، نا محمد بن الصباح، أخبرنا جرير - قال<pb n="Vol. 1, p. 8"/>
          <lb/>الثقفي: وثنا زياد بن أيوب، نا جريرعن عبد الملك -يعني بن عمير- عن جابر بن
          <lb/>سمرة، قال: [3] شكا أهل الكوفة سعدا إلى عمر بن الخطاب رضي الله عنهما،
          <lb/>فقالوا: لا يحسن أن يصلي. فذكر عمر ذلك له، فقال: أما صلاة رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم فقد كنت أصلي بهم. قد كنت أركد في الأوليين، وأحذف في
          <lb/>الأخريين. فقال: ذاك الظن بك أبا اسحاق. قال: فبعث به من سأل عنه. قال:
          <lb/>فطيف به في مساجد الكوفة، فلم يقل إلا خير، حتى انتهى إلى مسجد بني عبس،
          <lb/>فقال رجل منهم يقال له أبو سعدة: اللهم إنه كان لا ينفر في السرية، ولا [3]
          <lb/>يقسم بالسوية، ولا يعدل في الرعية. فغضب سعد، فقال: اللهم إن كان كاذبا
          <lb/>فأطل عمره، وأشد<milestone n="300" unit="words"/>فقره، واعرض عليه الفتن.قال عبد الملك: فرأيته شيخا كبيرا
          <lb/>ما يجد شيئا، يسأل: كيف أنت أبا سعدة فيقول: شيخ كبير مفتون. أصابته دعوة سعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>متفق على صحته. رواه مسلم عن قتيبة، واسحاق عن جرير.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا(12) الشيخ أبو الفتح يوسف بن عبد الواحد بن محمد الباقلاني، أنا
          <lb/>شجاع بن علي بن شجاع، أنا محمد بن اسحاق الحافظ، أنا أحمد بن محمد بن
          <lb/>إبراهيم نا محمد بن إسماعيل، نا إبراهيم بن محمد بن يحيى الشجري، نا أبي،
          <lb/>عن موسى -عن إسماعيل بن أبي خالد، عن قيس بن أبي حازم، عن سعد رضي الله
          <lb/>عنه. [4] أن النبي صلى الله عليه وسلم ، قال: "اللهم سدد رميته، وأجب
          <lb/>دعوته".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا(13) الشيخ أبو عبد الله الحسين بن عبد الملك الأديب، أنا أبو طاهر
          <lb/>أحمد بن محمود الثقفي، أنا أبو بكر محمد بن إبراهيم العاصمي، أنا محمد بن
          <lb/>الحسن بن قتيبة، نا حرملة بن يحيى، نا ابن وهب، أخبرني حيوة، أخبرني عقيل،
          <lb/>عن ابن شهاب، حدثني من لا أتهم -عن أنس رضي الله عنه قال: [5] بينا نحن
          <lb/>جلوس عند رسول الله صلى الله عليه وسلم ، فقال رسول الله صلى الله عليه
          <lb/>وسلم: "يطلع عليكم الآن رجل من أهل الجنة"، فطلع سعد بن أبي<pb n="Vol. 1, p. 9"/>
          <lb/>وقاص، حتى إذا كان الغد قال رسول الله صلى الله عليه وسلم مثل ذلك، قال:
          <lb/>فطلع سعد بن أبي وقاص على مرتبته الأولى، حتى إذا كان الغد قال رسول الله
          <lb/>صلى الله عليه وسلم مثل ذلك، فطلع سعد بن أبي وقاص على مرتبته، فلما قام
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم ثار عبد الله ابن عمرو بن العاص رضي الله
          <lb/>عنهما، فقال: إني غاضبت أبي، فأقسمت ألا أدخل عليه ثلاث ليال، فإن رأيت أن
          <lb/>تؤويني إليك حتى تحل يميني فعلت.قال أنس: فزعم عبد الله بن عمرو أنه بات
          <lb/>معه ليلة حتى كان مع الفجر، فلم يقم من تلك الليلة شيئا، غير أنه إذا انقلب
          <lb/>على فراشه ذكر الله وكبره حتى يقوم مع<milestone n="300" unit="words"/>الفجر، فإذا صلى المكتوبة أسبغ
          <lb/>الوضوء وأتمه ثم يصبح مفطرا.قال عبد الله بن عمرو: فرمقته [4] ثلاث ليال
          <lb/>وأيامهن لا يزيد على ذلك غير أني لا أسمعه يقول إلا خيرا. فلما مضت الليالي
          <lb/>الثلاث وكدت أحتقر عمله، فقلت، إنه لم يكن بيني وبين أبي غضب، ولا هجرة،
          <lb/>ولكني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم ، قال ذلك فيك ثلاث مرات في ثلاثة
          <lb/>مجالس: "يطلع عليكم رجل من أهل الجنة". فاطلعت أولئك المرات الثلاث، فأردت
          <lb/>أن آوي إليك حتى أنظر ما عملك فاقتدي بك، فلم أرك تعمل كثير عمل، فما الذي
          <lb/>بلغ بك ما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ فقال: ما هو إلا الذي قد
          <lb/>رأيت. قال: فلما رأيت ذلك انصرفت عنه، فدعاني حين وليت، فقال: ما هو إلا ما
          <lb/>رأيت، غير أني لا أجد في نفسي سوءا لأحد من المسلمين، ولا أقوله. قال: هذه
          <lb/>التي بلغت بك، وهي التي لا أطيق.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا(14) الشيخ أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين، أنا الحسن بن
          <lb/>علي التميمي.
        </p>
        <p>
          <lb/>ج وأخبرنا الشيخ أبو علي الحسن بن المظفر بن السبط، أنا الحسن بن علي
          <lb/>الجوهري.قالا: أنا أحمد بن جعفر بن حمدان، نا عبد الله بن أحمد، حدثني أبي، نا<pb n="Vol. 1, p. 10"/>
          <lb/>أبو بكر الحنفي عبد الكبير بن عبد المجيد، نا بكير بن مسمار، عن عامر بن
          <lb/>سعد. [6] أن أخاه عمرا انطلق إلى سعد في غنم له خارجا من المدينة. فلما رآه
          <lb/>سعد قال: أعوذ بالله من شر هذا الراكب. فلما أتاه قال: يا أبه، أرضيت أن
          <lb/>تكون أعرابيا في غنمك، والناس يتنازعون في الملك بالمدينة؟! فضرب سعد صدر
          <lb/>عمرو وقال: اسكت، إني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: "إن الله
          <lb/>يحب العبد التقي الغني الخفي".
        </p>
        <p>
          <lb/>رواه مسلم عن اسحاق، وغيره عن أبي بكر الحنفي.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا(15) الشيخ أبو الحسن علي بن أحمد بن قبيس، أنا أبو نصر الحسين بن
          <lb/>محمد بن طلاب الخطيب، أنا أبو بكر محمد بن أحمد بن عثمان ابن<milestone n="300" unit="words"/>أبي الحديد،
          <lb/>أنا محمد ابن جعفر الخرائطي، نا محمد بن غالب بن حرب، تمتام، نا عبد الله
          <lb/>بن عمرو أبو معمر، نا عبد الوارث، نا محمد بن جحادة، حدثني نعيم بن أبي
          <lb/>هند، عن أبي حازم، عن حسين ابن خارجة، قال: [7] لما كانت الفتنة الأولى
          <lb/>أشكلت علي، فدعوت الله أن يريني طريقا من الحق أتمسك به. قال: فأريت الدنيا
          <lb/>والآخرة[5] وبينهما حائط ليس جد طويل، وإذا حير، فقلت: لو تشبثت من هذا
          <lb/>الحائط لعلي أهبط إلى قتلى أشجع فيخبروني، فهبطت إلى أرض ذات شجر، فإذا أنا
          <lb/>بنفر جلوس، فقلت: أنتم الشهداء؟ قالوا: نحن الملائكة فقلت: فأين الشهداء؟
          <lb/>قالوا: تقدم أمامك إلى الدرجات العلى؛ فتقدمت أمامي فإذا أنا بروضة الله،
          <lb/>عز وجل، أعلم ما بها من الحسن، فدنوت، فإذا أنا بمحمد، -وإبراهيم صلى الله
          <lb/>عليهما وسلم وإذا محمد يقول لإبراهيم صلى الله عليهما: "استغفر لأمتي"،
          <lb/>فقال إبراهيم: إنك ما تدري ما أحدثوا بعدك، إنهم أراقوا دماءهم، وقتلوا
          <lb/>إمامهم؛ ألا فعلوا كما فعل خليلي سعد. قال: قلت: قد رأيت، لألقين سعدا،
          <lb/>ولأنظرن في أي الفريقين هو فأكون معه. قال: فغدوت إلى سعد، فلقيته، فقصصت
          <lb/>عليه. فو الله ما أكبره فرحا، وقال: خاب من لم يكن له إبراهيم خليلا، فقلت:
          <lb/>مع أي الفريقين أنت؟ فقال: ما أنا<pb n="Vol. 1, p. 11"/>
          <lb/>مع واحد منهما. قلت: فما تأمرني؟ قال: لك غنم؟ قلت: لا، قال: فاشتر غنما
          <lb/>فكن فيها حتى تنجلي هذه الفتنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرنا(16) الشيخ أبو بكر محمد بن عبد الباقي، أنا الحسن بن علي الجوهري،
          <lb/>أنا محمد بن العباس الخزاز، أنا أحمد بن معروف الخشاب، أنا الحسين بن
          <lb/>الفهم، نا محمد بن سعد، أنا إسماعيل بن إبراهيم الأسدي، عن أيوب، عن محمد،
          <lb/>قال: [8] نبئت أن سعدا كان يقول: ما أزعم أني بقميصي هذا أحق مني بالخلافة،
          <lb/>قد جاهدت إذ أنا أعرف الجهاد، ولا أبخع نفسي ان كان رجلا(17) خيرا مني، لا
          <lb/>أقاتل حتى تأتوني بسيف له عينان، ولسان، وشفتان، فيقول: هذا مؤمن، وهذا كافر.
        </p>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا(18) الشيخ أبو بكر<milestone n="300" unit="words"/>قال: قرئ على إبراهيم بن عمر البرمكي وأنا
          <lb/>حاضر، أنا عبد الله من إبراهيم بن أيوب بن ماسي، نا أبو مسلم الكجي، نا
          <lb/>محمد بن عبد الله الأنصاري، نا ابن عون، قال: أنبأني محمد بن محمد بن
          <lb/>الأسود، عن عامر ابن سعد، قال: [9] بينما سعد يمشي إذ مر برجل، وهو يشتم
          <lb/>عليا، وطلحة، والزبير، رضي الله عنهم، قال: فقال له سعد: إنك لتشتم قوما قد
          <lb/>سبق لهم من الله ما سبق، والله لتكفن عن سبهم(19) أو لأدعون الله عليك.
          <lb/>قال: يخوفني: كأنه نبي![6] فقال سعد: اللهم إن كان هذا يسب أقواما قد سبق
          <lb/>لهم منك ما سبق فاجعله اليوم نكالا. قال: فجاءت بختية(20)، وأفرج الناس
          <lb/>لها، فتخبطته. قال: فرأيت الناس يتبعون سعدا، يقول: استجاب الله عز وجل، لك
          <lb/>أبا إسحاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>أحب سعد بن أبي وقاص حبا شديدا ليس ذا انتقاص
        </p>
        <p>
          <lb/>وأرتجي بحبه خلاصي من هول يوم العرض والقصاص
        </p>
        <p>
          <lb/>لأنه في الدين ذو إخلاص جاهد كل جاحد خراص
        </p>
        <p>
          <lb/>من الأداني ومن الأقاصي لما رأى المجوس في اعتياص
        </p>
        <p>
          <lb/>أناخ بالبلدان والصياصي حتى اغتدت مقفرة العراص<pb n="Vol. 1, p. 12"/>
          <lb/>وأورث المطيع أرض العاصي وقطع الأعناق والنواصي
        </p>
        <p>
          <lb/>ولم يكن للفرس من مناص من بأس ذاك الأسد القناص
        </p>
        <p>
          <lb/>1-سمع هذا المجلس من لفظ ممليه الشيخ الإمام الحافظ الثقة العالم جمال
          <lb/>السنة أبي القاسم علي بن الحسن بن هبة الله الشافعي أيده الله. وقرأه عليه
          <lb/>ولده أبو محمد القاسم، والمشايخ أبو عبد الله محمد بن داود الحنفي والعالم
          <lb/>أبو يحيى علي بن عبد القادر الفاسي، وأبو الحسين أحمد، وأبو المعالي محمد
          <lb/>ابنا وهب بن سلمان البلخي في آخرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>وكاتب السماع هبة الله بن محفوظ بن الحسن بن محمد بن صصرى التغلبي
          <lb/>الشافعي، وولده أبو المواهب نصر الله بن هبة الله.الرابع من شعبان سنة أربع
          <lb/>وأربعين وخمسمائة بالمسجد الجامع بدمشق عمره الله تعالى. وصح وثبت.
        </p>
        <p>
          <lb/>2-سمع جميع هذا المجلس على الشيخ الإمام العالم الثقة الحافظ ناصر الدين
          <lb/>شمس الحفاظ، ناصر السنة محدث الشام أبي محمد القاسم ابن الإمام الحافظ<milestone n="300" unit="words"/>أبي
          <lb/>القاسم علي ابن الحسن بن هبة الله الشافعي رضي الله عنه بقراءة الشيخ أبي
          <lb/>جعفر أحمد بن علي بن أبي بكر القرطبي ولداه محمد وإسماعيل وفتاه فرج
          <lb/>الحبشي، والقاضي أبو القاسم الحسين بن هبة الله بن محفوظ بن صصرى، وأبو
          <lb/>منصور أحمد بن محمد بن صصرى، وعبد الرحمن بن أبي منصور بن نسيم، وهبة الله
          <lb/>بن أحمد بن محمد بن عساكر وابن عمه مسعود بن عبد الرحمن، وعلي بن عمر بن
          <lb/>عثمان، وعلي بن... وابنه أحمد، وأبو طالب بن علي بن أبي الفرج الكتاني،
          <lb/>وعبد العزيز بن غسيان [10] بن سليمان، وأبو علي حسن بن علي بن عبد الوارث،
          <lb/>وأحمد بن عبد الرحمن بن أبي القاسم، وأبو موسى عيسى بن موسى الرندي. وعلي
          <lb/>بن تميم بن عبد السلام المالقي، وعبد السلام بن أبي القاسم بن الحسن
          <lb/>المؤدب، وإبراهيم بن سلميان بن إبراهيم الصنهاجي ويوسف بن أبي الفرج بن
          <lb/>مهذب، وعمر بن عيسى بن معالي، وعمر بن<pb n="Vol. 1, p. 13"/>
          <lb/>يوسف بن يحيى المقدسي، وابناه يوسف وعبد الله، ومحمد، وعبد الله أبناء عبد
          <lb/>الغالب الأموي، وعلي بن أبي... بن عون المتطبب، وعبد الملك بن... الدين بن
          <lb/>عبد الملك القرطبي، وإسماعيل ابن محمد بن عبد الملك الموصلي، وأبو القاسم
          <lb/>علي بن محمد بن عبد الرحمن بن عبد... وشويخ بن هادي التاج، وعبد
          <lb/>الباقي...عبد الكبير، وكاتب السماع الحسن بن الحسين بن محمد بن عبد الرحمن
          <lb/>الأزدي، وذلك... في سنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله وحده، وصلى الله على محمد النبي وآله وصحبه وسلم تسليما إلى
          <lb/>يوم الدين- وهو حسبي ونعم الوكيل.
        </p>
        <p>
          <lb/>3-سمعه مني ابني أبو القاسم، وأحمد بن حورية وكتب القاسم بن علي بن الحسن
          <lb/>في يوم السبت ثامن وعشرين شوال سنة ثلاث وسبعين وخمسمائة.
          <pb n="Vol. 1, p. 14"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>الحواشي:
        </p>
        <p>
          <lb/>(1)أخرجه ابن عساكر من هذا الطريق في التاريخ (م 11 ق88- أخبار سعد بن أبي
        </p>
        <p>
          <lb/>وقاص)، وأخرجه البخاري في الجهاد (2729)، باب الحراسة في الغزو، والتمني
        </p>
        <p>
          <lb/>(6804)، باب قوله صلى الله عليه وسلم: ليت كذا وكذا، ومسلم في الفضائل
          <lb/>(2410) باب فضل سعد،
        </p>
        <p>
          <lb/>والترمذي، في المناقب<milestone n="300" unit="words"/>(3757)، باب مناقب سعد، والحاكم في المستدرك 3/501،
        </p>
        <p>
          <lb/>والذهبي في سير أعلام النبلاء 1/102.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2)ذكرت في المقدمة أن هذا المجلس كتب بخط القاسم ابن المصنف، وهذا الحرف (ج)
        </p>
        <p>
          <lb/>سنجده فوق ألفاظ التحديث، وهذا يعني أن للقاسم إجازة برواية هذه الأخبار من
        </p>
        <p>
          <lb/>شيوخ أبيه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3)أخرجه أحمد 1/181-182، ومسلم في الجهاد (1748)، باب الأنفال، مختصرا،
        </p>
        <p>
          <lb/>ومطولا في الفضائل، (1748) باب فضل سعد، والترمذي، ومن سورة العنكبوت
        </p>
        <p>
          <lb/>(3188)، ومن سورة الأنفال (3080)، وأبو داود في الجهاد (3740).
        </p>
        <p>
          <lb/>(4)في الأصل: "قال".
        </p>
        <p>
          <lb/>(5)سورة العنكبوت 29 من الآية 8.
        </p>
        <p>
          <lb/>(6)في الأصل: "وفيه"، والصواب من المسند.
          <pb n="Vol. 1, p. 15"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(7)سورة لقمان 31 من الآية 15.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8)سورة الأنفال 8 من الآية 1.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9)سورة المائدة 5 من الآية 90.
        </p>
        <p>
          <lb/>(10)أخرجه ابن عساكر من هذا الطريق في التاريخ (م 11 ق 99-100)، وفي مشيخة
        </p>
        <p>
          <lb/>167 ب من طريق السراج عن قتيبة بن سعيد، نا هشيم، عن عبد الملك -وأحمد في
        </p>
        <p>
          <lb/>المسند 3/58، 61 (1510، 1518)، والطيالسي برقم (217)، والبخاري في الأذان
        </p>
        <p>
          <lb/>(755)، باب وجوب القراءة للإمام والمأموم في الصلاة كلها، و(758)، و(770)
        </p>
        <p>
          <lb/>باب يطول في الأوليين ويحذف في الآخرين، ومسلم في الصلاة (453)، باب
          <lb/>القراءة
        </p>
        <p>
          <lb/>في الظهر والعصر، والنسائي 2/217، باب الركود في الأوليين. وأبو داود في
        </p>
        <p>
          <lb/>الصلاة (803)، باب تخفيف الأخرين، والذهبي في سير أعلام النبلاء 1/113.
        </p>
        <p>
          <lb/>(11)كذا في الأصل، وفي التاريخ ومشيخة ابن عساكر 72 آ: "سعد".
        </p>
        <p>
          <lb/>(12)أخرجه ابن عساكر من هذا الطريق في التاريخ (م 11 ق 97)، وقال: "هذا حديث
        </p>
        <p>
          <lb/>غريب من حديث إسماعيل، وموسى هذا يقال إنه ابن عقبة، وقيل: موسى ابن يعقوب
        </p>
        <p>
          <lb/>الزمعي".
          <pb n="Vol. 1, p. 16"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>(13)أخرجه ابن عساكر من هذا الطريق في التاريخ (م 11ق90)، والذهبي في سير
        </p>
        <p>
          <lb/>أعلام النبلاء 1/109، وصاحب الكنز برقم (3716) من طريق ابن عساكر.
        </p>
        <p>
          <lb/>(14)أخرجه ابن عساكر في التاريخ (م 11 ق109) من طريق آخر، وأحمد في المسند
        </p>
        <p>
          <lb/>1/168، ومسلم (2965) في الزهد، وأبو نعيم في حلية الأولياء 1/94، والذهبي في
        </p>
        <p>
          <lb/>سير أعلام النبلاء 1/102.
        </p>
        <p>
          <lb/>(15) أخرجه ابن عساكر من هذا الطريق في التاريخ (م 11 ق118).
        </p>
        <p>
          <lb/>(16)أخرجه ابن عساكر من هذا الطريق في التاريخ (م 11 ق109)، وابن سعد 3/143،
        </p>
        <p>
          <lb/>والطبراني في الكبير [322]، وأبو نعيم في الحلية 1/94، والذهبي في سير أعلام
        </p>
        <p>
          <lb/>النبلاء 1/118، وذكره الهيثمي في مجمع الزوائد 1/299.
        </p>
        <p>
          <lb/>(17)هذه رواية الأصل، وتوافقها رواية سير أعلام النبلاء، وفي الطبقات<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>والتاريخ "رجل".
        </p>
        <p>
          <lb/>(18)أخرجه ابن عساكر من هذا الطريق في التاريخ (م 11 ق103).
        </p>
        <p>
          <lb/>(19)في التاريخ: "شتمهم".
        </p>
        <p>
          <lb/>(20)البختية: الإبل الخراسانية. دخيل في العربية، أعجمي معرب.
        </p>
        <p>
          <lb/>[1] انظر معجم الأدباء 13/81.
        </p>
        <p>
          <lb/>[2] هو المجلس 405 مخطوط في الظاهرية مجموع 81.
        </p>
        <p>
          <lb/>[3] مخطوط في الظاهرية عام 4496 (1-6).
          <pb n="Vol. 1, p. 17"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>[4] نشره والذي قبله الأستاذ مطيع الحافظ دار الفكر 1399 ه 1979م.
        </p>
        <p>
          <lb/>[5]حققته سكينة الشهابي وهو قيد النشر.
        </p>
        <p>
          <lb/>[6]يراجع في ذلك ابن عساكر في ذكرى مرور تسعمائة سنة على ولادته
          <lb/>499-1979،
        </p>
        <p>
          <lb/>ومقدمة المجلدة الأخيرة من التاريخ تحقيق كاتبة هذه الأسطر.
        </p>
        <p>
          <lb/>[7] يراجع تفصيل ما أوجزته في تاريخ دمشق (مصورة دار الكتب 11/60-119،
          <lb/>وكولومبيا 153 ق 96، وسير أعلام النبلاء 1/92، والإصابة 2/33، وتراجع أخبار
          <lb/>سعد (ض) وفضائله في: طبقات ابن سعد 3/137 ونسب قريش 94، وطبقات خليفة 15،
          <lb/>126، وتاريخ خليفة 22 3، والتاريخ الكبير 4/43، والتاريخ الصغير 1/99،
          <lb/>وحلية الأولياء 1/92، والاستيعاب 2/606، وتاريخ بغداد 1/144 وأسد الغابة
          <lb/>2/366، وتاريخ الإسلام 2/281، والعبر 1/60، والعقد الثمين 4/537 وتهذيب
          <lb/>التهذيب 3/483، والنجوم الزاهرة 1/ 147، وتاريخ الخلفاء 250، وشذرات الذهب 1/61.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.FadailSacd.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
