<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="/home/rviglian/Projects/tei_openiti/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="#0571IbnCasakir.FadlYawmCarafa">IbnCasakir.FadlYawmCarafa</title>
        <author ref="#0571IbnCasakir">ʿAlī </author>
        <respStmt>
          <resp>Annotator</resp>
          <name>the name of the annotator (latin characters; please¶    use consistently)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="characters">9318</measure>
        <measure unit="words">2332</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Open Islamicate Texts Initiative (OpenITI)</publisher>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution Non Commercial Share Alike 4.0 International</p>
        </availability>
        <idno>oitei_0571IbnCasakir.FadlYawmCarafa.Shamela0026469-ara1</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="#0571IbnCasakir.FadlYawmCarafa"/>
        </bibl>
        <listBibl type="version">
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="based">
            <ptr target="permalink"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="all@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol1@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol2@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="vol3@id"/>
          </bibl>
          <bibl type="links">
            <ptr target="volX@id"/>
          </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>a free running comment here; you can add as many¶    lines as you see fit; the main goal of this comment section is to have a¶    place to record valuable information, which is difficult to formalize¶    into the above given categories.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
000.SortField	:: Shamela_0026469
000.BookURI	:: NOCODE
010.AuthorAKA	:: NODATA
010.AuthorNAME	:: ثقة الدين، أبو القاسم علي بن الحسن بن هبة الله المعروف بابن عساكر (المتوفى: 571هـ)
011.AuthorBORN	:: NOTGIVEN
011.AuthorDIED	:: 571
019.AuthorDIED	:: NODATA
020.BookTITLE	:: فضل يوم عرفة
020.BookTITLESUB	:: NODATA
021.BookSUBJ	:: الأجزاء الحديثية
022.BookVOLS	:: 1
025.BookLANG	:: NODATA
029.BookTITLEalt	:: NODATA
030.LibURI	:: Shamela_0026469
030.LibURIextra	:: NODATA
031.LibREADONLINE	:: http://shamela.ws/browse.php/book-26469
031.LibURL	:: http://shamela.ws/index.php/book/26469
031.LibURLFILE	:: NODATA
031.LibURLextra	:: NODATA
040.EdALL	:: NODATA
040.EdEDITOR	:: أبو عبد الله مشعل بن باني الجبرين المطيري
041.EdNUMBER	:: الأولى 1422 هـ - 2001 م
041.EdNumber	:: NODATA
043.EdPUBLISHER	:: دار ابن حزم [طبع ضمن مجموع فيه عدة أجزاء لابن عساكر]
044.EdPLACE	:: NODATA
045.EdYEAR	:: NODATA
049.EdISBN	:: NODATA
049.EdPAGES	:: NODATA
049.EdPHYSICAL	:: NODATA
049.EdVOLUME	:: NODATA
090.RecMISC	:: NODATA
999.MiscINFO	:: NODATA
</xenoData>
    <revisionDesc>
      <change when="YYYY-MM-DD">Latest change.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="p. 0"/>
      <div>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>مجموع فيه
        </p>
        <p>
          <lb/>(1) التوبة
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) حديث أهل حردان
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) ذم ذي الوجهين واللسانين
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) فضل شهر رمضان
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>-[(5) فضل يوم عرفة]-</head>
        <p>
          <lb/>للإمام الحافظ أبي القاسم
        </p>
        <p>
          <lb/>علي بن الحسن بن هبة الله ابن عساكر
        </p>
        <p>
          <lb/>المتوفى سنة 571 ه
        </p>
        <p>
          <lb/>تحقيق وتعليق
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي عبد الله مشعل بن باني الجبرين المطيري
        </p>
        <p>
          <lb/>دار ابن حزم
        </p>
        <p>
          <lb/>الطبعة الأولى
        </p>
        <p>
          <lb/>1422 ه - 2001 م
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="Vol. 1, p. 141"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>إملاء في فضل يوم عرفة</head>
        <p>
          <lb/>تأليف الإمام العالم الصدر الكبير الحافظ ثقة الدين
        </p>
        <p>
          <lb/>أبي القاسم علي بن الحسن بن عبد الله بن الحسين
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن عبد الله الشافعي رحمه الله
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
        <p>
          <lb/>بسم الله الرحمن الرحيم
        </p>
        <p>
          <lb/>رب يسر برحمتك
        </p>
        <p>
          <lb/>أخبرني القاضي الأجل الفقيه العالم العامل الصدر الكبير الزاهد العابد
          <lb/>الورع شرف الدين زين الأمناء أبو البركات الحسن بن محمد بن الحسن بن هبة
          <lb/>الله بن عبد الله بن الحسين الشافعي أثابه الله الجنة بقراءتي عليه في يوم
          <lb/>الخميس سادس ذي الحجة سنة إحدى وعشرين وستمائة بالمسجد الجامع بدمشق تحت
          <lb/>نسره قلت له حدثكم عمك الإمام العالم الحافظ أبو القاسم علي بن الحسن
          <lb/>الشافعي رحمه الله من لفظه وأنت تسمع في يوم الخميس من ذي الحجة سنة ست
          <lb/>وخمسين وخمسمائة بالمسجد الجامع بدمشق فأقر به قال
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>1 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو علي الحسن بن المظفر بن السبط، أخبرنا الحسن بن علي بن محمد
          <lb/>الجوهري [(ح)] وأخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد بن الحصين، أخبرنا
          <lb/>الحسن بن علي التميمي قالا: أخبرنا أحمد بن جعفر القطيعي حدثنا عبد الله بن
          <lb/>أحمد بن حنبل حدثني أبي حدثنا جعفر بن عون حدثنا أبو عميس عن قيس بن مسلم
          <lb/>عن طارق بن شهاب قال:
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 147]</head>
        <p>
          <lb/>جاء رجل من اليهود إلى عمر فقال: يا أمير المؤمنين أنكم تقرؤون آية في
          <lb/>كتابكم لو علينا معشر يهود نزلت لاتخذنا ذلك اليوم عيدا. قال: وأي آية هي؟.
          <lb/>قال: قوله تعالى: {اليوم أكملت لكم دينكم وأتممت عليكم نعمتي ورضيت لكم
          <lb/>الإسلم دينا}. قال: فقال عمر: "والله إني لأعلم اليوم الذي نزلت فيه على
          <lb/>رسول الله صلى الله عليه وسلم، والساعة التي أنزلت على رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه<milestone n="300" unit="words"/>وسلم عشية عرفة في يوم الجمعة".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجاه في "الصحيحين" من حديث جعفر بن عون.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>2 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي بن محمد البزاز، أخبرنا الحسن بن علي
          <lb/>الجوهري أخبرنا إبراهيم بن أحمد بن جعفر الخرقي حدثنا جعفر بن محمد
          <lb/>الفريابي حدثنا قتيبة بن سعيد حدثنا حماد بن زيد عن غيلان بن جرير عن عبد
          <lb/>الله بن معبد عن أبي قتادة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>أتى النبي صلى الله عليه وسلم رجل فقال: يا رسول الله! كيف تصوم؟. قال:
          <lb/>فغضب رسول الله صلى الله عليه وسلم فلما رأى ذلك عمر بن الخطاب قال: رضينا
          <lb/>بالله، وبالإسلام دينا، وبمحمد صلى الله عليه وسلم نبيا نعوذ بالله من غضب
          <lb/>الله وغضب رسوله. قال: فجعل عمر يردد هذا الكلام حتى سكن النبي صلى الله
          <lb/>عليه وسلم من غضبه ثم قال عمر: يا رسول الله! كيف بمن يصوم الدهر كله؟.
          <lb/>قال: "لا صام ولا أفطر – أو لم يصم ولم يفطر-". قال: فقال: يا رسول الله!
          <lb/>كيف بمن يصوم يومين ويفطر يوما؟. قال: "ويطيق ذلك أحد" قال: فكيف بمن يصوم
          <lb/>يوما ويفطر يومين؟. قال: "وددت أني أطيق ذلك".
        </p>
        <p>
          <lb/>ثم قال: "ثلاث من كل شهر ورمضان إلى رمضان فهذا صيام الدهر كله، وصيام
          <lb/>يوم عرفة إني أحتسب على الله عز وجل أن يكفر السنة التي بعده والسنة التي
          <lb/>قبله، وصيام يوم عاشوراء إني أحتسب على الله أن يكفر السنة التي قبله".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم بطوله والنسائي مختصرا عن قتيبة.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>3 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو غالب أحمد بن الحسن ابن البنا، أخبرنا الحسن بن علي الجوهري،
          <lb/>أخبرنا أبو الفضل عبيد الله بن عبد الرحمن الزهري، حدثنا يحيي بن محمد بن
          <lb/>صاعد، حدثنا محمد بن منصور الجواز المكي، حدثنا يحيي بن أبي الحجاج
          <lb/>المنقري، حدثنا عبد الله بن مسلم بن هرمز عن عطاء ومجاهد، أنهما قالا في
          <lb/>صوم يوم عرفة: "ما كنا نصومه"
        </p>
        <p>
          <lb/>حتى حدثنا مولى أبي قتادة عن أبي قتادة عن رسول الله صلى الله عليه وسلم
          <lb/>قال: "صوم عرفة أجر سنة الماضية ونافلة<milestone n="300" unit="words"/>السنة المستقبلة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>4 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو محمد عامر بن دغش بن حصن بن دغش الحوراني السويدي، وأبو الحسن
          <lb/>كافور بن عبد الله الحبشي الصوري، وعتيقه سعد بن عبد الله الرومي ببغداد
          <lb/>قالوا: أخبرنا أبو الحسين المبارك بن عبد الجبار بن أحمد، أخبرنا أبو علي
          <lb/>الحسن بن أحمد ابن شاذان، أخبرنا أبو بكر أحمد بن سليمان بن أيوب العباداني
          <lb/>حدثنا [القاضي محمد بن عبدة] حدثني إسحاق بن وهب الواسطي حدثنا محمد المحرم
          <lb/>سمعت عطاء بن أبي رباح يقول: سمعت عائشة تقول:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان على عهد النبي صلى الله عليه وسلم رجل يحب السماع – يعني الغناء –
          <lb/>فكان إذا أهل هلال ذي الحجة أصبح صائما فاتصل الحديث بالنبي صلى الله عليه
          <lb/>وسلم فأحضر الرجل فقال له النبي صلى الله عليه وسلم: "ما حملك على صيام هذه
          <lb/>الأيام؟ ". قال: يا رسول الله! إنها أيام المسافر، وأيام الحج فأحببت أن
          <lb/>يشركني الله في دعائهم فقال له النبي صلى الله عليه وسلم: "لك بعدد كل يوم
          <lb/>تصومه عتق مائة رقبة، ومائة بدنة تهديها ومائة فرس يحمل عليها في سبيل الله
          <lb/>عز وجل فإذا كان يوم التروية فلك عتق ألف رقبة وألف بدنة تهديها وألف فرس
          <lb/>تحمل عليها في سبيل الله، فإذا كان يوم عرفة فلك عتق ألفي رقبة، وألفي بدنة
          <lb/>تهديها وألفي فرس تحمل عليها في سبيل الله وصيام ستة قبلها وستة بعدها".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>5 -</head>
        <p>
          <lb/>وأخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر الشحامي، أخبرنا أبو يعلى إسحاق بن عبد
          <lb/>الرحمن الصابوني أخبرنا أبو سعيد عبد الله بن محمد الرازي أخبرنا محمد بن
          <lb/>أيوب البجلي، حدثنا إبراهيم بن موسى الفراء، أخبرنا عيسى بن يونس حدثنا
          <lb/>موسى بن عبيدة أخبرني أيوب بن خالد عن عبد الله بن رافع مولى أم سلمة عن
          <lb/>أبي هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اليوم الموعود يوم القيامة، والشاهد
          <lb/>يوم الجمعة، والمشهود يوم عرفة ما طلعت شمس ولا غربت على يوم أفضل من يوم
          <lb/>الجمعة فيه ساعة لا يوافقها مؤمن يدعو الله فيها الخير إلا استجاب<milestone n="300" unit="words"/>له".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>6 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر بن أبي القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري، أخبرنا
          <lb/>أبي أخبرنا أبو نعيم عبد الملك بن الحسن أخبرنا أبو عوانة يعقوب بن إسحاق
          <lb/>الإسفراييني حدثنا إبراهيم بن منقذ بن عبد الله الخولاني أبو إسحاق بمصر –
          <lb/>وكان نبيلا فاضلا – أخبرنا عبد الله بن وهب القرشي حدثنا مخرمة بن بكير عن
          <lb/>أبيه قال: سمعت يونس بن يوسف يقول: عن سعيد بن المسيب قال: قالت عائشة:
        </p>
        <p>
          <lb/>إن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: "ما من يوم أكثر أن يعتق الله فيه
          <lb/>عبدا من النار من يوم عرفة، وإنه ليدنو ثم يباهي بهم الملائكة".
        </p>
        <p>
          <lb/>أخرجه مسلم من حديث ابن وهب.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>7 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن عبد الباقي، أخبرنا الحسن بن علي الجوهري، أخبرنا
          <lb/>محمد بن عبيد الله بن السخير، حدثنا محمد بن السري بن عثمان، حدثنا محمد بن
          <lb/>عيسى المدائني حدثنا شبابة بن سوار الفزاري حدثنا يونس عن مجاهد عن أبي
          <lb/>هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "إن الله عز وجل يباهي بأهل عرفات
          <lb/>ملائكة أهل السماء يقول: انظروا إلى عبادي هؤلاء جاؤوني شعثا غبرا".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>8 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو بكر محمد بن الحسين ابن المزرفي و ( .. .. ) الربيع بن سليمان
          <lb/>بن عبد الله بن سليمان بن الفرج القرعاني قالا: أخبرنا أبو الحسين أحمد بن
          <lb/>محمد ابن النقور أخبرنا عبد الله بن محمد بن إسحاق بن حبابة، أخبرنا عبد
          <lb/>الله بن محمد البغوي حدثنا عبيد الله بن محمد بن حفص العيشي، حدثنا صالح بن
          <lb/>بشير المري حدثنا يزيد الرقاشي، عن أنس بن مالك قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "إن الله عز وجل تطول على أهل عرفات
          <lb/>فيباهي بهم الملائكة فقال: انظروا إلى عبادي شعثا غبرا، أقبلوا إلي من كل
          <lb/>فج عميق، فاشهدوا إني قد غفرت لهم إلا التبعات التي بينهم".
        </p>
        <p>
          <lb/>قال: ثم إن القوم أفاضوا من عرفات إلى جمع قال: فقال الله: "يا ملائكتي
          <lb/>عبادي وقفوا فعادوا في الطلب والرغبة، والمسألة اشهدوا إني قد وهبت مسيئهم
          <lb/>لمحسنهم<milestone n="300" unit="words"/>وتحملت عنهم التبعات التي بينهم".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>9 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو المظفر ابن القشيري، أخبرنا أبو سعد الأديب أخبرنا أبو عمرو
          <lb/>ابن حمدان (ح) وأخبرتنا أم المجتبى فاطمة بنت ناصر قالت: قرئ على إبراهيم
          <lb/>بن منصور وأنا حاضرة [حدثنا ابن المقرئ] قالا: أخبرنا أبو يعلى، حدثنا
          <lb/>إبراهيم بن الحجاج السامي، حدثنا عبد القاهر بن السري السلمي، حدثني ابن
          <lb/>لكنانة بن عباس بن مرداس السلمي أن أباه حدثه عن أبيه العباس
        </p>
        <p>
          <lb/>أن رسول الله صلى الله عليه وسلم دعا عشية عرفة لأمته المغفرة والرحمة
          <lb/>فأكثر الدعاء فأجابه الله: "إني قد فعلت وغفرت لأمتك إلا ظلم بعضهم بعضا"
          <lb/>فأعاد فقال: "يا رب إنك قادر أن تغفر للظالم وتثيب المظلوم خيرا ظلامته"
          <lb/>فلم يكن تلك العشية إلا ذا فلما كان من الغد [دعا] غداه المزدلفة فعاد يدعو
          <lb/>لأمته فلم ينشب النبي صلى الله عليه وسلم - وقال ابن حمدان: يلبث - أن
          <lb/>يبتسم فقال بعض أصحابه: يا رسول الله بأبي أنت وأمي تبسمت في ساعة لم تكن
          <lb/>تضحك فيها مما ضحكت؟ - وقال ابن حمدان: فما أضحكك – أضحك الله سنك؟، قال:
          <lb/>"تبسمت من عدو الله إبليس حين علم أن الله تبارك وتعالى قد أجابني في أمتي
          <lb/>وغفر للظالم، أهوى يدعو بالثبور، والويل ويحثو التراب على رأسه فتبسمت"
          <lb/>وقال مرة: "فضحكت".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 156]</head>
        <p>
          <lb/>زاد ابن المقرئ، مما يصنع وقالا: من جزعه.
        </p>
        <p>
          <lb/>ابن كنانة اسمه: عبد الله.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>10 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو محمد عبد الكريم بن حمزة السلمي، حدثنا أبو بكر الخطيب إملاء
          <lb/>[(ح)] وأخبرنا أبو محمد هبة الله بن أحمد، أخبرنا أبو الغنائم محمد بن علي
          <lb/>بن أبي عثمان قالا: أخبرنا أبو الحسن محمد بن أحمد بن رزقويه البزاز، حدثنا
          <lb/>حمزة بن محمد بن العباس الدهقان، حدثنا أبو بكر بن أبي الدنيا، حدثنا إسحاق
          <lb/>بن بهلول التنوخي، حدثنا الوليد بن القاسم بن الوليد حدثني الصباح بن موسى
          <lb/>عن أبي داود السبيعي عن ابن عمر قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: "لايبقى أحد يوم عرفة في قلبه
          <lb/>مثقال ذرة من إيمان إلا غفر<milestone n="300" unit="words"/>الله له". فقال رجل: لأهل معرف يا رسول الله أم
          <lb/>للناس عامة؟. قال: "لا بل للناس عامة".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>11 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم زاهر بن طاهر، أخبرنا أبو بكر أحمد بن الحسين، أخبرنا
          <lb/>أبو عبد الله الحافظ أخبرنا أبو بكر أحمد بن سليمان الموصلي ببغداد، حدثنا
          <lb/>علي بن حرب الموصلي حدثنا عبد الرحمن بن يحيي المدني، حدثنا مالك بن أنس عن
          <lb/>سمي مولى أبي بكر، عن أبي صالح عن أبي هريرة قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "أفضل الدعاء دعاء يوم عرفة وأفضل
          <lb/>قولي وقول الأنبياء قبلي لا إله ألا الله وحده لا شريك له، له الملك وله
          <lb/>الحمد يحيي ويميت بيده الخير وهو على كل شيء قدير".
        </p>
        <p>
          <lb/>تفرد بوصله عبد الرحمن وهو مرسل في الموطأ.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>12 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو محمد السلمي، حدثنا أبو بكر الخطيب إملاء، أخبرنا أبو الحسن
          <lb/>علي بن أحمد بن عمر المقرئ، حدثنا علي بن أحمد بن أبي قيس، حدثنا عبد الله
          <lb/>بن محمد بن عبيد حدثنا أحمد بن إبراهيم الموصلي، حدثنا أبو فضالة – وهو فرج
          <lb/>بن فضالة – عن يحيي بن سعيد عن نافع عن ابن عمر قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "عامة دعائي ودعاء الأنبياء قبلي عشية
          <lb/>عرفة لا إله ألا الله وحده لا شريك له له الملك وله الحمد وهو على كل شيء
          <lb/>قدير".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>13 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم هبة الله بن محمد، أخبرنا أبو طالب محمد بن محمد بن
          <lb/>غيلان حدثنا أبو بكر محمد بن عبد الله الشافعي إملاء، حدثنا محمد بن غالب
          <lb/>حدثنا عبد الصمد – يعني ابن النعمان – حدثنا قيس – يعني ابن الربيع – عن
          <lb/>الأغر عن خليفة بن حصين عن علي بن أبي طالب قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>"كان أكثر دعاء النبي صلى الله عليه وسلم عشية عرفة: اللهم لك الحمد
          <lb/>كالذي نقول وخير مما نقول، اللهم لك صلاتي ونسكي ومحياي ومماتي وإليك مآلي
          <lb/>وتراثي، اللهم إني أعوذ بك من عذاب القبر ومن فتنة الصدر، اللهم إني أسألك
          <lb/>من خير الريح وما تجيء به الريح، وأعوذ بك<milestone n="300" unit="words"/>من الريح وما تجيء به الريح".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>14 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو عبد الله محمد بن الفضل الفراوي، أخبرنا أبو بكر البيهقي
          <lb/>أخبرنا محمد بن عبد الله الحافظ، أخبرنا أبو جعفر أحمد بن عبيد الحافظ،
          <lb/>وعبدان بن يزيد الدقاق بهمذان قالا: أخبرنا إبراهيم بن الحسين بن ديزيل
          <lb/>حدثنا مسلم بن إبراهيم حدثنا عزرة بن قيس اليحمدي في مجلس حماد بن سلمة
          <lb/>وحماد يسمع قال: حدثتني أم الفيض مولاة عبد الله بن مسعود قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>سمعت عبد الله بن مسعود يقول: "ما من عبد ولا أمة دعا الله ليلة عرفة
          <lb/>بهذه الدعوات وهي عشر كلمات، ألف مرة إلا لم يسأل الله شيئا إلا أعطاه إياه
          <lb/>إلا قطيعة رحم أو مأثم: سبحان الذي في السماء عرشه، سبحان الذي في الأرض
          <lb/>موطئه، سبحان الذي في القبور قضاؤه، سبحان الذي في الهواء روحه، سبحان الذي
          <lb/>رفع السماء، سبحان الذي وضع الأرضين، سبحان الذي لا ملجأ ولا منجى منه إلا
          <lb/>إليه".
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>[ص: 162]</head>
        <p>
          <lb/>قالت أم الفيض: فقلت لعبد الله بن مسعود: أنت سمعت هذا من رسول الله صلى
          <lb/>الله عليه وسلم؟. قال: نعم.
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>15 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم المستملي، أخبرنا أبو بكر البيهقي، أخبرنا محمد بن عبد
          <lb/>الله الحافظ حدثنا أبو جعفر أحمد بن عبيد بن إبراهيم الأسدي الحافظ بهمذان،
          <lb/>حدثنا علي بن الحسن بن عبد الصمد الطيالسي علان الحافظ، حدثنا أبو إبراهيم
          <lb/>الترجماني، حدثنا عبد الرحمن بن محمد الطلحي حدثنا عبد الرحمن بن محمد
          <lb/>المحاربي عن محمد بن سوقة، عن محمد بن المنكدر عن جابر بن عبد الله قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: "ما من مسلم يقف عشية عرفة في الموقف
          <lb/>فيستقبل القبلة بوجهه ثم يقول: لا إله ألا الله وحده لا شريك له، له الملك
          <lb/>وله الحمد وهو على كل شيء قدير، مائة مرة ثم يقرأ {قل هو الله أحد} مائة
          <lb/>مرة ثم يقول: اللهم صل على محمد كما صليت على إبراهيم وآل إبراهيم إنك حميد
          <lb/>مجيد وعن نبينا معهم مائة مرة إلا قال الله تعالى: يا ملائكتي<milestone n="300" unit="words"/>ما جزاء عبدي
          <lb/>هذا سبحني وهللني وكبرني، وعظمني وعرفني، وأثنى علي وصلى على نبيي، اشهدوا
          <lb/>ملائكتي إني قد غفرت له وشفعته في نفسه ولو سألني عبدي هذا لشفعته في أهل
          <lb/>الموقف كلهم".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>16 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم ابن الحصين، أخبرنا أبو طالب ابن غيلان، حدثنا أبو بكر
          <lb/>الشافعي حدثنا أبو أحمد الشطوي محمد بن محمد، حدثنا إسحاق بن إبراهيم،
          <lb/>حدثنا أبو عبيدة حدثنا سكين بن عبد العزيز قال: سمعت أبي يقول: حدثني عبد
          <lb/>الله بن عباس قال:
        </p>
        <p>
          <lb/>كان الفضل بن عباس رديف النبي صلى الله عليه وسلم يوم عرفة قال: فجعل
          <lb/>الفتى يلاحظ النساء وينظر إليهن، وجعل النبي صلى الله عليه وسلم يغطي وجهه
          <lb/>مرارا ويستر وجهه بيده، وجعل الفتى يلاحظ [النساء] فقال رسول الله صلى الله
          <lb/>عليه وسلم: "يابن أخ هذا يوم من ملك فيه سمعه وبصره ولسانه غفر له".
        </p>
        <p>
          <lb/>
          <pb n="p. 0"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>17 -</head>
        <p>
          <lb/>أخبرنا أبو القاسم الشحامي، أخبرنا أبو بكر البيهقي، أخبرنا أبو طاهر
          <lb/>الفقيه أخبرنا أبو بكر القطان حدثنا إبراهيم بن الحارث، حدثنا يحيي بن أبي
          <lb/>بكير، حدثنا شعبة عن أبي قيس قال: سمعت هزيلا يحدث عن مسروق عن عائشة قالت:
        </p>
        <p>
          <lb/>"ما من يوم من السنة أصومه أحب إلي من يوم عرفة"
        </p>
        <p>
          <lb/>صوم يوم التعريف يكفر عامين ... كما جاء في الحديث الصحيح
        </p>
        <p>
          <lb/>وحقيق بالأجر من حفظ الصوم ... من اللغو والمقال القبيح
        </p>
        <p>
          <lb/>وحمى ناظريه أن تدمنا اللحظ ... إلى ( .. .. ) مليح
        </p>
        <p>
          <lb/>لم تبحه له الشريعة خوفا ... من عقاب وطاعة للنصيح
        </p>
        <p>
          <lb/>وسيحظى من ربه بثواب حين ... يجزيه بالفعال الربيح
        </p>
        <p>
          <lb/>آخر الإملاء
        </p>
        <p>
          <lb/>والحمد لله وحده
        </p>
        <p>
          <lb/>وصلواته على سيدنا محمد وصحبه<milestone n="300" unit="words"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <standOff>
    <!--AUTHOR METADATA-->
    <xi:include href="../0571IbnCasakir.xml"/>
    <!--BOOK METADATA-->
    <xi:include href="./0571IbnCasakir.FadlYawmCarafa.xml"/>
  </standOff>
</TEI>
